UN MOT DE L’AUTEUR

Dans le flot du cycle de l’Épée de Vérité, Dette d’Os fut pour moi une formidable occasion d’écrire une nouvelle indépendante sur un personnage dont je rêvais depuis toujours d’explorer la biographie. Très souvent, alors que je développe les thèmes qui me sont chers – tout ce qui tourne autour de la condition humaine –, je dispose de plus de matière qu’il est possible d’en inclure dans un seul livre. Ces « trésors superflus » concernent en général le passé des personnages ou l’histoire de l’univers du cycle.

Comment les frontières sont-elles apparues ? Quelles furent les causes d’un événement si grave et si décisif ? Ce texte est en partie l’histoire inédite de la naissance des frontières.

Mais c’est aussi beaucoup plus que cela.

J’aime écrire sur les lieux où je voudrais aller et sur les gens que j’admire. Je prends souvent pour modèles des personnes qui appartiennent à ma vie réelle – des êtres auxquels je suis lié et qu’il est possible d’identifier –, mais j’imagine aussi des hommes et des femmes que j’apprécierais de rencontrer. Le plus important, c’est que le personnage prenne vie pour moi pendant que j’écris, parce qu’il doit « sonner vrai ». Dans un univers de fiction, comme dans la réalité, un individu, même s’il se croit impuissant, a parfois le pouvoir de changer le cours de l’histoire – et pas toujours dans le bon sens.

Voici le récit d’un de ces choix déterminants.

J’ai voulu raconter le parcours d’Abby. Cette jeune femme livrée au pouvoir des autres – et malmenée par des forces qu’elle est incapable de comprendre et encore moins de contrôler – a désespérément besoin d’aide. Et pourtant, elle comptera parmi les rares individus dont les actes modifient le monde.

Dans cette nouvelle, il est également question de Zedd, un jeune homme aux pouvoirs proches d’arriver à maturité qui se retrouve au centre d’un combat pour la survie de l’humanité. Alors que la vie et la mort lui obéissent, ce jeune sorcier est désarmé face aux souhaits qu’il ne peut exaucer – pas seulement ceux d’Abby, mais aussi les siens.

La destinée d’une jeune enfant est un des enjeux du conflit en cours. Portée par les vents de la trahison, une femme est venue, et elle est détentrice d’une Dette d’Os.

J’aimerais que les lecteurs se demandent ce qu’ils auraient fait à la place de Zedd ou d’Abby. Qu’auraient-ils choisi, dans leur situation ?

Cette nouvelle ne raconte pas seulement la création des frontières. En filigrane, elle décrit l’aube du monde dans lequel naîtront un jour Richard et Kahlan.

Terry Goodkind

Chapitre premier

— J’ai entendu dire, souffla la vieille femme sur le ton de la confidence, qu’il y a parmi nous des gens qui ne se limitent pas à parler avec les morts…

Arrachée à ses pensées vagabondes, Magda Searus leva les yeux et fronça les sourcils à l’intention de la femme au visage ridé par la concentration qui se penchait vers elle.

— Que veux-tu dire, Tilly ?

Plissant ses yeux bleu délavé, Tilly sonda scrupuleusement les coins obscurs de la pièce plongée dans la pénombre.

— Eh bien, pour commencer, dans les entrailles de la Forteresse, là où des sorciers d’exception conduisent leurs sombres expériences, il paraîtrait que certains détenteurs du don sont capables de parler à des âmes qui se trouvent derrière le voile de la vie, donc dans le royaume des morts.

Magda passa les doigts sur son front désormais aussi plissé de perplexité que celui de son interlocutrice.

— Tilly, tu devrais être assez maligne pour ne pas croire à des ragots pareils.

La vieille femme scruta de nouveau les coins obscurs de la pièce uniquement éclairée par la lumière filtrant des volets disjoints. À la chiche lueur des minuscules rayons de soleil, on voyait des grains de poussière en suspension dans l’air au-dessus du lourd établi de bois placé contre le mur de pierre.

Sur le plateau de cet établi, des taches à demi effacées par l’âge, des entailles et des coupures témoignaient de siècles et de siècles de bons, loyaux et très divers services. Tous ses angles irrégulièrement arrondis par le contact d’innombrables mains, ce meuble, sombre à l’origine mais décoloré par le temps, arborait une patine à nulle autre semblable.

Assise à cet établi, face aux fenêtres closes, Magda explorait les souvenirs contenus par un petit coffret en argent posé devant elle. Tant de choses perdues pour elle…

En vérité, tout était perdu pour elle.

— Plus de commérages ! déclara Tilly, compatissante. Une amie en qui j’ai toute confiance travaille justement dans les entrailles de la Forteresse. Elle voit des choses, et elle en sait long sur tout. Selon elle, certaines de ces « expériences » censées nous en apprendre plus sur le royaume des morts ne se sont pas limitées, justement, à communiquer avec les défunts. Il y aurait eu plus.

— Plus ? (Magda ne put s’empêcher de lever de nouveau les yeux du coffret.) Que racontes-tu là ?

— Mon amie pense que les sorciers, dans les catacombes, ont trouvé un moyen de ramener les gens du royaume des morts. En d’autres termes, il est possible – je dis bien « possible » – que tu puisses le faire revenir.

Les coudes sur la table, Magda posa les doigts sur ses tempes et appuya très fort tandis qu’elle luttait pour refouler ses larmes. Baissant les yeux, elle les riva sur la fleur séchée qu’il lui avait jadis offerte. Une variété très rare de fleur blanche qu’il avait cueillie au terme d’une journée entière d’escalade. Affirmant que Magda était sa « jeune fleur sauvage », il avait déclaré que seul un présent si rare et si précieux était digne d’elle.

Alors, pourquoi avait-il choisi de l’abandonner ainsi ?

— Ramener les gens du royaume des morts ? Par les esprits du bien ! Tilly, quelle mouche t’a piquée ?

La vieille femme posa son seau de bois sur le sol, laissa tomber dans l’eau savonneuse le chiffon qui lui servait à faire la poussière et se pencha un peu plus vers Magda, comme pour s’assurer que nul ne pourrait l’entendre – une précaution absurde dans une pièce vide où plus personne ne venait depuis des lustres.

— Maîtresse, dit Tilly en posant sur l’épaule de Magda une main toute plissée par des années de ménage, tu as été très gentille avec moi. Bien plus que la plupart des gens, alors que rien ne t’y obligeait. En général, on ne me voit même pas pendant que je travaille. Depuis des décennies que je suis ici, très peu de gens savent simplement mon nom. Tu es la seule qui se soit jamais inquiétée de moi. La seule à m’avoir souri de temps en temps et à m’avoir proposé à manger quand j’avais l’estomac dans les talons. Personne d’autre ne pourrait en dire autant ! Non, personne !

Magda tapota la main de la domestique.

— Tu es une brave femme, Tilly. Mais les gens ne voient pas ce qui leur crève les yeux, c’est tout. Je t’ai traitée comme tu le méritais, rien de plus. Une simple affaire de dignité.

— La dignité ? En général, les dames de ton rang la réservent aux personnes de haute naissance. Les nobles…

Magda eut l’ombre d’un sourire.

— Nous sommes tous nobles, Tilly. Chaque vie est…

Non, impossible de dire ça sans éclater de nouveau en sanglots…

— Unique et précieuse, acheva Tilly.

Magda parvint à sourire avec plus de conviction.

— Unique et précieuse, oui… Avec toi, j’ai peut-être une plus grande ouverture d’esprit parce que je ne suis pas de « haute naissance »… Cela dit, quand une existence est terminée… eh bien, il n’y a plus rien à faire. La vie est ainsi conçue. Nous naissons, nous vieillissons, puis nous mourons. Il est impossible de traverser le voile dans l’autre sens.

Magda réfléchit à ce qu’elle venait de dire et s’aperçut que ce n’était pas tout à fait exact. En réalité, son bien-aimé avait peut-être ramené la mort avec lui. Même s’il était revenu d’un voyage périlleux dans le royaume des morts, rien ne prouvait qu’il ait pu vraiment échapper aux griffes de la Faucheuse. Peut-être parce que c’était impossible, tout simplement.

Jouant avec les franges de son tablier, Tilly aussi s’était immergée dans une profonde réflexion.

— Je ne voulais pas te perturber, maîtresse, finit-elle par dire. Mais comme tu as toujours été gentille avec moi, à croire que tu as du respect pour mon humble personne, j’ai décidé de te confier ce que je me garderais bien de raconter à quiconque. Cela dit, je ne veux rien t’imposer. Si tu ne veux pas m’écouter, dis-le, et je ne t’importunerai plus jamais avec ça.

— Parle, Tilly, fit Magda dans un soupir.

La vieille femme se tapota la lèvre inférieure, puis elle sonda une dernière fois les coins obscurs de la pièce.

— Dans les catacombes, là où reposent une partie de nos morts, au bout de tunnels interdits à la plupart des gens, des sorciers qui se consacrent à l’effort de guerre auraient trouvé un moyen de ramener les défunts à la vie. Bien sûr, je n’ai rien vu de mes propres yeux, mais mon amie a juré sur le salut de son âme qu’elle ne mentait pas.

» Si elle dit vrai, il y a peut-être un moyen de faire revenir maître Baraccus. Et toi, maîtresse, tu as le rang qu’il faut pour demander une telle faveur.

— As-tu déjà oublié qui était mon époux, Tilly ? Crois-en mon expérience, les sorciers sont des maîtres en matière de tromperie. Ils invoquent des illusions et les font passer pour la réalité, c’est bien connu.

— Maîtresse, je sais très bien qui était ton mari. Beaucoup de gens l’aimaient, et moi la première ! (Tilly reprit son seau, l’air pensive.) Mais tu dois avoir raison… Dans ce domaine, tu en sais bien plus long que moi. (Elle inclina humblement la tête.) Maintenant, je dois aller travailler…

Magda regarda la vieille domestique gagner la porte en clopinant. Les séquelles d’une chute qui remontait à l’hiver précédent. À l’évidence, la hanche touchée n’avait jamais été soignée correctement.

Avant de sortir, Tilly se retourna :

— Je ne voulais pas te perturber, maîtresse… Évoquer le retour d’un défunt adoré peut être cruel, je le sais. Tu souffres terriblement, et je pensais t’aider…

La brave domestique ne se doutait probablement pas que le mari de Magda, un homme doté de très grands pouvoirs, était déjà revenu une fois du royaume des morts. Après que d’autres héros se furent perdus à tout jamais pour répondre à l’appel au secours du Temple des Vents exilé de l’autre côté du voile – le signe de la lune rouge ! – Baraccus avait lui-même tenté ce voyage sans précédent.

Il était entré dans le royaume des morts, puis il en était revenu. Mais cette fois, il n’y aurait pas de retour miraculeux. Plus rien ne la retenant dans le monde des vivants, Magda n’avait qu’une seule envie : le rejoindre.

Elle se força à sourire une dernière fois à Tilly.

— Je sais, mon amie… Il n’y a pas de mal. Et merci d’avoir voulu m’aider.

Tilly eut une moue hésitante, puis elle ajouta :

— Maîtresse, tu devrais peut-être consulter une spirite… Une femme qui pourrait entrer en contact avec ton mari. Il y en a une dans les sous-sols. Si j’ai bien compris, elle conseille les sorciers.

— Et quel bien me ferait une telle rencontre ?

— Tu pourrais demander à cette femme de te fournir des réponses sur les actes du Premier Sorcier Baraccus. Ainsi, tu serais enfin en paix… Si elle se fait son interprète, à travers le voile, ton cœur cessera peut-être de saigner.

Magda aurait juré que c’était impossible, mais la vieille femme insista :

— Tu pourrais avoir besoin d’aide, maîtresse. Et le Premier Sorcier Baraccus est peut-être encore en mesure de contribuer à ta protection.

— Contribuer à ma protection ? Que veux-tu dire ?

Tilly prit le temps de peser ses mots.

— Maîtresse, les gens sont cruels. Surtout quand on n’est pas de haute naissance. Bien sûr, la très belle femme du défunt Premier Sorcier reste respectée, même si elle était beaucoup plus jeune que lui. (Tilly tira sur ses cheveux coupés court puis désigna ceux de Magda.) Ta belle crinière est un symbole de ton rang. Et tu t’es servie de ta position pour plaider devant le Conseil Central la cause de tous ceux, dans les Contrées du Milieu, dont on n’entendait jamais la voix. Tu t’es faite leur porte-parole, maîtresse. Tu es connue et respectée pour ça, pas seulement parce que ton mari était le Premier Sorcier.

» Mais aujourd’hui, il n’est plus là, et plus personne ne peut te soutenir face au Conseil – ni nulle part ailleurs, en fait. Tu risques de découvrir que le monde n’est pas amical avec la veuve d’un grand homme, surtout quand elle n’est pas noble et ne possède pas le don.

Bien entendu, Magda avait déjà pensé à tout ça. Mais elle ne vivrait pas assez longtemps pour que ça devienne un problème…

— La spirite te communiquerait peut-être de précieux conseils venus de l’autre côté du voile. Au moins, ton mari t’expliquerait peut-être son geste, adoucissant un peu ton chagrin.

— Merci, Tilly… Je penserai à tout ça…

Magda baissa de nouveau les yeux sur son coffret à « trésors ». Pourquoi Baraccus avait-il agi ainsi ? Et au nom de quoi, une fois mort, lui fournirait-il des explications qu’il lui avait refusées de son vivant ? S’il avait voulu, il aurait eu le temps de s’exprimer. Au minimum, il aurait laissé une lettre que Magda aurait trouvée en revenant de la mission qu’il lui avait confiée.

Quant à la protéger, Baraccus en était bien incapable désormais, et elle le savait. Mais ça n’avait aucune importance, en réalité.

Lorsque Tilly ouvrit enfin la porte, la lumière vacillante d’une bougie pénétra dans la pièce.

— Maîtresse !

Levant les yeux, Magda vit que la vieille domestique s’était pétrifiée, la main sur la poignée de la porte.

— Maîtresse, tu as des visiteurs…

Magda se tourna de nouveau vers l’établi et ferma son précieux coffret.

— Eh bien, fais-les entrer, Tilly…

Cet instant devait arriver tôt ou tard, Magda n’en avait jamais douté. Apparemment, ce serait « tôt » plutôt que « tard », et ça ne l’arrangeait pas, car elle avait prévu d’en avoir terminé avant l’arrivée de ces « visiteurs »-là. Encore une occasion ratée, semblait-il…

Si elle n’avait pas déjà touché le fond depuis longtemps, son moral en aurait pris un coup. Mais plus rien ne comptait. Alors, tant mieux si c’était si vite fini…

— Tu aimerais que je reste, maîtresse ?

Magda passa les doigts le long de sa belle chevelure brune récemment brossée qui lui tombait sur les épaules.

Forte. Elle allait devoir être forte. Comme Baraccus l’aurait voulu.

— Non, Tilly, dit-elle d’un ton qui ne souffrait aucune contradiction. Tout va bien. Fais entrer mes visiteurs et file travailler !

La vieille femme s’inclina bien bas et s’écarta légèrement pour laisser passer sept hommes à la mine sombre. Puis elle sortit à la hâte et ferma la porte derrière elle.

Chapitre 3

Magda lissa le devant de sa robe et se redressa, le dos bien droit.

— Quelle « urgence » vous incite à me questionner, procureur ?

Lothain désigna les volets disjoints.

— La lune rouge, dehors… (Lothain s’éloigna de quelques pas, puis se retourna vers Magda.) Après que j’ai échoué à entrer dans le Temple des Vents, d’autres hommes, sans doute encore plus qualifiés que moi en matière de magie, ont tenté le voyage et ne sont jamais revenus.

Magda se demanda où le procureur voulait en venir.

— C’étaient des sorciers de talent et des hommes de valeur. Une grande perte…

Lothain s’approcha de nouveau de la jeune veuve. Comme un vautour qui survole un champ d’ossements, il balaya du regard les objets posés sur l’établi. Orientant un livre du bout des doigts pour lire le titre gravé sur le dos, il soupira puis reprit la parole :

— C’est votre mari qui a sélectionné ces hommes.

— Des volontaires !

— Oui, bien sûr, mais… Eh bien, c’est quand même votre mari qui a choisi, parmi des volontaires, les hommes chargés de voyager jusqu’au Temple. On peut donc dire qu’il les a envoyés à la mort.

— Mon époux était le Premier Sorcier. Qui aurait pu sélectionner mieux que lui les hommes en question ? Le Conseil ? Vous-même ?

— Non, bien sûr que non ! concéda Lothain. Cette responsabilité revenait à Baraccus, ça ne fait aucun doute.

— Dans ce cas, où voulez-vous en venir ?

Le procureur eut un sourire qui ne se communiqua pas à ses yeux.

— À souligner, ma dame, qu’il a choisi des hommes qui ont échoué.

Magda gifla l’insolent à la volée.

Reculant d’instinct, les six membres du Conseil en crièrent de surprise.

La main probablement plus douloureuse que la joue de Lothain, Magda ne regretta pas son geste. Et dans la pièce obscure, le son de la gifle sembla rester un moment en suspension dans l’air avant de mourir.

Lothain inclina poliment la tête, comme s’il n’avait pas senti le coup.

— Ma dame, si vous avez pris mes propos pour une accusation, veuillez accepter toutes mes excuses.

— S’il ne s’agissait pas d’une accusation, à quoi rimait votre phrase ?

— J’essaie de découvrir la vérité, c’est tout…

— La vérité ? Vous voulez l’entendre, la vérité ? Pendant que vous étiez dans le royaume des morts, tentant d’entrer dans le Temple des Vents, la lune rouge est apparue chaque nuit. Un avertissement lancé par le Temple, vous le savez fort bien – un appel au secours, même…

Lothain coupa sans vergogne la parole à Magda :

— Cette série d’apparitions de la lune rouge a pour cause les dégâts provoqués par l’équipe du Temple.

— Mais quand vous êtes revenu, après avoir échoué à réparer ces dégâts, le Premier Sorcier a dû désigner un des volontaires pour répondre à l’appel du Temple, à savoir l’apparition de la lune rouge. Ce premier homme ne revenant pas, Baraccus fut contraint d’en choisir un autre. Nuit après nuit, il eut le terrible devoir d’envoyer vers leur fin des sorciers chaque fois plus compétents que leurs prédécesseurs. Des sorciers, en outre, qui comptaient tous parmi ses amis et ses plus proches collaborateurs.

» Chaque soir, alors qu’il se tenait sur les remparts, désespéré tandis qu’il regardait la lune rouge, j’étais à ses côtés, bouleversée par son chagrin. Savez-vous ce qu’on ressent, procureur, lorsqu’on condamne à mort ses amis ? De bons époux et de dignes pères de famille à jamais arrachés aux leurs ?

» Quand tous eurent échoué, Baraccus partit à son tour. Dois-je vous rappeler qu’il a payé ce voyage de sa vie ?

Lothain laissa planer un long silence avant de répondre :

— Pour être précis, il n’a pas payé ce voyage de sa vie, mais il a mis fin à ses jours après son retour.

— Là encore, où voulez-vous en venir ?

Étudiant avec une curiosité professionnelle les yeux humides de Magda, Lothain ménagea une nouvelle fois ses effets.

— Dame Searus, je rappelle simplement qu’il s’est suicidé avant de nous avoir raconté ce qui s’est passé durant son voyage. Sauriez-vous éclairer notre lanterne ? Est-il entré dans le Temple ?

— Je n’en sais rien, mentit Magda.

En réalité, Baraccus lui avait confié qu’il était entré dans le Temple – entre autres confidences…

— Procureur Lothain, j’étais son épouse, pas un membre du Conseil ni même…

— Oui, coupa Lothain, sa jeune et charmante épouse, totalement étrangère au don. Bien sûr ! De toute évidence, un sorcier si puissant n’aurait pas parlé des plus grands secrets de la magie avec quelqu’un qui ne la contrôle pas.

— C’est exactement ça, oui…

— Savez-vous que ça m’a toujours interloqué ? Pourquoi un homme doté de tels pouvoirs – un sorcier de guerre apte au combat comme à l’interprétation des prophéties, sans parler d’une multitude d’autres choses – a-t-il épousé une femme parfaitement dépourvue de talents ? Enfin, à part ceux que la nature lui a donnés…

Lothain laissa son regard glisser sur les courbes émouvantes de la jeune veuve.

De la provocation ! L’art subtil d’un procureur formé à prêcher le faux pour découvrir le vrai. En insinuant que Magda n’était qu’une jolie poupée pour Baraccus – en d’autres termes, selon les ragots qui couraient un peu partout, un beau corps dédié à l’assouvissement de ses pulsions – il espérait pousser la jeune femme à lui prouver qu’il n’en était rien. Si elle tombait dans le piège, se défendant d’avoir été la flatteuse compagne d’un homme vieillissant, elle parlerait beaucoup trop, et révélerait tout ce qu’elle entendait cacher.

Magda ne mordit pas à l’hameçon. N’ayant aucune confiance en cet homme, elle n’allait sûrement pas lui confier tout ce qu’elle savait au sujet du voyage de Baraccus jusqu’au Temple des Vents.

— Il m’a épousée parce qu’il m’aimait, répondit-elle, des larmes perlant aussitôt à ses paupières.

— Un mariage d’amour, oui, bien sûr ! Où avais-je la tête ?

Magda ne releva pas l’ironie du procureur. Pas question non plus d’expliquer à cet homme ce qu’avait été sa relation avec Baraccus ! Pour un tel cynique, les liens qui pouvaient unir un homme et une femme resteraient à tout jamais un mystère. Comme beaucoup d’autres hommes, il voyait Magda comme un objet de désir, pas comme une personne. Ce qu’elle avait été depuis le début pour Baraccus, justement…

Sadler, un des conseillers, avança, son visage déjà parcheminé encore plus ridé par l’indignation.

— Lothain, si vous avez une question vraiment importante, posez-la ! Sinon, laissez cette jeune veuve à son chagrin, je vous en conjure !

— Comme vous voudrez, conseiller… (Lothain croisa les mains dans son dos.) Dame Searus, avez-vous connaissance de réunions clandestines auxquelles votre mari aurait pu participer ?

— Des réunions clandestines ? Qu’entendez-vous par là ? Et avec qui ?

— C’est ce que j’aimerais savoir, justement… Savez-vous s’il a rencontré en secret certains de nos ennemis ?

Magda s’empourpra de colère.

— Hors de ma vue ! dit-elle avec une calme autorité qui l’étonna elle-même.

Après avoir un moment défié la jeune veuve du regard, Lothain se détourna et se dirigea vers la porte.

— J’espère que le Premier Sorcier Baraccus était bien le héros que tant de gens voient en lui, marmonna-t-il par-dessus son épaule. Pas un vulgaire conspirateur…

En trois enjambées, Magda rattrapa le procureur.

— Accuseriez-vous mon mari d’intelligence avec l’ennemi ?

Lothain se retourna et sourit.

— Bien sûr que non…, assura-t-il contre toute évidence. Mais je trouve étrange que les hommes qu’il a choisis aient tous échoué. Et plutôt curieux, je l’avoue, qu’il soit parti lui-même alors que la guerre faisait rage et que nous avions tant besoin de lui. Les forces ennemies approchaient, menaçant de nous massacrer. Notre défunt Premier Sorcier avait un bien curieux sens des priorités, me semble-t-il.

» Et une fois revenu, ne trouvez-vous pas bizarre qu’il ait mis fin à ses jours avant que nous ayons eu le temps de l’interroger sur sa mission ?

Lothain parut soudain frappé par une évidence.

— Comment n’y ai-je pas songé plus tôt ? Puisque la lune est toujours rouge, il n’a pas dû pouvoir entrer dans le Temple. Sinon, le signe aurait disparu alors qu’il était encore dans le royaume des morts. Mais je m’emballe un peu… Baraccus est peut-être entré dans le Temple, mais sans pouvoir réparer les dégâts… Sinon, la lune rouge ne se serait plus montrée. Comme elle est en voie de disparaître, on peut supposer que le Temple lui-même a perdu tout espoir…

Encore cette façon d’aller à la pêche aux informations ! Bien entendu, Magda ne dit rien.

— Dame Searus, j’espère que vous voyez où je veux en venir, désormais… La trahison est un crime qui peut ternir jusqu’à la réputation d’un mort. Bien entendu, s’en rendre délibérément complice est également un crime, inutile de vous le rappeler. Une infamie qui coûterait sa très jolie tête à l’éventuelle coupable…

Lothain reprit son chemin vers la porte, mais il se retourna une dernière fois.

— Encore une chose, dame Searus ! Restez à la disposition de la justice, au cas où je déciderais qu’une enquête officielle s’impose.

Le sourire hypocrite du procureur lui donnant envie de hurler, Magda ne répondit pas, refusant de jeter un os à un chien pareillement galeux.

Chapitre 13

Libérée de l’intrus, mais toujours au plus mal, Magda gisait dans une mare de sang agréablement chaud – le sien. Dans sa tête, la douleur était revenue, toujours aussi lancinante. Pourtant, ce n’était plus exactement le même genre de souffrance. Ces tourments-là venaient de son corps, ils ne lui étaient pas infligés par un agent ennemi capable de marcher dans les rêves.

Même si tout contact était une torture, Magda ne fut pas en mesure de résister quand le seigneur Rahl et ses deux gardes du corps la firent rouler sur le dos. Bouger était un calvaire, ses côtes cassées lui déchirant les chairs de l’intérieur.

— Du calme…, dit Alric Rahl d’une voix étrangement tendre. Ne vous débattez pas. Allons, laissez-moi vous immobiliser les bras. Il faut vous tenir tranquille. Surtout, ne tentez pas de vous relever.

Toujours sonnée, Magda avait à peine conscience de l’endroit où elle se trouvait. Les malheurs qui la frappaient semblaient être arrivés à quelqu’un d’autre, la transformant en spectatrice de sa propre souffrance. Pourtant, elle avait mal partout. Mais tout cela lui paraissait lointain, comme si elle ne sentait pas vraiment les réactions de son corps.

— Au moins, ce salaud n’est plus en elle, dit un des gardes du corps.

Alric Rahl acquiesça, puis il baissa les yeux sur Magda.

— Tout va bien aller… Je vais vous aider.

La jeune femme hocha faiblement la tête. L’aider ? Comment comptait-il s’y prendre, alors que le sang, dans sa gorge, menaçait de l’étouffer ?

Le seigneur Rahl se pencha sur la jeune femme. Dans son regard, elle vit briller quelque chose qu’elle ne reconnut pas tout de suite.

La peur ! Il avait peur pour elle !

Cédant à la panique, Magda voulut se débattre, mais Alric Rahl la saisit par les épaules.

— Magda, écoutez-moi ! Vous ne devez pas bouger. Laissez-moi faire et ne résistez pas.

Faire quoi ? voulut demander Magda. Mais elle émit seulement un gargouillis qu’elle ne comprit pas elle-même.

— Ce n’est pas grave…, la rassura le seigneur Rahl. Vous avez su parler quand c’était nécessaire. Vous n’avez plus rien à craindre de celui qui marche dans les rêves, désormais.

Magda en soupira de soulagement. Au moins, ce monstre n’était plus dans son esprit. Bien qu’elle ait senti sa présence pendant un temps très bref, ce souvenir la poursuivrait jusqu’à la fin de sa vie. Grâce au seigneur Rahl, elle était débarrassée de cette abomination. Même si elle souffrait toujours des conséquences de l’attaque – et même si elle finissait par en mourir – elle était au moins hors de portée de son tortionnaire.

— Je vais devoir entrer dans votre esprit, Magda.

Après avoir échappé à un intrus, pas question d’en accepter un autre ! Plus personne ne la manipulerait comme une marionnette !

— Magda, cessez de vous débattre ! cria Alric Rahl. (D’une seule main, il immobilisa les poignets de la jeune femme.) C’est uniquement pour réparer les dégâts… Vous perdez toujours du sang, et je dois agir vite. Laissez-moi vous aider ! Ne gigotez plus et ne me résistez pas, d’accord ? Vous pouvez me faire confiance quelques instants ? Me faciliter les choses…

Une chance de continuer, comprit Magda. Une possibilité de ne pas plonger à tout jamais dans les ténèbres. Après avoir lutté pour vivre, elle ne pouvait pas se laisser sombrer dans la mort.

Forçant ses muscles à se détendre, elle hocha la tête.

— Merci, maître Rahl…, souffla-t-elle.

Le seigneur eut un petit sourire, puis il posa les mains sur les tempes de Magda. Les oreilles bouchées, la jeune femme n’entendit plus le son de ses propres sanglots.

Quand elle croisa le regard d’Alric Rahl, elle eut le sentiment de contempler un ciel bleu incroyablement limpide. Fascinée, elle s’immergea dans cette immensité couleur azur.

Le temps passa, et l’azur vira au saphir, puis au cobalt, puis au bleu marine et enfin au noir.

Emportée par le flot de la magie, Magda sentit une force amicale et réconfortante se répandre en elle. Par le passé, Baraccus l’avait guérie en plusieurs occasions, mais toujours d’affections bénignes. Une migraine, une coupure accidentelle, au grand maximum une cheville foulée. Si le contact de la Magie Additive ne lui était pas étranger, elle n’avait jamais été submergée ainsi par un torrent de pouvoir.

En même temps, elle sentit la brûlure de ce qui devait être la Magie Soustractive. Pour éliminer les dernières traces de la souillure – les dégâts laissés par l’intrusion de l’espion – Alric Rahl ne lésinait pas sur les moyens.

Ses tympans brûlant comme si on y enfonçait des charbons ardents, Magda sursauta. L’odeur de chair brûlée lui indiqua que le seigneur Rahl devait cautériser ses lésions internes afin d’enrayer les hémorragies.

Si désorientée qu’elle fût, avec le sentiment d’être perdue dans un lieu désert, Magda savait qu’elle n’était pas seule. Alric Rahl ne la quittait pas, tentant inlassablement de l’aider. Le sentir dans son esprit lui rappelait l’instant où l’intrus s’était révélé à elle, mais dans le même temps, les deux expériences n’avaient rien de comparable. L’espion ennemi nourrissait des intentions mauvaises, voire meurtrières, qu’elle avait parfaitement identifiées. Le seigneur Rahl, lui, était une présence bienveillante. Il lui infligeait lui aussi de la souffrance, mais pour son bien, et avec l’intention de prendre avec lui cette douleur pour en débarrasser sa protégée.

Un peu moins confuse, Magda commença à sentir l’action des flux de Magie Additive qui réparaient ses muscles déchirés et ses os cassés. Cette phase-là de la guérison n’était pas douloureuse, mais on éprouvait quand même l’étrange sensation d’être altéré de l’intérieur. D’instinct, la jeune femme aurait voulu échapper à cette « agression ». Mais si elle désirait vivre, s’y abandonner était son seul espoir.

Avec douceur mais fermeté, Alric Rahl tentait de la contraindre à le laisser s’emparer de sa douleur. Mais il n’était pas question que quelqu’un d’autre souffre à sa place, et surtout pas lui. Il fallait au contraire qu’il soit protégé de la douleur, et pour ça, Magda devait s’accrocher à la sienne.

Hélas, elle ne fut pas de taille face à un tel adversaire. Terrorisée pour maître Rahl, Magda sentit qu’il la débarrassait de sa souffrance, la prenant avec lui. Cet obstacle éliminé, la magie bienfaisante se répandit plus librement et plus profondément dans le corps de la jeune femme, le régénérant au moins autant qu’elle le soignait.

Lorsque la dernière vague glacée de douleur reflua en Magda, elle devint enfin capable de se réchauffer à la tendre tiédeur du pouvoir d’Alric Rahl. Flottant dans cet océan de douceur et de chaleur, elle oublia tout, à part son indomptable volonté de guérir et de revenir à la vie.

Perdant toute notion du temps, Magda dériva paresseusement dans un sanctuaire de sérénité où les secondes pouvaient passer pour des heures et les heures pour des secondes. Dans ce vide amical, la chronologie n’avait aucun sens. Seules existaient la chaleur et la promesse de revenir à la lumière.

Au terme d’une très lente et très douce transition, Magda eut soudain conscience que le processus était terminé. Ouvrant les yeux, elle distingua les contours d’une pièce et prit peu à peu conscience qu’elle reposait sur un sofa. Le front lustré de sueur, le seigneur Rahl se tenait à son chevet.

Sur une petite table, des bougies finissaient de brûler. La guérison avait duré toute la nuit, vidant Alric Rahl de ses forces.

Magda porta une main à son oreille puis se tâta la tempe. Elle n’avait plus du tout mal. Idem pour sa poitrine, qui lui avait pourtant semblé se déchirer de l’intérieur. Ses côtes naguère brisées avaient repris leur position normale et n’étaient plus du tout douloureuses.

Il y avait davantage… La douleur du deuil, encore présente, mais subtilement altérée… Baraccus lui manquait toujours, mais cette absence ne lui déchirait plus les entrailles, comme si le tranchant du couteau qui la torturait jusque-là avait fini par s’émousser.

Même si elle porterait toujours en elle l’absence de Baraccus comme une plaie béante, Magda comprit qu’elle était désormais prête à continuer de vivre. Parce qu’il le fallait, bien sûr, mais aussi parce que c’était dans l’ordre des choses.

— Merci…, souffla-t-elle au seigneur Rahl.

— J’aimerais pouvoir vous ordonner du repos, Magda, mais j’ai peur que nous ne puissions pas nous offrir un tel luxe.

La jeune femme s’assit lentement, se frotta les yeux et regarda autour d’elle.

— Il fait toujours nuit ?

— Une aube nouvelle s’est déjà levée… Depuis un moment, même.

— Alors, nous devons gagner la salle du Conseil. Une séance doit être en cours, mais je n’hésiterai pas à l’interrompre. Il faut agir au plus vite.

Alric Rahl baissa les yeux sur la robe de sa compagne.

— Vous devriez peut-être faire un brin de toilette, avant de sortir…

Magda se leva, surprise de tenir si bien debout. En toute logique, elle aurait dû se sentir mal assurée sur ses jambes, mais ce n’était pas le cas. Elle vivait de nouveau – et pleinement, désormais.

Inspectant sa robe rouge de sang, elle dut concéder qu’Alric Rahl avait raison. Les cheveux poisseux, la robe froissée et tout aussi souillée de fluide vital, elle n’était franchement pas présentable…

— Je suis en piteux état, c’est vrai… Mais je vais arranger un peu ça…

— Mes hommes et moi, nous attendrons dehors pendant que vous vous changez.

Alric Rahl se détourna pour gagner la porte, mais la jeune femme le retint par le bras.

— Non !

— Pardon ?

— Je ne vais rien arranger du tout ! Pourquoi épargner les conseillers ? Ils me verront comme ça, et ça leur donnera une idée de ce qui attend les peuples des Contrées si on les livre à la fureur de ceux qui marchent dans les rêves.

Alric Rahl eut l’ombre d’un sourire.

— J’ai comme l’impression que le Conseil, jusqu’à aujourd’hui, n’a jamais eu à affronter la véritable Magda Searus !

Magda retourna son sourire au maître de D’Hara.

— Il faut bien un commencement à tout !

Chapitre 14

Alors qu’elle avançait dans la galerie à colonnade qui conduisait à la salle du Conseil, Magda garda les yeux rivés droit devant elle. Au-dessus des colonnes de marbre noir, des moulures rondes dorées soutenaient une large architrave sculptée de silhouettes en tunique longue. Les membres du Conseil, disait-on, représentés depuis les origines de l’instance dirigeante des Contrées.

La voûte du large corridor était divisée en carrés délimités par un cadre doré. À l’intérieur de chaque module, un médaillon de bronze illustrait un des hauts lieux des Contrées du Milieu. Ainsi, quand les conseillers remontaient ce couloir, ils marchaient sous l’« œil » même de la foisonnante diversité de peuples et de nations à la destinée desquels ils présidaient. Une façon de leur rappeler l’ouverture d’esprit et la tolérance dont ils devaient faire preuve en permanence lors de leurs délibérations. Hélas, selon l’expérience de Magda, il fallait beaucoup plus que ça pour que les dignes conseillers tiennent compte de toute la diversité des Contrées.

Continuant son chemin, la jeune femme passa devant une exposition de longs étendards de soie rouge pendant de la voûte. Le symbole de tout le sang versé au fil de l’histoire pour la défense des Contrées et de leurs peuples. Sur le chemin de couloir que foulait la jeune femme figuraient les noms de toutes les grandes batailles livrées pour la justice et la liberté. Également rouge, ce tapis honorait la mémoire de tous les combattants, célèbres ou anonymes, qui avaient sacrifié leur vie au nom d’un idéal.

En général, Magda trouvait déprimante la traversée de cette galerie. En cette journée très particulière, c’était pire que jamais.

Les étendards et le chemin de couloir rouges attiraient encore plus l’attention sur le sang dont elle était couverte. Et ce sang, comprit-elle, la liait davantage que d’habitude à la longue succession des héros qui avaient versé le leur pour défendre leur patrie. Si le Conseil faisait la sourde oreille, tous les cours d’eau des Contrées couleraient bientôt rouges…

Sur le passage de Magda, les hommes plongés dans de grandes conversations se taisaient pour la regarder. Les femmes, elles, reculaient d’instinct. Alors que le corridor bourdonnait normalement de murmures et d’éclats de rire étouffés, un grand silence ponctuait la progression de la veuve du Premier Sorcier.

Quand elle entra dans la rotonde qui donnait accès à la salle du Conseil, Magda vit des dizaines de petits groupes de gens occupés à tenir une messe basse dans l’immense salle. Des pétitionnaires en train de répéter le discours qu’ils allaient bientôt tenir devant l’auguste assemblée. Comme dans le couloir, le silence se fit sur le passage de Magda, du seigneur Rahl et de ses deux colosses de gardes du corps.

Au plafond, les grandes fenêtres disposées tout autour de la coupole dorée laissaient entrer à flots la lumière radieuse du matin. Sous cette vive illumination, les colonnes rouges qui se dressaient sur tout le périmètre de la rotonde brillaient de mille feux. Entre elles, dans des niches murales, se dressaient les statues d’anciens dirigeants de légende.

Un jour, celle de Baraccus aurait sa place dans l’antichambre géante de la salle du Conseil. D’abord pleine de fierté à cette idée, Magda eut soudain le sentiment que le tranchant d’une hache invisible venait de s’abattre sur sa vie, la coupant en deux. Et son mari appartenait désormais à la partie dont elle s’éloignait à chaque pas…

Dans pas si longtemps que ça, Baraccus serait devenu un personnage de légende – un mythe que nul être encore en vie n’aurait connu. À son sujet, il ne resterait plus que des bribes de souvenirs altérés par le temps et le goût inné des humains pour l’affabulation. Dans un siècle, le Baraccus dont on parlerait encore aurait-il le moindre rapport avec l’homme que Magda avait aimé ? Comme la mémoire des gens, l’histoire était un miroir déformant. À cause du passage du temps, bien sûr, mais aussi parce que ceux qui l’écrivaient servaient d’autres intérêts que ceux de la vérité.

Même si ça lui brisait le cœur, Magda ne pouvait plus rien faire pour modifier le passé et ramener Baraccus d’entre les morts. Alors que les esprits du bien prenaient soin de lui, pouvait-on espérer, la vie continuait, et il avait été le premier à inciter sa veuve à aller de l’avant.

Comme à l’accoutumée, les grandes portes en acajou de la salle du Conseil étaient ouvertes. Hautes comme trois hommes et aussi épaisses qu’un des gardes du corps du seigneur Rahl, elles étaient ornées de délicates gravures censées représenter des sortilèges. Censées, seulement, car de véritables sorts auraient été bien trop dangereux, ainsi exposés à tous les regards. Selon Baraccus, cette illusion visait à rappeler à tout un chacun que le don guidait l’humanité en toutes circonstances.

Les battants ouverts, eux, illustraient la tolérance et la largesse de vue du Conseil. Là encore, il s’agissait d’un leurre. En matière de politique, rien n’était simple et direct dans les Contrées, et surtout pas le Conseil Central.

Les gardes armés de piques qui flanquaient les portes virent que Magda n’avait aucune intention de s’arrêter. D’abord hésitants, les deux soldats inclinèrent leur arme puis vinrent barrer le chemin à l’intruse, se campant sur la grande rune gravée dans le sol entre les deux lourds battants.

— Dame Searus, vous êtes blessée ! Attendez, je vais appeler des secours.

— Merci, mais c’est inutile. Seuls les conseillers sont en mesure de m’aider.

— Ma dame, ils sont en séance…

— Eh bien, voilà qui est parfait !

Écartant la pique du garde, Magda reprit son chemin.

— Ma dame, cria l’autre soldat, l’ordre du jour est très chargé, aujourd’hui. Les conseillers refuseront de le modifier.

— Ça, c’est ce que nous allons voir !

Devant tant d’assurance, les deux gardes ne surent plus trop que faire. Bien entendu, ils savaient que l’épouse du Premier Sorcier s’adressait très souvent au Conseil. Mais était-ce une raison pour qu’une femme aux cheveux courts fasse ainsi irruption en pleine séance ? De plus, la femme en question était couverte de sang, et ils ignoraient pour quelle raison. Si la Forteresse subissait une attaque, ils devaient absolument en être informés. Mais le Conseil aussi, d’un autre côté…

Intrigués, des gardes postés dans la salle approchèrent de l’entrée pour voir ce qui se passait. Voyant d’abord le seigneur Rahl et ses deux colosses, puis remarquant qu’ils accompagnaient la veuve du Premier Sorcier – pas présentable du tout pour une dame de son rang –, ils finirent par repartir. Intervenir, avaient-ils dû conclure, risquait de leur attirer plus de critiques que de louanges. Car enfin, le seigneur Rahl était une haute personnalité ! Et de toute façon, il revenait aux conseillers de donner ou de ne pas donner la parole à un pétitionnaire…

Magda se félicita d’avoir convaincu Alric Rahl de laisser le gros de ses hommes en arrière. Confrontés à un petit régiment de D’Harans, les soldats des Contrées auraient sans doute réagi différemment.

Quand elle fut entrée, Magda se tourna vers son compagnon et lui posa une main sur la poitrine pour l’empêcher d’avancer.

— Si vous attendiez ici, seigneur ? Si vous vous tenez près de moi, les conseillers penseront que je suis votre porte-parole.

Les yeux rivés sur l’estrade, au fond de la salle, où siégeait le Conseil, Alric Rahl se rembrunit. Visiblement mécontent, il finit par se résigner :

— Comme vous voudrez, ma dame…

Magda sourit au seigneur, puis elle concentra son attention sur la salle où elle était si souvent venue. Un tapis d’honneur bleu et or divisait en deux le sol de la vaste pièce et des colonnes en acajou, sur les côtés, soutenaient des arches majestueuses. Comme dans la rotonde, de grandes fenêtres assuraient l’éclairage au-dessus d’une large galerie qui proposait des sièges au public. Voyant qu’il n’y avait plus une place de libre, Magda déduisit que la séance ne concernait pas des secrets d’État civils ou militaires.

Au niveau du sol, sous les balcons, l’absence de fenêtres composait une atmosphère crépusculaire. Une configuration délibérée… Alors que la partie supérieure entendait rappeler la lumière du Créateur, la zone obscure, dessous, symbolisait le royaume des morts et l’éternelle noirceur de l’après-vie soumise à la dictature du Gardien. Une façon somme toute subtile d’illustrer les grands équilibres de la nature, dont la vie et la mort, bien entendu, restaient les composants les plus lourds de sens.

Sous la galerie, sur tout le périmètre de la salle, se tenaient une partie des pétitionnaires venus plaider leur cause devant les conseillers. Comme toujours, Magda vit parmi eux des militaires en grand uniforme, toute une théorie de dignitaires et de hauts fonctionnaires en tenue d’apparat et des sorciers et magiciennes à la mise à la frappante sobriété. Quelques grandes dames et leur suite complétaient le tableau.

Comme partout dans la Forteresse, des gamins accompagnés de leurs parents se promenaient comme si de rien n’était dans la majestueuse salle.

À la chiche lumière des hautes fenêtres, Magda reconnut le halo blanc qui enveloppait immanquablement les fumeurs de pipe, regroupés dans une zone spéciale, sur la droite. Ailleurs, des nuages de poussière attestaient qu’on allait et venait sans cesse dans la salle, même pendant la séance.

Le tapis d’honneur étant déroulé à l’endroit le mieux éclairé de la pièce, l’entrée puis la progression de Magda ne passèrent pas inaperçues. La robe tachée de sang aurait déjà fait son effet, mais son visage et ses cheveux, comme elle l’avait vu en se regardant dans un miroir, étaient carrément à faire peur.

Malgré la relative quiétude qui régnait dans cette salle, une guerre faisait rage dehors. Et les combats, selon Baraccus, étaient une véritable boucherie. Dans ce jeu de massacre, les hommes tombaient comme des mouches, les membres arrachés et le torse éclaté comme un fruit trop mûr. Le bruit et la fureur, racontait-on, dépassaient tout ce qu’un esprit sain pouvait imaginer. Quant au désespoir, il régnait en maître sur tous les cœurs qui battaient encore.

En comparaison, dans le fief du Conseil, tout était paisible, harmonieux et rassurant. Ici, le sang et les larmes n’avaient pas droit de cité.

Une illusion de plus, bien entendu. En dépit des efforts de ces gens, prêts à tous les aveuglements pour pouvoir jouer à cache-cache avec la réalité, la guerre était partout et elle ne respecterait aucun sanctuaire.

Comme dans le couloir puis dans la rotonde, toutes les conversations moururent sur le passage de Magda. Ici, presque tout le monde la connaissait. Un peu plus tôt, les gens l’avaient vue se tenir devant le bûcher funéraire de son mari – un chef spirituel qu’ils adoraient. Un grand nombre d’entre eux étaient même venus lui présenter leurs condoléances…

Sur l’estrade, les conseillers siégeaient autour d’une longue table en quart de lune. Derrière eux, assis à de petits bureaux, les assistants et les greffiers prenaient fébrilement des notes. Pour présenter leur requête, les pétitionnaires devaient se camper au cœur du quart de lune, le public dans leur dos.

Magda reconnut au premier coup d’œil la femme qui s’exprimait d’une voix vibrante de passion devant les conseillers. Comme si elle avait senti un regard peser sur sa nuque, la pétitionnaire s’interrompit et se retourna.

Remarquant la tenue plus que négligée de Magda et sa coupe raccourcie, elle lâcha froidement :

— Quand je m’adresse au Conseil, je déteste qu’on vienne m’interrompre.

— Pourtant, c’est moi qui vais prendre la parole, Vivian, dit Magda avec l’ombre d’un sourire pour sa « rivale ». Tu reprendras plus tard…

— Qui t’autorise à croire que… ? commença Vivian en repoussant derrière son épaule sa très longue chevelure brune.

— Va-t’en ! dit simplement Magda.

Son ton glacial fit sursauter Vivian, mais ne la convainquit pas de débarrasser le plancher. Approchant encore, Magda lui souffla à l’oreille :

— Si tu ne files pas, Vivian, il faudra qu’on te porte, quand j’en aurai fini avec toi. Et tu sais très bien que ce ne sont pas des menaces en l’air.

Vaincue, Vivian se tourna de nouveau vers les conseillers, esquissa une révérence puis détala sans demander son reste.

Un silence de mort régnait désormais dans la salle.

— Que signifie cette interruption ? demanda le conseiller Weston, rouge de colère. Qu’est-ce qui peut vous paraître assez important pour justifier une telle intrusion ?

— Une question de vie ou de mort, bien entendu, répondit Magda en croisant les mains dans son giron.

Des murmures affolés coururent dans toute la salle.

— De vie ou de mort ? Que racontez-vous là ?

Weston ayant commis l’erreur de l’interroger, lui tendant une perche, Magda regarda chaque conseiller dans les yeux avant de lâcher :

— Il y a dans la Forteresse des intrus capables de marcher dans les rêves.

Chapitre 15

Dans le dos de Magda, tout le monde se mit à parler en même temps. Des questions fusèrent, des cris de stupéfaction retentirent et certaines voix, à tout hasard, hurlèrent à la conspiration. Tétanisés par la peur, cependant, la plupart des gens en restèrent muets.

Le doyen Cadell, grand ordonnateur du protocole dans la salle du Conseil, leva une main rachitique pour réclamer le silence.

Dès que la foule se tut, Weston s’écria :

— Des intrus capables de marcher dans les rêves ? Voilà qui est absurde !

Cadell ignora l’éclat de son collègue.

— Dame Searus, dit-il avec la patience de quelqu’un qui en avait vu et entendu d’autres, veuillez noter que le Conseil est en séance, donc…

— Une bonne chose, coupa Magda. Comme ça, je vous ai tous sous la main. Ça nous fera gagner du temps, et nous n’en avons pas à revendre.

Le conseiller Guymer se leva.

— Dame Searus, vous n’avez aucun droit de vous adresser à cette assemblée, et moins encore de la perturber. Comment avez-vous osé congédier ainsi quelqu’un qui nous exposait son point de vue sur… ?

— Pour une fois, le point de vue de Vivian attendra ! Comme je l’ai dit, conseiller, il s’agit d’une affaire de vie ou de mort. À l’instant, le conseiller Weston vient de m’inviter à parler, et j’ai bien l’intention de le faire.

» Ou voulez-vous m’expulser avant que j’aie pu vous informer du danger qui nous menace ? Et vous proposer une parade efficace ?

Les assistants se regardèrent, interloqués, et quelques conseillers s’agitèrent nerveusement sur leur siège. Contraindre au silence quelqu’un qui entendait aider le Conseil – dans l’intérêt des populations – n’était pas une décision si facile que ça. En femme d’expérience, Magda s’était engouffrée dans cette brèche.

— Des intrus, avez-vous dit ? demanda le conseiller Hambrook en s’adossant à son fauteuil. Capables de marcher dans les rêves ?

Guymer foudroya du regard son collègue.

— Hambrook, il n’est pas question de nous écarter de l’ordre du jour pour écouter cette grotesque histoire !

Magda approcha de la table, posa les mains sur le bois poli du plateau et se pencha vers Guymer.

— Assis !

Sonné par la sereine fureur de la jeune femme – et stupéfié qu’on ose lui parler ainsi –, l’homme se laissa retomber dans son fauteuil.

— Des agents ennemis se sont infiltrés dans la Forteresse ! déclara Magda en se redressant. Nous devons…

Cette fois, ce fut Weston qui interrompit la jeune femme :

— Même si nous oublions votre insolence, dame Searus, qu’est-ce qui vous fait penser que nous allons vous croire ?

Magda tapa du plat de la main sur la table, juste devant son contradicteur. Alors qu’elle s’empourprait de colère, les conseillers sursautèrent comme si elle les avait giflés.

— Regardez-moi ! C’est l’œuvre d’un de ces monstres ! Si vous ne faites rien, tout le monde, dans les Contrées, subira le même sort. Oui, les gens mourront dans d’abominables souffrances. Voilà l’avenir qui nous guette.

— Je refuse d’en entendre plus ! s’écria Weston.

— Non, qu’on la laisse parler, le contredit Cadell.

Magda salua le doyen de la tête et enchaîna :

— Sans le savoir, j’ai été victime d’une intrusion mentale. J’ignore depuis quand ça durait et je ne saurais dire ce que l’espion a vu et entendu tandis qu’il était tapi dans mon esprit.

— Qu’aurait-il pu entendre ? demanda Sadler, méfiant.

— Eh bien, avant tout, la solution que je viens vous présenter… Il l’a entendue, bien sûr, et il a tenté de me tuer pour m’empêcher de vous la faire connaître. Son objectif était de vous maintenir dans l’ignorance, afin que vous restiez vulnérables.

Alors qu’elle faisait face au Conseil, Magda vit du coin de l’œil que les gens présents dans la salle approchaient afin de ne rien manquer de ce qu’elle disait. S’éloignant de la table, elle se plaça à la bonne distance pour que tout le monde puisse capter ses propos.

— Combien de temps celui qui marche dans les rêves est-il resté caché dans ma tête ? Je n’en sais rien, mais quand il a tenté de me déchiqueter de l’intérieur, soyez assurés que je n’ai plus douté de sa présence.

Tournant le dos aux conseillers, Magda balaya du regard la foule terrifiée.

— C’est une inimaginable torture…

Personne ne broncha.

— Nous croyez-vous assez idiots pour gober ça ? lança Weston.

— Non, répondit Magda sans se retourner. Mais je vous estime assez intelligents pour voir ce qu’on m’a fait ici, dans la Forteresse, où nous nous pensions en sécurité. Mais c’est un leurre ! (Magda saisit le devant de sa robe et le brandit comme un drapeau.) Alors que je tombais à genoux, du sang coulant de mes oreilles et dans ma gorge, j’entendais celui qui marche dans les rêves briser mes côtes l’une après l’autre. (Dans la foule, quelqu’un cria d’angoisse.) La douleur était intolérable, et il n’y avait aucun moyen de lui échapper.

Magda marcha de long en large sur l’estrade afin que tout le monde, dans la salle comme derrière la table, puisse voir le sang qui maculait sa robe et empoissait ses cheveux. Le son de ses semelles sur le bois évoqua celui des clous qu’on enfonce dans un cercueil.

— Tout ce sang prouve que j’ai bel et bien été torturée. S’il est choquant de le voir, qu’auriez-vous pensé en entendant mes cris, tandis que je me tordais de douleur sur le sol ?

— C’est alors, je suppose, intervint Guymer, que les esprits du bien sont arrivés au dernier moment pour vous sauver ?

L’ironie du conseiller arracha quelques rires à la foule.

— Non, répondit Magda, le dos toujours tourné à la table. J’ai prié pour qu’il en soit ainsi, mais ils ne sont jamais venus. Pour me sauver, j’ai dû compter sur moi.

— Et comment avez-vous fait ? demanda Sadler. N’ai-je pas cru comprendre que ceux qui marchent dans les rêves sont des monstres terrifiants ?

— Terrifiants et très forts, oui ! Mais j’ai invoqué une magie plus puissante encore – une magie qui m’a protégée, tout simplement.

— Vous n’avez pas le don…, lâcha Guymer, méprisant.

— Ce n’est pas obligatoire pour être protégé, précisa Magda à l’intention de la foule. Il suffit d’accepter la solution. Quelques secondes avant de mourir, j’ai compris qu’il en allait ainsi, et j’ai choisi le salut.

» Si je suis là, c’est pour vous faire savoir à tous qu’il existe une parade contre la menace. Croyez-moi, ceux qui marchent dans les rêves peuvent s’infiltrer dans l’esprit de n’importe qui, et ils ne connaissent pas la pitié. Mais vous n’avez rien à redouter. Rien ne vous obligera à souffrir et à mourir !

— Comment savez-vous que vous êtes protégée ? demanda Guymer.

— Si je ne l’étais pas, l’intrus m’aurait réduite en bouillie de l’intérieur pour m’empêcher de venir vous parler.

Des murmures affolés coururent dans la salle. Couvrant leur bourdonnement, quelques citoyens demandèrent ce qu’il fallait faire pour ne plus rien avoir à craindre.

Magda laissa monter la pression, puis elle tendit un bras en direction de la porte, au fond de la salle. Tous les regards se tournèrent vers l’endroit où attendait Alric Rahl.

— Cet homme est la clé de notre survie ! dit-elle assez fort pour que tout le monde puisse l’entendre. À force de travail, il a créé un sort qui le rend insensible aux assauts de ceux qui marchent dans les rêves. Toute personne liée à lui bénéficie de cette immunité.

— Le seigneur Rahl ! s’écria Guymer. Encore lui et ses fadaises ? Il est déjà venu nous exposer sa grotesque intention de diriger le monde.

Magda foudroya le conseiller du regard, puis se tourna de nouveau vers l’assistance :

— Ainsi, vouloir protéger le peuple de D’Hara – et toutes les nations des Contrées, par-dessus le marché – serait une grotesque intention de diriger le monde ? C’est comme ça que vous voyez les choses ?

— Vous parlez du serment qu’il nous implore de prêter, n’est-ce pas ? demanda Cadell.

Magda écarta les mains.

— Nous sommes tous dans le même camp, non ? Les Contrées et les Terres de D’Hara ne sont-elles pas confrontées à la même menace ? Ne luttent-elles pas pour la même cause ? L’Ancien Monde entend envahir le Nouveau en totalité, sans s’arrêter à nos frontières internes. Si nos ennemis l’emportent, il n’y aura plus de Contrées ni de Terres de D’Hara. Morts ou réduits en esclavage, nous n’aurons plus notre mot à dire. C’est une affaire de survie, pas de misérable souveraineté.

— Misérable ? s’insurgea Sadler. Moi, c’est ployer sous le joug du seigneur Rahl que je trouverais misérable.

— Vous changerez d’avis quand un monstre s’introduira dans votre esprit et fera de vous sa marionnette. Vous trahirez toutes vos convictions, conseiller, et vous égorgerez sans frémir les êtres qui vous sont les plus chers. Sauf si votre maître, soudain bienveillant, décide de vous broyer le cœur avant de vous avoir transformé en assassin.

Sadler humecta ses lèvres frémissantes, mais il ne contredit pas la jeune femme.

Un silence de mort tomba soudain sur la salle. Sortant de l’ombre, derrière les conseillers, les assistants et les greffiers, un homme avança lentement jusqu’au bord de l’estrade. Le procureur Lothain, son regard de prédateur rivé sur Magda.

Chapitre 20

— Par là, dit Tilly en désignant un passage niché dans les ombres, au fond de la grande salle. Nous devons suivre ce chemin.

Magda connaissait cet endroit, même si elle n’avait jusqu’à ce jour pas eu l’occasion d’y aller. Ni l’envie, pensa-t-elle en plaquant une main sur son estomac noué.

Alors que Tilly et elle traversaient la salle en suivant une longue diagonale, la veuve de Baraccus s’efforça de garder le visage dans les ombres de sa capuche. Elle ne ferait rien d’extravagant pour empêcher qu’on la reconnaisse, certes, mais il n’était pas question non plus de clamer haut et fort sa présence.

Dans l’immense caverne, le simple écho de ses pas lui parut assourdissant et suffisant pour la trahir.

Jetant un coup d’œil discret autour d’elle, Magda vit des sorciers et des magiciennes qu’elle connaissait. Même si elle ne faisait rien de mal ici, elle ne tenait pas à s’arrêter pour bavarder avec ces gens, et encore moins pour justifier sa présence.

Comme Baraccus le lui avait souvent répété, quand on faisait quelque chose d’important, il ne fallait jamais trop en révéler aux autres. En fait, le strict minimum suffisait. Fidèle toute sa vie à cette ligne de conduite, le Premier Sorcier évitait même d’en dire trop à son épouse.

Dans la mort, il ne s’était pas écarté de sa philosophie…

Magda était désormais sûre que le suicide de son mari – presque banal, pour ceux qui le connaissaient mal – avait un sens bien plus profond qu’il y paraissait. Se donner la mort ne cadrait pas avec la personnalité et le caractère de Baraccus. Il y avait autre chose, mais quoi ? Quel objectif avait pu convaincre un homme pareil de déserter le monde ?

En tout cas, en ce qui concernait sa mort, il semblait avoir eu la ferme volonté que Magda se mette en quête de vérité. Son dernier message en attestait, la chargeant très explicitement de se lancer dans cette recherche.

D’une façon ou d’une autre, la jeune femme finirait par savoir ce que cachait la fin de son mari.

En suivant Tilly, elle remarqua que les grandes niches ménagées dans le mur de gauche de la salle avaient été transformées en ateliers. Penchés sur un établi, des artisans travaillaient le métal ou le bois. Au fond de certaines de ces échoppes, on distinguait de grandes remises dont les portes coulissantes étaient le plus souvent ouvertes afin de laisser circuler l’air.

Les feux rougeoyants d’une forge, au cœur d’une de ces grandes pièces, trahissaient une activité frénétique qui attira l’attention des deux femmes. Consécutivement à ce qui paraissait être un grave accident, des hommes se criaient des ordres et des instructions en tentant de contenir l’incendie.

Jetant un coup d’œil, Magda constata que le plus grand désordre régnait en ces lieux. La forge à demi éventrée, des débris de brique et des braises ardentes jonchaient le sol. La partie supérieure de la forge n’était nulle part en vue, pas plus que sa cheminée d’évacuation. Une fumée âcre et des cendres encore incandescentes volaient dans les airs et passaient dans la caverne principale. Les parties métalliques de la forge, tordues comme par la main d’un géant, laissaient supposer qu’il y avait eu une explosion très violente.

Des éclairs continuaient à zébrer l’air autour de la forge dévastée, filant vers la voûte où ils parvenaient à fissurer la roche. À l’évidence, la magie n’était pas étrangère à la catastrophe, et elle avait dû être largement impliquée dans les « travaux » en cours.

À la lueur des éclairs, les hommes jetaient des seaux d’eau sur les flammes, faisant siffler comme des serpents les morceaux de charbon encore brûlants. Comme si l’illumination était insuffisante, d’autres sorciers faisaient léviter des sphères lumineuses au-dessus de la scène.

Magda repéra un homme écroulé sur le sol, près du mur du fond, et un autre qui gisait sur le ventre non loin de là. Deux cadavres, hélas. De la fumée s’élevait encore de la tunique noire d’un des malheureux.

Un fragment d’épée était enfoncé dans sa poitrine. Plissant les yeux, Magda vit que le mort avait perdu un bras, coupé au ras de l’épaule. Le morceau de lame ne bougeant pas d’un pouce, il était aisé de voir que le pauvre sorcier ne respirait plus. Sur le sol, à côté des braises, des éclats de la lame brisée brillaient comme des pierres précieuses. Un morceau planté dans un mur pourtant noyé au cœur des ombres scintillait avec la même violence.

Quelques personnes entouraient un blessé étendu sur le sol. Agenouillés en cercle, ces sorciers unissaient leurs efforts pour tenter de guérir leur infortuné collègue. Pour que les convulsions du blessé ne l’achèvent pas, deux ou trois hommes le tenaient pendant que les autres invoquaient leur pouvoir pour le sauver.

La source des cris, devina Magda. L’instinct la poussa à voler au secours du pauvre homme, mais des gens bien plus qualifiés qu’elle s’en occupaient déjà.

Selon les trois sorciers croisés dans le couloir, rien ne serait arrivé si Merritt n’avait pas abandonné son poste – et ses compagnons. Comment pouvait-on déserter ainsi ? Des vies étaient perdues à cause de cette vilenie.

Accessoirement, comment une épée avait-elle pu exploser et provoquer de tels dégâts ?

Conscientes qu’elles ne pouvaient rien faire pour aider, Magda et Tilly continuèrent leur chemin.

D’autres niches géantes fourmillaient d’activité à la seule lumière des forges ou des grands fours. Malgré le drame qui venait d’avoir lieu, le travail continuait. Le métal fondu et les fours ne supportaient pas qu’on les laisse sans surveillance. Manipulant d’énormes billes de métal, certains ouvriers continuaient l’enfournage tandis que d’autres, à un autre stade de la production, versaient des flots d’alliage en fusion dans des moules.

Dans d’autres ateliers, des forgerons, marteau en main, attendaient devant leur enclume qu’on leur livre des barres à la bonne température pour être travaillées. Dès que c’était fait, ils se mettaient à l’ouvrage avec un bel ensemble.

Un concert de bruits de marteau et de cris retentissait en permanence dans la caverne géante. Un concert ? Une cacophonie, plutôt, des plus assourdissantes quand on y ajoutait le grincement des limes, le chant sourd des soufflets et le vacarme de centaines de conversations.

La senteur du métal en fusion monta aux narines de Magda, se mêlant aux relents de fumée et à l’odeur de l’eau salée et de l’huile utilisées pour la trempe.

Dans cette fourmilière envahie de fumée aux reflets orange – l’éclat lointain des fournaises des forges – le travail ne cessait jamais, quoi qu’il arrive. En temps de guerre, quand la pression de l’ennemi augmentait, il ne fallait surtout pas relâcher son effort.

Tous ces gens le savaient, et l’angoisse qui les poussait à dépasser sans cesse leurs limites était presque palpable.

Chapitre 21

Lorsqu’elles eurent atteint le fond de la grande salle, Magda regarda autour d’elle pour s’assurer que les gens vaquaient à leurs occupations et ne s’intéressaient pas aux siennes. L’inspection étant satisfaisante, Tilly et sa maîtresse s’engagèrent dans le passage.

Du même style que celle des plus somptueux endroits de la Forteresse, cette arche enchâssée dans la muraille se révélait bien plus petite et bien plus… intime. Pas plus hautes que Magda, les deux colonnes à cannelures qui la flanquaient soutenaient un entablement qui servait lui-même de support à une double arche décorée d’une mosaïque aux motifs géométriques. Les deux bancs latéraux arboraient les mêmes ornements, assurant l’harmonie architecturale de l’ensemble.

Ces sièges laissaient penser que les visiteurs, avant de continuer leur chemin, prenaient le temps de s’asseoir pour reconsidérer leur décision. Ou se reposaient tout simplement avant de se soumettre à une terrible épreuve.

À dire vrai, les grandes statues à la mine sinistre et aux poses tourmentées qui flanquaient la partie arrière de cette entrée donnaient plutôt envie de rebrousser chemin.

Rien d’étonnant, puisqu’elles étaient conçues pour ça. Une façon d’avertir les curieux qu’on n’entrait pas ici à la légère.

Car franchir ce seuil revenait à s’aventurer dans le domaine des morts.

Sans réfléchir ni reprendre son souffle, Tilly s’engouffra dans le passage obscur. Magda la suivit, la lumière de sa lanterne révélant qu’elles entreprenaient la descente d’un escalier de pierre aux marches assez larges pour que deux personnes avancent de front.

— Tu viens souvent ici, Tilly ?

— Non, maîtresse. Seulement quand un sorcier ou une magicienne demandent que je nettoie un endroit spécifique. Certains aiment que leur chambre soit bien rangée. La plupart, cependant, détestent qu’on vienne fouiner sur leur lieu de travail. En ce qui concerne les salles communes, une équipe de nettoyage s’en occupe…

Magda étudia la balustrade soigneusement entretenue. Faire en sorte que leur dernière demeure soit agréable pour les visiteurs était en somme une marque de respect pour les morts.

Alors que les marches conféraient une certaine grandeur à l’escalier, les murs et le plafond creusés à même la roche faisaient plutôt penser à un puits.

Palier après palier, les deux femmes s’enfoncèrent dans les entrailles de la terre sans jamais passer devant un couloir latéral ni apercevoir une porte ou une alcôve.

Après une très longue descente, les deux compagnes débouchèrent dans une grande caverne artificielle creusée elle aussi à même la roche comme en témoignaient les marques d’outils encore visibles sur les murs. À part le sol joliment carrelé, les finitions brillaient par leur absence. Au centre de la grotte, sur une table en bois verni, un vase très simple contenait des lilas blancs.

Sur tout le périmètre de la caverne, des ouvertures permettaient d’accéder à d’autres salles. Magda compta neuf entrées dépourvues de tout ornement à l’exception d’un symbole gravé dans la roche.

Sans hésiter, Tilly pénétra dans la neuvième salle. Un chiffre, Magda tenait cette information de Baraccus, qui jouait un rôle très important dans tout ce qui était lié à la magie.

Les murs de la petite antichambre se révélèrent tout aussi bruts que ceux de l’escalier et de la grotte précédente. En guise d’antichambre, il s’agissait en fait d’un palier, car de nouvelles marches apparurent devant Magda et Tilly. Taillées dans la pierre, elles se révélèrent irrégulières et glissantes, forçant la jeune femme à avancer très prudemment.

Au terme d’une très longue descente, le sol redevint presque plat et la nature de la roche changea, le calcaire cédant la place à du grès. Alors que des tunnels partaient dans toutes les directions, Tilly, sans hésiter, choisit le plus large, qui s’ouvrait directement en face des marches.

Dans ce corridor, les deux femmes passèrent devant plusieurs arches, Tilly gardant le regard bien droit devant elle.

Magda céda à la curiosité… et vit aussitôt les tombes.

Dans chaque salle ronde, des niches murales contenaient des restes humains. Au minimum ceux d’un seul corps, et très souvent de deux ou trois. Très probablement des parents qui reposaient pour l’éternité dans le silence et l’intimité de la terre.

Magda ralentit pour mieux observer les chambres funéraires. Dans les plus grandes, les niches murales superposées occupaient tout un mur haut d’une quinzaine de pieds. Pour accéder aux dernières, il fallait une échelle, supposa la jeune femme.

Dans les alvéoles de ces étranges ruches, les défunts reposaient pour la plupart dans des linceuls si secs et si poussiéreux qu’on aurait pu facilement les confondre avec le grès des murs. De rares niches contenaient des cercueils de pierre sculptée recouverts de gravats et prisonniers d’un véritable réseau de toiles d’araignées.

Un peu plus loin, Magda commença à voir des niches remplies d’ossements blanchis par le temps. Ici, et sans doute pour gagner de la place, on avait choisi de ranger les vestiges humains par catégorie. Les crânes avec les crânes, les tibias avec les tibias… Très anciens, ces tombeaux étaient abandonnés depuis des décennies, si ce n’étaient des lustres.

— Ce sont les plus vieilles sépultures, dit Tilly. Pour gagner de la place, on a maximisé la méthode de rangement… Au fil des siècles, il a fallu sans cesse étendre les catacombes afin qu’elles puissent accueillir tous les défunts. Les travaux d’excavation sont toujours en cours. La plupart des gens que nous avons vus en haut finiront ici, dans le silence et la paix.

Sur presque toutes les niches, en tout cas les premières, le nom d’une famille ou le titre d’un notable restaient encore inscrits dans la pierre. Parfois, des motifs mystérieux, gravés par la main maladroite d’un parent ou d’un ami, saluaient la mémoire du ou des défunts.

Beaucoup de gens tenaient à inhumer les membres de leur famille afin de pouvoir leur rendre visite. Mais tout le monde ne partageait pas cette façon de voir les choses. Les parents des personnes célèbres, par exemple, préféraient la crémation, car ils redoutaient que la dépouille devienne un sujet de curiosité – ou un objet de mépris pour les rivaux du cher disparu.

Magda avait choisi de faire incinérer l’enveloppe corporelle de Baraccus. Un rite funéraire, selon certains, qui libérait l’esprit de son carcan de chair et facilitait son voyage jusqu’au royaume des morts. À l’inverse, beaucoup de gens ne supportaient pas l’idée qu’un être aimé soit réduit en cendres. Aux yeux de Magda, l’enveloppe vide n’était pas vraiment l’homme qu’elle avait adoré. Celui-ci, espérait-elle, devait être à l’abri parmi les esprits du bien. La réalité l’ayant contrainte à choisir, elle avait préféré détruire son corps par le feu que le laisser lentement pourrir en terre.

Le tunnel s’élargissant, Magda et Tilly purent de nouveau y avancer de front. Après une très longue descente vers le cœur même de la terre, en passant devant des milliers et des milliers de morts, elles finirent par déboucher dans la partie la plus récente des catacombes. Ici, les linceuls étaient toujours d’un blanc immaculé et fort peu de poussière les recouvrait.

Fixées à des supports déjà rouillés, des torches éclairaient ce secteur du domaine des morts, rendant les lanternes inutiles. Du coup, Tilly éteignit la sienne.

— Ici, dit la vieille femme, des sorciers et des magiciennes travaillent près des endroits où dorment les morts.

Magda se souvint que Tilly, des semaines plus tôt, lui avait confié que les sorciers travaillaient avec les morts. Cette idée lui déplaisant au plus haut point, la jeune femme préférait ne rien imaginer de ce qui pouvait se passer ici.

Aussitôt arrivées, les deux femmes captèrent des échos de voix. Puis elles rencontrèrent des gens, la plupart trop pressés pour leur accorder une once d’attention. De-ci de-là, par petits groupes, des sorciers et des magiciennes débattaient avec passion de formules magiques ou d’interprétation des prophéties.

Ici, toutes les salles n’étaient pas des tombeaux. Creusés à même la roche, comme les autres, ces « ateliers » d’un genre très spécial étaient parfois éclairés par des torches, mais beaucoup plus souvent par des globes lumineux.

Dans certaines pièces sans lumière, Magda reconnut des toiles de vérification en lévitation dans l’air. Massés autour de ces constructs scintillants, des sorciers les étudiaient pensivement en désignant des éléments bien distincts.

Alors que certaines de ces toiles bourdonnaient, d’autres étaient aussi silencieuses que la mort.

Magda et Tilly passèrent aussi devant de gigantesques bibliothèques dont les étagères, frôlant la voûte, ployaient sous le poids des grimoires. Grâce à Baraccus, Magda savait que ces ouvrages, terriblement dangereux, n’étaient pas à mettre entre toutes les mains. Les plus redoutables avaient d’ailleurs été transférés dans le Temple des Vents.

Assis à des tables, des hommes et des femmes lisaient, le front plissé, tandis que d’autres, marchant sur la pointe des pieds, cherchaient dans les allées le livre dont ils avaient besoin.

Magda et Tilly passèrent aussi devant plusieurs portes fermées. En une occasion, les vifs éclairs qui filtraient de l’encadrement du battant firent supposer aux deux femmes qu’une tempête se déchaînait derrière.

— Par là, dit Tilly en désignant un couloir sur sa droite.

Le très long corridor se révéla très différent de tous ceux que Magda avait vus ou descendus. Très large, son plafond plat et non voûté et ses murs parfaitement droits, le passage désert et silencieux avait quelque chose d’oppressant.

Alors qu’elle s’y enfonçait, Magda sentit tous les petits poils de sa nuque se hérisser.

Une grande arche s’ouvrait au bout du passage. Assez curieusement, compte tenu de la solennité des lieux, elle était fermée par une simple tenture ornée d’un motif géométrique aux couleurs ternies.

Tilly s’arrêta devant l’arche.

— Tu vas devoir continuer seule, maîtresse…

— Pourquoi ?

Tilly désigna la tenture.

— Les sorciers pour qui je travaille parfois, ceux qui m’ont parlé de la spirite, m’ont avertie que je ne devais pas dépasser cette arche. Au-delà, seuls les détenteurs du don sont autorisés.

— Mais je n’ai pas le don !

— Tu es Magda Searus ! Être l’épouse du Premier Sorcier t’a valu des responsabilités que les femmes normales ignorent, mais en compensation, tu as aussi gagné des droits dont sont en principe privés les profanes.

Malgré les assurances de Tilly, Magda n’aurait pas parié qu’elle allait être bien reçue. Perdre ainsi sa compagne n’avait rien de rassurant, d’autant plus qu’elle ne s’y était pas attendue un instant.

Tilly sortit de sa poche une feuille de parchemin pliée et la tendit à Magda.

— Une amie m’a donné ce plan… Une amie en qui j’ai toute confiance. Je vais te montrer l’itinéraire à suivre. Concentre-toi, sinon tu risques de te perdre. Quand tu atteindras une arche fermée par une tenture rouge, tu seras arrivée.

» Derrière, à ce qu’on dit, tu rencontreras une aveugle nommée Isadora. C’est elle qui s’occupe de la spirite. Je ne la connais pas, mais d’après ce qu’on dit, si sa maîtresse veut bien te voir, Isadora te conduira à elle.

» Cela dit, il se peut que la spirite refuse de te recevoir. Sa fonction est d’aider les sorciers et les magiciennes à voir dans le royaume des morts, pas d’accorder des audiences privées. Tu seras peut-être venue pour rien.

— Tilly, c’est toi qui m’as conseillé de consulter cette femme. Sans savoir si elle accepterait de me voir ?

— Tu es la femme du Premier Sorcier qui réside désormais dans le royaume des morts. Sans pouvoir le jurer, j’ai supposé qu’elle ne te fermerait pas sa porte.

Un peu penaude, et pas sans raison, Tilly tenta de se racheter en prodiguant ses conseils à Magda :

— Si tu parles à la spirite, elle devra s’immerger dans le royaume des morts pour trouver ce que tu cherches. À ta place, je réfléchirais bien aux questions que je veux poser.

— Je comprends… (Se demandant si le jeu en valait la chandelle, Magda baissa les yeux sur le plan couvert de lignes et de flèches.) Tilly, merci de m’avoir guidée jusque-là.

— Si la spirite te reçoit, j’ai cru comprendre qu’elle te garderait assez longtemps. Avec ta permission, je vais m’en retourner là-haut. Si je ne me présente pas à mon travail…

Un bon prétexte pour ne pas avouer que cet endroit lui donnait la chair de poule. Mais comment Magda aurait-elle pu blâmer son amie, alors qu’elle se sentait tout aussi peu rassurée ?

— Bien sûr, bien sûr ! Tu en as déjà fait assez ! Tu peux y aller, tout ira bien pour moi.

— Tu retrouveras ton chemin à partir d’ici ?

— Oui, ne t’en fais pas pour ça…

Tilly tapota gentiment le bras de Magda.

— Je te souhaite bonne chance, maîtresse. Puisses-tu trouver les réponses que tu cherches, et avoir enfin le cœur en paix.

Doutant d’avoir un jour le cœur en paix, Magda acquiesça cependant. Au minimum, elle avait la ferme intention de trouver des réponses.

— Sois prudente, maîtresse.

— Que veux-tu dire ?

— On raconte que la spirite est une femme dangereuse.

— Dangereuse ?

— Oui, parce qu’elle fraie avec les morts.

Magda soupira puis saisit la tenture d’une main.

— Je ferai attention…

Tilly se détourna, remonta à la hâte le couloir et disparut à une intersection.

Debout devant la tenture décorée d’un motif géométrique, Magda consulta de nouveau le plan. Peu convaincue, elle se demanda s’il n’était pas préférable de faire demi-tour. Mais comment continuer sa quête, si elle ne s’accrochait pas à sa dernière chance ?

Si près du but, il aurait été absurde de renoncer, pas vrai ?

Chapitre 22

Magda écarta la tenture et entra prudemment dans ce que son plan présentait comme un labyrinthe complexe. Levant sa lanterne, elle tenta de sonder les ténèbres mais ne distingua presque rien. Commençant à avancer dans le tunnel creusé au cœur de la roche, elle dut écarter une nouvelle tenture, puis une autre et encore une autre. Apparemment, il y en avait des couches et des couches… Surprise par cette série d’obstacles en tissu, Magda se demanda à quoi ils pouvaient bien servir. Étaient-ils censés rendre le labyrinthe plus perturbant encore pour les intrus ? En tout cas, ça marchait avec elle…

Les tentures masquant une bonne partie des passages latéraux, la jeune femme eut les plus grandes difficultés à se situer par rapport à son plan. Un rideau donné était-il simplement là pour lui compliquer la tâche, ou donnait-il accès à un tunnel différent ?

À certains endroits, Magda se retrouva au milieu de quatre tentures formant un carré parfait. Pour savoir lesquelles donnaient sur un autre tunnel, elle dut chaque fois les écarter toutes, puis consulter le plan remis par Tilly pour s’orienter. En plus d’une occasion, s’étant trompée, elle fut contrainte de revenir sur ses pas.

Alors qu’elle se référait sans cesse au plan, il lui apparut très vite qu’il n’était pas exact. De quoi paniquer, dans un endroit pareil. Sans repères fiables, elle risquait d’être perdue au point de ne même plus pouvoir rebrousser chemin.

Assez vite, cependant, elle s’aperçut que les traits les plus courts, sur sa carte, ne représentaient pas des couloirs latéraux, comme elle l’avait d’abord cru, mais indiquaient simplement la position des séries de tentures. En comptant ces dernières, puis en comparant avec les marques, elle eut vite vérifié cette théorie. Désormais familiarisée avec le plan de Tilly, il lui devint de plus en plus facile de s’orienter.

Un silence de mort régnait dans le labyrinthe. Alors que les semelles de ses bottes crissaient à peine sur le sol, la jeune femme remarqua que celui-ci était encore irrégulier, contrairement à celui des autres tunnels. La preuve que les visiteurs étaient rares…

Croyant avoir entendu un bruit dans son dos, Magda se retourna et s’immobilisa, l’oreille tendue. Ne captant rien, elle reprit sa progression et accéléra le pas.

Désormais, quelques-uns des tunnels latéraux n’étaient plus défendus par une tenture. À sa grande surprise, la jeune femme ne découvrit pas l’ombre d’une porte dans le dédale. À croire que l’obscurité angoissante suffisait à décourager les curieux. Avec l’aide des étranges tentures, bien entendu…

Dans l’air sec où flottait la poussière soulevée par les pieds de Magda, l’absence d’odeur de fumée confirmait s’il en était besoin que les visiteurs, ici, ne se pressaient pas au portillon. Et de fait, il n’y avait personne dans le tunnel principal et les artères latérales.

Certaines tentures, désormais, protégeaient l’entrée de petites pièces dépourvues de mobilier et selon toute vraisemblance d’occupants. Des salles sans usage, comme tout ce qui se trouvait ici. À croire que dans cette enclave obscure, la vie n’existait pas.

Pensant de nouveau avoir entendu un bruit, Magda se retourna et attendit, le cœur battant la chamade. Comme la première fois, rien ne se produisit. Après un moment, la veuve de Baraccus repartit, mais à partir de là, elle se força à jeter régulièrement un coup d’œil dans son dos.

Aucun endroit de la Forteresse ne lui avait jamais paru si isolé… Malgré de fréquentes visites aux sous-sols, elle ne s’était cependant jamais aventurée dans les catacombes, qui l’avaient déjà beaucoup impressionnée. Mais l’immense cimetière lui avait pourtant paru moins sinistre que les tunnels conduisant au fief de la spirite.

Dans ce dédale, tous les passages se ressemblaient, une recette très sûre pour qu’un profane s’égare. Par bonheur, il y avait le plan de Tilly, et elle s’y accrochait comme à une planche de salut lors d’un naufrage.

Soudain, Magda atteignit le bout du chemin : une arche défendue par une tenture rouge. La carte n’allait pas plus loin, et l’endroit correspondait à ce que lui avait décrit Tilly.

Mais que faire à présent ? En l’absence de porte, elle ne pouvait même pas toquer.

— Il y a quelqu’un ? appela-t-elle, sa voix se répercutant dans son dos.

— Nous sommes ici, répondit une voix de femme. Que venez-vous faire chez nous ?

— Je suis là pour parler avec les morts.

Immobile, Magda attendit dans un silence à peine troublé par les crépitements de sa lanterne. Inquiète, elle tendit l’oreille mais n’entendit rien dans son dos.

— Entre, si ton besoin est assez fort.

Quelque chose dans le ton de son interlocutrice glaça les sangs de Magda. D’instinct, elle décida de rebrousser chemin tant que c’était encore possible.

Chapitre 25

Isadora fit signe qu’elle désirait raconter son histoire, puis elle porta les mains à ses yeux, comme si elle entendait sécher ses larmes. Se souvenant qu’elle ne pouvait plus pleurer, elle laissa retomber ses bras.

— Je vivais dans une ville appelée Grandengart… Un nom très ancien qui signifie « gardien du portail ». Située à la frontière sud du Nouveau Monde, cette cité est un avant-poste qui se dresse devant les immenses plaines du pays sauvage. L’Ancien Monde s’étend au-delà de ces plaines, encore plus au sud.

» De par sa position, Grandengart est depuis longtemps une plaque tournante commerciale. Certaines marchandises qui y arrivent sont parties d’endroits très reculés de l’Ancien Monde. En même temps, Grandengart est une sorte de place forte avancée et une étape obligée pour les visiteurs qui viennent de l’Ancien Monde – enfin, qui en venaient, avant la guerre. Comme tu t’en doutes, les relations commerciales avec les divers peuples du pays sauvage ont toujours été bonnes…

» Presque tous les habitants, sur des milliers, gagnaient leur vie grâce au commerce, directement ou indirectement. Pour les habitants du pays sauvage comme pour les marchands venus du cœur du Nouveau Monde, nous étions un lieu de rencontre neutre idéal pour traiter des affaires. Avec ce transit incessant, c’était une cité joyeuse et vivante où on rencontrait toutes sortes de cultures et de religions. Et tu imagines les histoires fabuleuses que racontaient tous ces voyageurs !

» Nous avons perçu les premiers signes de la catastrophe un peu avant tout le monde. Presque d’un coup, les épices et les autres marchandises précieuses ont cessé d’arriver du sud. Chez moi, tout un chacun s’en est aussitôt inquiété. Pour commencer, il n’y eut pas d’autres indices. Puis des flots de réfugiés ont déferlé chez nous, fuyant le nouvel ordre de fer instauré dans l’Ancien Monde.

» Quand le commerce s’interrompit, le bois de charpente venant du nord commença à s’empiler partout en attendant les chariots des acheteurs du Sud. Mais ces caravanes n’arrivèrent jamais et les biens périssables commencèrent à pourrir.

» Face à ce désastre économique, les gens commencèrent à se demander comment ils allaient gagner leur vie. Ils s’inquiétèrent aussi de ce qui les attendait et de ce qui risquait d’arriver à leurs amis et connaissances de l’Ancien Monde.

» J’étais la magicienne chargée de veiller sur les habitants de Grandengart. Comme tu le sais, dans l’Ancien Monde, on voit la magie d’un mauvais œil. Du coup, les voyageurs m’évitaient autant que possible. Les citadins, en revanche, se fiaient à moi pour les protéger des menaces surnaturelles. Ils avaient beaucoup d’estime pour mon don et mes pouvoirs.

» À leurs yeux, j’étais un être à part doté d’aptitudes qui les dépassaient. Du coup, j’avais souvent l’impression d’être une sorte de talisman conçu pour chasser loin d’eux les mauvais esprits. Avoir une sorcière parmi eux était pour ces braves gens une sorte d’assurance – l’équivalent des prières qu’ils adressaient aux esprits du bien quand quelque chose n’allait pas dans leur vie.

» Mais ce qui se passait au sud n’avait rien de surnaturel. Ce qui ne les empêcha pas de venir me demander de l’aide.

» Qu’aurais-je pu faire ? Contrairement à ce que croient les profanes, la magie ne résout pas tous les problèmes, bien loin de là. M’avouant dépassée, je suis venue à la Forteresse afin de consulter le Conseil. Comme tu t’en doutes, on me fit savoir que les inquiétudes des gens de Grandengart seraient prises en compte et analysées au même titre que tous les rapports que les conseillers recevaient sur ce sujet.

» Selon ces honorables sages, tout finirait par s’arranger et le commerce ne tarderait pas à reprendre. L’un d’eux suggéra même qu’un pont inondé était peut-être l’explication de cette interruption momentanée des échanges commerciaux. D’après ce que disaient les réfugiés, cependant, il y avait un nouveau dirigeant dans l’Ancien Monde et ses troupes étaient la cause des problèmes.

» Estimant que le régime précédent n’était pas assez centralisé, et du coup trop souvent inefficace, les conseillers assurèrent qu’un bouleversement politique chez nos lointains voisins n’était pas une mauvaise chose.

» Malgré tout, on me promit d’envoyer un détachement enquêter sur la question, lorsque des troupes redeviendraient disponibles. Ne sachant pas quand ça arriverait, je décidai de m’en retourner là où on avait besoin de mon aide et de mes conseils.

» Je revins chez moi le lendemain du jour où le général Kuno et ses hommes, violant la frontière, avaient déferlé sur Grandengart. En d’autres termes, vingt-quatre heures après le début de la guerre.

— Le général Kuno ? souffla Magda, les sangs glacés. Le bras droit de l’empereur ?

— Oui. C’est Sulachan lui-même qui lui a ordonné d’envahir ma ville.

Selon Baraccus, Kuno était un boucher qui semait la terreur sur son passage. Désireux d’unifier le monde, comme il disait, l’empereur Sulachan voulait en réalité le placer sous un seul pouvoir – le sien. À cette fin, il avait attaqué le Nouveau Monde sans déclaration de guerre. Et la ville d’Isadora semblait avoir été la première victime de cette félonie.

— Le général força tout le monde à se réunir sur la place principale de la cité. Dans un discours enflammé, il annonça qu’une ère nouvelle venait de commencer. Le monde allait changer radicalement, et les citadins de Grandengart avaient l’honneur d’être les premiers à pouvoir se rallier à l’empereur Sulachan et à la cause sacrée de l’Ancien Monde. Bien entendu, dit-il aux hommes, ils étaient libres de choisir – au nom de leur famille – de rester loyaux au Nouveau Monde. Pour simplifier la procédure, il demanda qu’on vote à main levée.

» Ne perds pas de vue, Magda, que nous n’étions pas encore en guerre. Chez moi, nul ne se doutait que se rallier à l’empereur était la pire trahison possible. Ce jour-là, tout a changé en quelques heures, mais personne n’en avait encore conscience…

» Les soldats de Kuno observèrent le vote, puis ils séparèrent en deux les citadins de Grandengart. Les nouveaux sujets de l’empereur furent poussés d’un côté de la place, et ceux qui étaient restés fidèles au Nouveau Monde durent se masser en face. À cet instant, les gens commencèrent à paniquer, mais les soldats interdirent toute fuite et gardèrent les deux groupes sous la menace de leurs armes.

» Pour casser le moral des prisonniers, ces brutes taillèrent en pièces plusieurs récalcitrants devant les yeux de leur femme et de leurs enfants. Puis ils ordonnèrent aux loyalistes du Nouveau Monde de creuser des trous sur le bas-côté de la route principale. Ensuite, ils les forcèrent à planter dans ces trous les rondins qui attendaient toujours en vain d’être transportés.

» Alors que leurs amis et voisins criaient d’horreur, presque tous les hommes qui avaient voté contre Sulachan furent suspendus par les poignets à ces poteaux de torture. Des femmes et des enfants subirent le même sort, seuls quelques vieillards ayant le « privilège » d’assister à la suite des événements.

» Comme si c’était un jeu, les soldats de Kuno remontèrent la route pour égorger ou éviscérer les malheureux suspendus par les poignets. Jugeant que leurs victimes mouraient trop vite, ces assassins commencèrent à les frapper dans les jambes ou au bas-ventre, afin qu’elles agonisent lentement au soleil.

» Après avoir assisté au supplice de leurs amis et de leurs proches, les nouveaux sujets de l’empereur Sulachan, réduits en esclavage sur ordre de leur maître, furent déportés dans le Sud.

» Les vieillards obligés d’assister au massacre eurent la vie sauve. De la clémence ? Non, un calcul efficace. Fuyant ma ville, ils racontèrent ce qu’ils avaient vu dans toute la région, facilitant ainsi le travail au général Kuno, qui trouva sur son chemin des foules prêtes à se prosterner devant le glorieux empereur Sulachan.

» Quand je suis arrivée, le lendemain, la route qui traverse la ville était bordée des deux côtés d’une haie de poteaux de torture. Plus de mille cinq cents citadins – hommes, femmes et enfants mêlés – avaient subi un sort qu’on hésiterait à infliger à des animaux. Parmi ces suppliciés, beaucoup agonisaient encore, seuls au monde dans leur terreur, mais assez près de leurs voisins, de leurs amis ou de leurs parents pour savoir qu’ils subissaient le même sort.

» Voyant leurs enfants hurler de douleur et d’angoisse, des mères accusaient leur mari d’avoir provoqué leur malheur en votant pour le Nouveau Monde. Accablés, ces hommes finissaient leur vie en entendant leur femme les insulter et leurs enfants les supplier de venir à leur aide…

» Avant de partir, les hommes de Kuno avaient incendié la ville, ne laissant pas un bâtiment debout. Affamés, des chiens domestiques, vite rejoints par des coyotes, s’attaquaient aux suppliciés, leur arrachant de gros lambeaux de chair. Pour les chasser, et faire fuir aussi les charognards ailés, je dus envoyer des éclairs, des lances de feu et des poings d’air…

» Sous un soleil éclatant, les côtes à nu des cadavres et des agonisants semblaient d’une blancheur d’albâtre comparées à la bouillie rouge de leur chair et de leurs organes. Par bonheur, presque toutes les victimes des chiens, des coyotes et des vautours étaient mortes. Avec le sang, les fluides vitaux et les déjections des malheureux qui avaient perdu le contrôle de leurs fonctions corporelles, la puanteur était insoutenable.

» Mais un bon quart de ces pauvres gens – tu m’entends, Magda, un bon quart ! – étaient encore en vie. Pas vraiment conscients, pour la plupart, mais encore capables de gémir, de pleurer ou même d’implorer de l’aide.

» J’ai remonté cette route de l’horreur sous le regard plein d’espoir de certains survivants persuadés que leur dévouée magicienne allait les tirer de là.

» Alors que des appels à l’aide montaient de toutes parts, les vautours et les corbeaux perchés sur les rondins me regardaient passer, attendant mon départ pour recommencer à se repaître de chair fraîche. Certains crièrent afin de me faire fuir, comme s’ils estimaient avoir le droit de profiter en toute quiétude de cette aubaine.

Isadora détourna la tête comme si ses yeux absents contemplaient un endroit qu’elle était seule à connaître.

— Qu’as-tu fait pour les survivants ? demanda Magda. Était-il encore possible de les secourir ? Avec le don, peut-être…

Isadora resta un long moment immobile et silencieuse, comme si elle revivait cette horreur seconde après seconde.

— Il n’y avait plus rien à faire… Les survivants m’imploraient de mettre un terme à leur douleur, et il n’y avait qu’une façon d’y parvenir : les achever.

— Tu n’en as guéri aucun ?

— Même des sorciers bien plus doués que moi n’auraient rien pu faire. À part un miraculé, pas un de ces malheureux n’était susceptible d’être sauvé. Il n’y avait rien à faire. Rien !

— Tu n’as pas tenté quelque chose ?

— Si, je les ai aidés à mourir plus vite, afin que leur âme parte le plus tôt possible vers le monde des esprits. En remontant la rue, j’ai d’abord utilisé mon pouvoir pour couper les cordes qui retenaient les suppliciés. Quand on est suspendu comme ça, la respiration devient difficile, et beaucoup de gens étaient morts étouffés. En retombant sur le sol, une grande partie des survivants sombrèrent dans un coma miséricordieux.

» Ensuite, je me suis agenouillée à côté de tous ceux qui gardaient un semblant de conscience, leur murmurant à tous des paroles de réconfort – comme si à de telles extrémités de l’horreur, la promesse d’une mort rapide et douce pouvait être une consolation.

» Qui sait si ce n’est pas le cas ? Comme étrangère à mon propre corps, je me voyais passer d’un moribond à l’autre, offrir à chacun un peu de compassion puis faire en sorte que son cœur cesse de battre. Quand on fait des choses pareilles, Magda, on n’arrive pas vraiment à y croire. Dans ce cauchemar éveillé, le pouvoir que j’étais censée mettre au service des gens m’a permis de les tuer les uns après les autres…

» Mais je n’avais pas le choix… Ayant la vocation d’aider les autres – et tant pis s’ils ne prenaient presque jamais le temps de m’en remercier –, je me devais de continuer. Et cette fois, alors que je semais la mort parmi eux, ces gens pleuraient de joie quand ils me voyaient approcher. Ils m’étaient reconnaissants, Magda. Pour la première et la dernière fois…

Le souffle court, Isadora acheva son récit :

— Avec ma magie, j’ai forcé des centaines de cœurs à ne plus battre. Je crois qu’il y en a eu plus de quatre cents…

» Alors que la nuit était tombée depuis longtemps, j’eus enfin terminé. En tout cas, cette partie-là de ma mission. Car si tous les gémissements s’étaient tus, un cœur battait encore, et j’étais sur le point de le découvrir.

Chapitre 26

— La lune aurait déjà dû être à son zénith lorsque je m’agenouillai enfin auprès du dernier homme. Je dis « aurait dû », car elle n’était pas visible dans le ciel plombé, comme si un linceul de nuages entendait protéger tous les morts de Grandengart. En réalité, il allait bientôt pleuvoir, je le sentais jusque dans mes os.

» Le dernier survivant tremblait de tous ses membres et il avait du mal à respirer. C’était un boulanger nommé Joël. Tous les jours, il m’apportait une miche de pain, sans jamais accepter de paiement. C’était sa modeste contribution, affirmait-il, au bien-être de la magicienne de la ville.

» Pour tout te dire, Joël avait un penchant pour moi. Bien entendu, il n’en a jamais parlé et il se contentait, pour me manifester son affection, de m’offrir sa miche de pain quotidienne. Un bon prétexte pour me voir, en plus de tout…

» Sa femme était morte en couches avant mon arrivée à Grandengart. Très seul et terriblement triste, il avait en lui quelque chose que j’aimais beaucoup. Sachant qu’il avait perdu son épouse et leur enfant mort-né, je ne me sentais pas autorisée à explorer ce sentiment. Comme mon rôle de magicienne m’y autorisait, je me contentais de prendre de ses nouvelles et de demander s’il avait besoin de quelque chose. Immanquablement, il répondait que tout allait bien, mettant ainsi un terme à la conversation.

» Au fil du temps, mon sentiment grandit, mais face à son deuil, je continuais à garder mes distances. Pour surmonter une telle perte, il faut beaucoup de temps et je refusais de précipiter les choses. Alors, bien que mourant d’envie de lui ouvrir mon cœur, je me taisais et lui m’apportait chaque jour sa miche de pain, comme si c’était le seul lien qu’il avait pu établir avec moi.

» Quand je le découvris gisant sur le sol, j’étais épuisée, couverte du sang des suppliciés et à un souffle de craquer nerveusement. Reconnaissant Joël, je lui pris la main et tentai de puiser en moi la force d’achever une dernière victime.

» Quand j’ai serré sa main contre mon cœur, lui communiquant toute la tendresse dont j’étais encore capable, j’ai senti qu’il était dans un meilleur état que les autres. Avec un peu de chance, il pouvait être guéri…

» À la chiche lueur de la lune voilée par le « linceul », je vis qu’il remuait les lèvres. Après lui avoir donné à boire un peu d’eau de ma gourde, je me penchai sur lui.

» Joël murmura qu’il était navré de me voir souffrir ainsi. Moribond, il avait le cœur serré par l’épreuve que je traversais ! Bouleversée, je lui avouai avoir honte de ne pas avoir été là pour empêcher ces abominations. Sais-tu ce qu’il me répondit ? Il avait été là, lui, et il jurait qu’on ne pouvait rien faire contre des brutes pareilles.

» Il me confia que des sorciers accompagnaient les soldats. Si j’avais été là, affirma-t-il, j’aurais fini attachée à un poteau, comme tous les autres, et je n’aurais pas pu les aider ensuite à mourir.

» Pour lui, tout était bien, puisque j’avais eu l’occasion d’assister les gens de Grandengart.

Isadora s’interrompit quelques instants, perdue dans ses souvenirs.

— J’ai dit à Joël que je pensais pouvoir le sauver. Tout en l’exhortant à tenir le coup, j’ai passé des heures penchée sur lui pour le guérir dans la mesure de mes moyens. Mais je savais que mes seuls talents ne suffiraient pas…

» À Whitney, la ville la plus proche, des guérisseuses expérimentées sauraient finir le travail. Après avoir hissé Joël sur mon cheval, je pris donc la direction du nord, poussant notre monture autant que je l’osais. Un jour et une nuit en selle, en utilisant mon pouvoir pour augmenter la résistance du cheval et donner à Joël la force de s’accrocher à la vie.

» Nous n’étions plus très loin de Whitney lorsqu’il cria soudain de douleur. Ne parvenant plus à tenir en selle, il m’implora de le déposer sur le sol. De nouveau agenouillée près de lui, sa main dans la mienne, je dus me rendre à l’évidence : le seul supplicié que je pensais pouvoir sauver venait de dépasser le point de non-retour. Malgré mon intervention et le soutien constant de mon pouvoir, ses lésions internes étaient trop graves. La vie l’abandonnait – un coup terrible après avoir espéré si fort ! Mais je ne pouvais plus rien faire pour l’empêcher de mourir.

» Alors que je me penchais vers lui, des larmes ruisselant sur mes joues, il me demanda de lui pardonner sa terrible erreur. Et quand je lui demandai de quoi il parlait, il répondit qu’il s’était bien trop accroché au souvenir de sa femme. Si fort qu’il l’avait aimée, elle n’était plus là, et il aurait dû surmonter son deuil et vivre pleinement le peu de temps qu’il lui restait. Car il avait compris que je me taisais par respect de son chagrin.

» S’il m’avait avoué ses sentiments, et si je les avais partagés, nous aurions pu être heureux ensemble quelque temps. Mais il était resté lié à une morte plutôt que d’aller vers une vivante – l’inverse de ce qu’il aurait dû faire, avant qu’il soit trop tard.

» En pleurant, il murmura qu’il regrettait de nous avoir privés de cette chance de bonheur. Et maintenant que la nuit tombait à jamais sur sa vie, ajouta-t-il, il allait quitter ce monde sans avoir saisi sa seule chance d’être heureux.

» Pleurant à chaudes larmes, je lui soufflai que j’avais moi aussi commis une erreur en n’allant pas vers lui. Au lieu de garder mes distances, j’aurais dû tenter de le réconforter tout en l’encourageant à recommencer à vivre.

» S’il avait su que je ne l’aurais pas repoussé, souffla-t-il, tout aurait pu changer. Mais comme un idiot, il s’était contenté de m’apporter une miche de pain chaque jour. Malgré mon désespoir, je ne pus m’empêcher de sourire de cette remarque… Mais il ajouta qu’en respectant son chagrin j’avais fait montre d’une authentique compassion qu’il aurait aimé pouvoir me rendre un jour…

» Certain que toutes les victimes du massacre seraient accueillies par les esprits du bien, il murmura qu’il allait bientôt revoir sa femme. Il partait donc sans regrets, à part celui de n’avoir pas eu le courage de vivre pour de bon ses dernières années. Mais un jour, quand mon temps sur cette terre s’achèverait, il savait que je rejoindrais mes chers protégés de Grandengart, mon véritable foyer, et qu’il serait là pour m’accueillir et me guider jusqu’à la lumière du Créateur, en un lieu où les innocents n’ont plus rien à craindre et ne connaissent plus la douleur.

» Avant de mourir, Joël me demanda de prier pour le salut de toutes les victimes de la tuerie. Après leur calvaire, ces malheureux méritaient tellement de trouver la paix auprès des esprits du bien.

» J’ai juré d’utiliser mon pouvoir pour les guider sur le chemin du monde des esprits. Après m’avoir serré une dernière fois la main, Joël a souri, puis il s’en est allé à jamais.

» Toujours agenouillée, alors qu’un crachin se mettait à tomber, je me suis penchée sur mon ami et j’ai versé toutes les larmes de mon corps. Pour lui, pour tous les morts et pour ce qui aurait pu être si nous avions eu le courage de dire adieu au passé et de vivre chaque instant comme si c’était le dernier.

Magda songea à sa propre expérience du deuil et à sa décision de continuer quand même.

— Ainsi, j’étais au bord de la route de Whitney avec le cadavre de l’homme que j’aurais pu aimer. Derrière moi gisaient les ruines de Grandengart et les dépouilles des gens que j’étais censée protéger. Les amis que j’avais abandonnés…

Magda posa une main sur le bras d’Isadora.

— Tu ne les as pas abandonnés, mon amie… Les tueurs de Sulachan sont puissants et cruels. Joël ne se trompait pas : tu n’aurais rien pu faire. N’assume pas la culpabilité qui devrait peser sur les épaules de ces chiens. Dans une situation pareille, bien peu de gens auraient eu ton courage. Tu as dispensé tant d’amour et de tendresse aux victimes… Ce que tu leur as donné – une mort digne – a une incroyable valeur.

— C’est ce que j’ai pensé, au début… Mais en arrivant à Whitney, j’ai découvert que le cauchemar ne faisait que commencer.

Chapitre 27

Magda caressa lentement Ombre, qui en ronronna dans son sommeil – une diversion bienvenue, avec le silence de mort qui régnait dans la pièce.

— Le cauchemar ne faisait que commencer ? Qu’est-ce que ça signifie ?

Isadora prit une profonde inspiration puis la relâcha, les épaules soudain affaissées.

— Après la mort de Joël, j’ai réussi à le hisser en selle. À l’époque, j’étais bien plus musclée qu’aujourd’hui. Mais j’ai perdu beaucoup de poids, sûrement parce que j’ai un mauvais appétit…

» J’ai chevauché toute la nuit, m’autorisant seulement une courte sieste lorsque mon cheval refusa d’avancer. La première fois que je dormais depuis mon retour. Et mon premier contact avec les cauchemars qui me hantent encore aujourd’hui. Malgré tout, ce moment de repos me permit d’achever le voyage sans trop de mal. En fin d’après-midi, le lendemain, j’atteignis les champs de céréales et les fermes isolées qu’on trouve à la lisière de Whitney.

» Un paysan et sa femme qui travaillaient aux champs m’aperçurent et durent voir que j’étais en difficulté. Ils coururent à ma rencontre, virent le cadavre couché en travers de ma selle et déclarèrent qu’il fallait l’inhumer le plus vite possible. Ils me conduisirent dans un petit cimetière ombragé par des chênes – les seuls arbres présents à des lieues à la ronde dans ce secteur du Nouveau Monde – et m’aidèrent à installer Joël dans sa dernière demeure.

» Après un si long voyage avec la dépouille d’un ami qui aurait pu être un amour, j’étais vidée de mes forces et obsédée par une seule idée : si j’étais revenue plus tôt d’Aydindril, n’aurais-je pas pu empêcher le carnage ? Affamée et déshydratée, je délirais presque à force de fatigue. Je pris pourtant le temps de prier devant la tombe de Joël et de le recommander aux esprits du bien en même temps que tous les autres suppliciés.

» Puis je jurai à Joël de tenir ma parole. Coûte que coûte, je ferais en sorte que tous les morts atteignent la Lumière du Créateur.

» Le paysan et sa femme, émus par mon malheur, me donnèrent à boire et à manger, puis ils m’accompagnèrent jusqu’à Whitney, sans doute parce qu’ils craignaient que je n’arrive pas jusque-là sans aide.

» En ville, j’appris que des vieillards terrifiés venus de Grandengart – les témoins lâchés dans la nature par Kuno – avaient semé la panique en racontant ce qui s’était produit chez eux. Whitney étant déjà en ébullition, ses dirigeants ne s’étonnèrent pas lorsque je leur racontai mon histoire.

» Les sorciers et les magiciennes m’écoutèrent avec une attention très particulière. Mais ils ne dirent rien quand j’abordai la partie « inédite » de l’histoire – mon long chemin parmi les agonisants, afin d’abréger leurs souffrances.

» Beaucoup de citadins étaient en train de faire leurs bagages et d’autres, plus nombreux encore, avaient déjà levé le camp en direction du nord. Nul ne savait où Kuno frapperait bientôt, mais fuir semblait la solution la plus sage, et j’aurais probablement pris la même décision à la place de ces gens.

» Le détachement promis par le Conseil Central venait juste d’arriver à Whitney. Contactant le commandant, je lui racontai mon histoire en précisant que je ne pouvais pas, seule, enterrer plus de mille cinq cents morts. Refusant que mes concitoyens pourrissent sur place ou soient dévorés par des charognards, j’insistai particulièrement sur ce point.

» L’officier se montra très compréhensif. Avec ses hommes, nous partîmes sans délai pour Grandengart. Mais quand nous arrivâmes, les morts avaient disparu.

Magda sursauta, doutant d’avoir bien entendu.

— Disparu ? Comment est-ce possible ?

Isadora leva une main rageuse, puis la laissa retomber, accablée.

— Ils n’étaient plus là, c’est tout. Le long de la route, nous ne trouvâmes pas un seul cadavre. La ville n’était plus qu’un tas de cendres, mais il ne restait aucune dépouille. Pas l’ombre d’un supplicié.

— Les soldats ont-ils douté de ta parole ?

— Pas un instant, parce que le sol était rouge de sang encore frais. Il y avait aussi les poteaux, également souillés de sang, comme les cordes… Sans parler de viscères oubliés par les charognards… Après inspection, le commandant confirma qu’il s’agissait bien de restes humains. (Isadora leva de nouveau une main.) Mais il n’y avait plus de cadavres.

Magda porta une main à ses cheveux, s’étonna de les trouver si courts, puis enroula nerveusement une mèche autour de son index.

— Je ne comprends pas… Où étaient les morts ? Qu’avait-il pu advenir d’eux ?

— Voyant des traces que je n’avais pas remarquées en partant, j’ai cru que Kuno et ses hommes avaient décidé de repartir pour l’Ancien Monde et qu’ils étaient repassés par Grandengart. Sur le chemin du retour, ils avaient dû juger décent d’enterrer les morts plutôt que de les laisser pourrir à l’air libre…

— Non, dit Magda, ça ne correspond pas à ce que je sais de Kuno. Selon Baraccus, Sulachan l’a choisi justement à cause de sa férocité. Ce général se fiche de la « décence ». Au contraire, comme son empereur, c’est le genre d’homme qui laisse des cadavres mutilés derrière lui pour impressionner ses futurs adversaires. Une politique de la terreur qui vise à miner le moral de l’ennemi…

Isadora acquiesça.

— Même si nous étions au tout début de la guerre, ignorant la brutalité de Sulachan et de ses forces, le commandant qui m’accompagnait dissipa très vite mes illusions. Une armée qui brûle une ville et massacre la moitié de ses habitants, dit-il, ne prend en aucun cas la peine d’inhumer ses victimes.

» Après enquête, les soldats établirent que les cadavres avaient été emportés.

— Emportés ? Pour quoi faire ?

— Les traces montraient bien que des troupes avaient retraversé le village puis emprunté la route du sud. Des sillons, dans la terre, témoignaient qu’on avait traîné les morts avant de les empiler à des endroits où le sol était encore plus souillé de sang et de viscères. Et des ornières de chariots partaient de ces localisations…

— Kuno et ses hommes sont revenus et ils ont emporté les morts ?

— Exactement.

Magda cessa de caresser Ombre.

— Mais pourquoi s’emparer ainsi des dépouilles ?

— Le commandant avait la quasi-certitude que Kuno était reparti vers l’Ancien Monde avec les cadavres. Il ne pouvait rien dire de plus.

S’appuyant très fort sur le front avec le pouce et l’index, Magda tenta de trouver une logique à tout ça.

— Mais pourquoi cette sinistre moisson de morts ?

Isadora eut un soupir accablé.

Magda eut du mal à imaginer l’état dans lequel avaient dû être les dépouilles. Rassembler des centaines de cadavres mutilés et les charger dans des chariots était une tâche cauchemardesque. Pour se l’imposer, il fallait avoir d’excellentes raisons.

Isadora ne semblait pas avoir d’hypothèse sur le sujet – à moins qu’elle eût préféré la garder pour elle, par une sorte de pudeur que la veuve de Baraccus comprenait parfaitement. Mais si elle avait dû parier, Magda aurait dit que la spirite en savait plus long qu’elle voulait bien le dire.

Mais pourquoi brusquer une pauvre femme qui avait vécu de telles horreurs ? Il valait mieux la laisser raconter à son rythme… et à sa guise.

— C’est affreux… Maintenant, je comprends ce que tu voulais dire en parlant du cauchemar qui ne faisait que commencer.

Isadora garda la tête tristement baissée.

— Non, ça n’était pas à ça que je faisais allusion.

Stupéfiée, Magda dévisagea un long moment son amie.

— À quoi d’autre, dans ce cas ?

Chapitre 28

Isadora releva enfin la tête.

— Après avoir fait ces constatations, nos soldats ont suivi la piste de Kuno en direction du sud afin de s’assurer qu’il n’avait pas l’intention de faire demi-tour pour revenir nous attaquer par une route différente. De plus, les forces ennemies étant ralenties par trop de chariots, le commandant pensait pouvoir les rattraper en chevauchant sans relâche. Selon lui, son détachement était assez puissant pour « châtier les bouchers », s’il parvenait à leur mettre la main dessus.

» Quand l’officier et ses hommes furent partis, je me suis retrouvée seule et désorientée. Tous les gens de Grandengart étaient morts ou prisonniers, Joël n’avait pas survécu – bref, il ne me restait personne. Après une brève réflexion, j’ai décidé de retourner à Whitney.

Magda trouva que c’était assez logique, dans la situation de son amie. Cela dit, repartir pour Aydindril aurait probablement été une meilleure solution, puisqu’elle aurait pu communiquer des informations cruciales au Conseil et aux militaires. Car elle avait été témoin d’un événement capital : la première attaque d’une guerre qui couvait depuis longtemps, et qui avait finalement éclaté.

Mais le choix d’Isadora devait avoir eu des motivations cachées…

— À part pour te recueillir sur la tombe de Joël, avais-tu une autre raison de retourner à Whitney ?

Isadora ne répondit pas tout de suite.

— Oui, souffla-t-elle après un long silence. Je savais qu’une spirite y était installée, et je voulais la consulter.

— Pourquoi, au nom du Créateur ?

— Eh bien, angoissée par tout ce qui s’était passé, et terrorisée par la disparition des dépouilles, j’attendais de cette femme ce que tout le monde cherche en allant voir une spirite : du réconfort. M’entendre dire que Joël était en sécurité auprès des esprits du bien. Et tenir la promesse que je lui avais faite.

Magda recommença à caresser son chat.

— Je comprends ton point de vue… Alors, la spirite t’a réconfortée ?

Isadora baissa de nouveau la tête.

— Bien plus âgée que moi et très expérimentée, Sophia n’exerçait plus son art depuis quelques années. Très fière du travail qu’elle avait accompli, me dit-elle, elle lui avait consacré sa vie et estimait en avoir définitivement terminé avec le monde des esprits. Sa seule ambition était de finir son existence en paix. D’emblée, elle refusa de m’aider.

» J’insistai, soulignant que c’était important et que j’avais fait des promesses – pas seulement en tant que femme, mais aussi en tant que magicienne. Sophia resta inflexible, arguant que mes promesses ne l’engageaient pas. Au moins, l’implorai-je, elle aurait pu faire montre de compassion pour tant de victimes innocentes et me permettre de savoir si elles étaient en paix. Même si elle avait accepté, répliqua-t-elle, ça n’aurait pas été possible, parce que mon deuil était trop récent et me bouleversait trop.

» Je proposai de revenir plus tard, quand j’aurais mis les choses en perspective. S’immerger dans le monde des esprits, me dit-elle, n’était pas ce que les gens croyaient. Et le spiritisme, selon elle, n’avait pas pour but de communiquer avec les défunts afin de rassurer les vivants. C’était une pratique dangereuse, et elle était fermement décidée à ne plus jamais s’exposer ainsi.

Isadora eut un petit sourire.

— Je crois que c’est d’elle que je tiens ma répugnance pour les « consultations »… De pratiquante de la magie à pratiquante de la magie, elle me conseilla d’oublier tout ça. (Le sourire s’effaça.) Tout compte fait, un très bon conseil… Et j’aurais peut-être dû le suivre.

Magda ne dit rien, attendant qu’Isadora ait envie de continuer. Se passant un pouce sur la joue, comme pour écraser une larme invisible, la spirite reprit le cours de son récit :

— Comme toi, Magda, je n’avais aucune intention de me laisser envoyer ainsi sur les roses. En fait, savoir insister est obligatoire.

Magda en plissa le front de surprise.

— Obligatoire pour qu’une spirite accepte de donner son aide ?

— C’est ça, oui… Je pris le temps de me reposer et de réfléchir un peu, puis je revins à la charge. Sophia refusa de nouveau de communiquer avec les esprits pour mon bien. Ne comprenant pas pourquoi elle réagissait ainsi, je pris la décision de rester à Whitney et de continuer ma « campagne ».

» Je profitai de mon pouvoir pour aider les habitants de la ville, par exemple en les soignant. Puis je fis le siège de Sophia, l’implorant de me prendre à son service. De guerre lasse, elle accepta de me confier des tâches domestiques. Tandis que je cuisinais, m’occupais de son bois de chauffe, tisonnais sa cheminée ou portais ses seaux d’eau, je m’arrangeais pour l’interroger sans trop en avoir l’air. Tu sais, dans le genre bavardage innocent… Bien entendu, je gravais dans ma mémoire tout ce qu’elle me disait. En d’autres termes, je lui extorquais des leçons de spiritisme.

» Puisqu’elle ne voulait pas m’aider, je devais pouvoir en apprendre assez pour me débrouiller seule. Après tout, j’étais une magicienne, donc je devais avoir des aptitudes. Même si les arcanes du spiritisme me dépassaient, j’espérais en apprendre assez pour m’assurer que les âmes des suppliciés étaient en paix. Malgré ce que m’avait dit Joël, je me sentais toujours coupable d’avoir été absente le jour du drame.

» Bien entendu, Sophia avait compris où je voulais en venir. Un jour, elle me demanda ce que j’espérais accomplir en entrant en contact avec le monde des esprits. Je lui fis alors part de ma promesse à Joël : tout faire pour que les innocents de Grandengart et lui soient accueillis et protégés par les esprits du bien.

» Sophia ricana puis me demanda ce qu’une vivante, selon moi, pouvait faire pour influencer le cours des choses dans le monde des esprits. Comment allais-je m’y prendre pour guider les âmes dans le royaume des morts ? Pensais-je pouvoir prendre les suppliciés par la main et les conduire jusqu’au Créateur ? Imaginais-je que les défunts avaient besoin de moi pour trouver la paix ?

» Bien entendu, je ne pus répondre à aucune de ces questions.

» Je résolus alors de dévoiler à Sophia la disparition des cadavres et de lui confier mes angoisses sur ce que les sorciers de l’Ancien Monde risquaient de leur faire. Tremblant, je lui avouai mes craintes les plus intimes sur le sort que subissaient ces âmes.

» Cela donna à réfléchir à la spirite. Se rembrunissant, elle répéta que les vivants ne devaient pas s’occuper de ces choses. De toute façon, volonté d’aider les âmes ou pas, nous n’aurions pas eu notre mot à dire dans le royaume des morts. Mais la disparition des dépouilles l’inquiétait et elle ne parvint pas à me le cacher à partir de ce jour-là.

» Un soir, elle annonça qu’elle voulait bien m’aider à savoir si les suppliciés étaient en paix. Mais il y avait une condition. Comme j’étais une magicienne, pas une « cliente » ordinaire, elle voulait que j’apprenne d’abord à exercer son art. Après tout, souligna-t-elle, c’était une magie ancienne et honorable, mais souffrant d’une très mauvaise réputation. Arrivée au crépuscule de sa vie, elle entendait transmettre à la nouvelle génération une vie entière de connaissances et de secrets. Ainsi, son don ne mourrait pas avec elle.

» Bien sûr, je répondis que je n’avais aucune envie de devenir une spirite. Amusée, elle déclara que ça ne la gênait pas, pourvu que je le fasse quand même. Son art agonisait, et elle n’avait jamais trouvé personne qui eût le désir de l’apprendre. Les magiciennes modernes, déplora-t-elle, ne voulaient avoir aucun rapport avec le monde des morts. Sachant qu’elles auraient l’éternité pour l’explorer, après avoir rendu l’âme, elles préféraient se consacrer à la vie.

» Sophia ajouta qu’elle ne les blâmait pas, bien au contraire. Mais elle croyait à sa mission et refusait de laisser péricliter une antique magie. Pour ma part, je croyais aussi à ma mission : à l’époque, c’était même la seule chose qui me semblait importante.

» Pourtant, je dus avouer que l’idée d’embrasser la « profession » de Sophia me déplaisait au plus haut point. Dans ce cas, objecta-t-elle, pourquoi avais-je tant envie qu’une spirite s’occupe de mon problème ? Si je consentais à être logique, je devais bien reconnaître que d’autres personnes, dans l’avenir, auraient besoin de secours. De mon assistance, pour mettre les points sur les i.

» Si les jeunes se détournaient des antiques sciences, celles-ci se perdraient à jamais. En suivant son enseignement, je pouvais tout simplement changer l’avenir de l’humanité.

» Prudente, je lui dis qu’il me fallait y réfléchir. Mais sur ces entrefaites, nous apprîmes que le détachement parti à la poursuite du général Kuno avait été massacré.

— Tous les soldats ? Jusqu’au dernier ?

— C’était un piège dès le début… Les cadavres, selon Sophia, avaient servi d’appâts. Les deux seuls survivants le pensaient aussi…

— Des témoins laissés en vie pour répandre la terreur, j’imagine.

— J’ai peur que tu aies raison… D’après ces miraculés, le détachement fonçait vers le sud, croyant se rapprocher de sa proie, quand les mâchoires du piège se refermèrent sur lui. Tous nos soldats, à part eux deux, furent tués ou grièvement blessés…

» Après le carnage, les soldats de Kuno empilèrent les cadavres par tas d’une dizaine, les lièrent les uns aux autres par les poignets, puis les jetèrent dans les chariots avec les dépouilles des citadins de Grandengart. Un des survivants évoqua des poissons attachés à un bâton après une bonne partie de pêche…

» Les troupes de Kuno reprirent leur chemin avec une plus grande moisson de cadavres – et de blessés qui agonisaient en hurlant de douleur.

Magda ne cacha pas sa stupéfaction.

— Je n’ai jamais entendu parler d’une armée qui emporte les morts ennemis.

— Une moisson de morts, répéta Isadora. Et depuis, ça s’est reproduit ailleurs, d’après ce qu’on raconte. D’autres appâts pour inciter des vengeurs à se lancer dans une poursuite vouée à l’échec ? En un sens, c’était ça, mais en un sens seulement…

» À partir de là, il m’apparut que je devais tout faire pour obtenir l’aide de Sophia. Quelque chose de terrifiant était en cours, et personne n’aurait su dire de quoi il retournait. Grâce à la spirite, il y avait peut-être une chance de découvrir la vérité.

» Si j’acceptais d’apprendre sa magie, me dit alors Sophia, l’entendre me décrire ce qu’elle avait vu ne serait pas le seul bénéfice que j’en tirerais. Une fois formée, je serais capable de découvrir par moi-même la vérité que je cherchais et que j’étais la seule à pouvoir comprendre.

» Bien que morte de peur, je sus que je ne pouvais plus me dérober. Il était temps de rendre les armes.

» Sophia me confia que les esprits m’avaient sûrement envoyée à elle dans un dessein très précis. J’avais une destinée, et il ne me restait plus qu’à l’accomplir.

» Le soir même, les leçons commencèrent.

Chapitre 33

— Après ton retour dans le monde des vivants, quand tu as découvert la dépouille de Sophia, où t’a conduite ton voyage en quête de vérité ?

Isadora caressa Ombre, qui venait de se rouler en boule entre les deux femmes.

— Après avoir enterré Sophia, je suis restée chez elle quelque temps, et j’ai fait plusieurs incursions dans le monde des esprits. Très vite, je me suis aperçue que ce n’était pas là que je devais mener mon combat, mais ici, dans l’univers des vivants. Et je devais trouver de l’aide au plus vite.

— Tu es allée voir le Conseil ?

— Bien entendu… Demandant à parler en session privée, parce que mes informations, selon moi, risquaient de provoquer une panique, je voulais faire mon rapport devant des sorciers et des magiciennes formés à l’art du spiritisme.

» Je me suis retrouvée dans une file d’attente, attendant de prendre la parole lors d’une séance restreinte. Contrairement à ce qu’on pourrait imaginer, ces séances-là se déroulent devant une foule de gens. Et tous les intervenants avaient des nouvelles cruciales concernant la guerre.

» Plusieurs officiers de haut rang ont exposé en détail le déroulement de batailles très importantes et fait le point sur les renseignements obtenus à propos de l’ennemi. J’étais trop loin pour tout entendre, mais j’ai saisi le sens général de leurs interventions. Ensuite, des sorciers ont exposé ce qu’ils avaient récemment découvert sur les armes magiques du camp adverse. Le peu que j’ai capté avait de quoi glacer les sangs, tu peux me croire… D’autres sorciers vinrent avec des propositions qu’ils voulaient faire approuver. Sur nos armes magiques, le plus souvent…

» Plusieurs officiers et quelques sorciers se penchèrent vers les conseillers pour leur murmurer des informations. Dans ces cas-là, je n’entendis rien, mais à voir le visage des vieux sages, il ne devait pas s’agir de bonnes nouvelles. À l’évidence, la guerre tournait mal pour nous…

» Après ces interventions, un vieux sorcier qui n’était pas bien loin devant moi dans la file avança en claudiquant jusqu’aux conseillers, puis proposa que l’on crée une nouvelle Sliph afin de sécuriser la circulation de nos informations secrètes.

Magda sentit son estomac se retourner. N’ayant aucune sorte de sympathie pour la Sliph, elle estimait qu’une seule suffisait amplement. Mais elle oublia ce préjugé pour s’intéresser de nouveau au récit d’Isadora.

— Le doyen du Conseil se montra très respectueux, mais il répondit que créer la Sliph avait été très difficile – avec des conséquences négatives que personne n’avait prévues. Le sorcier voulut défendre sa position, mais le doyen lui coupa la parole, rappelant que nos ennemis, au début de la guerre, avaient pu s’introduire dans la Forteresse grâce à la Sliph.

Magda se souvenait très bien du carnage qui s’était ensuivi. Après ce désastre, Baraccus avait ordonné qu’un sorcier surveille en permanence la Sliph afin d’interdire une nouvelle intrusion de ce genre.

Un des sorciers affectés à cette tâche solitaire, Quinn, était un ami d’enfance de Magda. Surveiller la Sliph pouvait sembler une mission déprimante, mais pas pour lui. Comme ça, avait-il déclaré, il aurait le temps d’écrire dans son journal. Car sa passion était de reporter par écrit les événements qui se déroulaient dans la Forteresse, les informations sur les gens qu’il connaissait et son jugement sur les diverses intrigues politiques. Intriguée, Magda avait demandé s’il lui laisserait un jour lire ses écrits. « Bien sûr », avait-il répondu, mais elle risquait de s’ennuyer…

— Le vieux sorcier boiteux ignorait tout de cette intrusion, et ça lui cloua le bec. Le Conseil le remercia, mais rejeta sa proposition. En revanche, il l’incita à fabriquer plus de livres de voyage pour résoudre les problèmes de communication.

» Bientôt, ce fut au tour de l’homme qui me précédait. Très grand, les épaules larges, ce sorcier à peine plus âgé que moi arborait au côté une magnifique épée – une rareté chez les détenteurs du don. Sans cette arme, je ne l’aurais pas remarqué plus que ça, puisqu’il portait la même tunique neutre que la plupart de ses collègues.

» Me trouvant juste derrière lui, je pus entendre toute la conversation. Mais d’abord, je vis tous les conseillers se décomposer, comme s’ils avaient brusquement la colique.

— Quoi encore, Merritt ? demanda l’un d’eux, agacé.

Merritt ? Dans le tunnel, les sorciers que Tilly et Magda avaient croisés avaient accusé ce Merritt d’avoir provoqué de nouvelles morts. À l’évidence, ils étaient furieux contre lui.

— Merritt annonça aux conseillers que sa méthode pour créer une personne capable d’obtenir la vérité en toutes circonstances était à présent au point. Comme tu t’en doutes, ça attira mon attention…

Celle de Magda fut aussi en éveil, mais pour une tout autre raison. Depuis toujours, elle détestait l’idée qu’on ait recours à la magie pour altérer un être humain.

— Les conseillers écoutèrent distraitement, puis ils interrompirent Merritt pour lui rappeler qu’ils avaient déjà entendu maintes fois sa proposition. Selon eux, son projet était hors de portée du sorcier le plus talentueux. Merritt insista. Depuis sa dernière venue, dit-il, il avait étudié tous les aspects du protocole et généré une série de toiles de vérifications pour s’assurer qu’il était dans le vrai. L’enjeu étant capital, le Conseil devait à tout prix l’autoriser à continuer.

» Les conseillers reconnurent la valeur théorique du protocole, mais si une mise en application était possible, pourquoi Merritt ne l’avait-il pas déjà fait ? Le connaissant, l’absence d’autorisation n’était pas de nature à l’arrêter…

» Merritt répondit qu’il devait encore se livrer à quelques calculs cosmologiques afin de peaufiner sa méthode. De plus, il lui fallait un volontaire… Quand un conseiller lui demanda de quels « calculs cosmologiques » il s’agissait, je n’entendis pas la réponse, mais plusieurs sages éclatèrent de rire. En revanche, l’un d’eux, furieux, tapa du poing sur le bureau et accusa le sorcier d’avoir perdu l’esprit.

» Merritt ne se démonta pas quand les conseillers lui rappelèrent que l’existence même d’une telle « cosmologie » n’était que pure spéculation. Très sûr de lui, il déclara savoir ce qu’il faisait. Selon lui, ses recherches démontraient que la cosmologie en question existait bel et bien. Et selon lui, la formule antérieure à l’altération de la configuration cosmique avait bel et bien survécu. Au minimum, il devait y avoir encore des tableaux représentant une brèche du septième niveau – exactement ce qu’il lui fallait pour extrapoler son propre modèle. En résumé, si on lui fournissait tout ce dont il avait besoin, il pouvait créer une arme magique – une personne modifiée – capable de distinguer la vérité du mensonge sans jamais se tromper.

» Les conseillers commencèrent à discuter entre eux, mais le doyen les interrompit. D’après ce qu’il savait et ce qu’il avait entendu dire, déclara-t-il à Merritt, tenter de créer une telle arme aurait pour résultat… la mort du volontaire. Si l’Ancien Monde ne répugnait pas à risquer des vies, on ne se comportait pas ainsi dans notre camp.

» Merritt ne répondit pas et il ne broncha pas davantage quand les autres conseillers descendirent eux aussi son idée en flammes. En écoutant les sages, j’avoue avoir douté qu’ils avaient simplement compris les concepts de Merritt. Ses propos me dépassaient largement, mais j’avais au moins pu saisir des bribes de son génial raisonnement. Hélas, je n’étais pas assez compétente pour juger du bien-fondé de ses thèses. Les conseillers, eux, semblaient en penser le plus grand mal.

» Quand le doyen demanda s’il avait raison au sujet du volontaire, Merritt prit le temps de la réflexion, puis il répondit que l’honnêteté lui interdisait de nier les risques vitaux pour le « cobaye ». Mais combien de vies sauverait son arme, si on le laissait faire ?

» À court d’arguments, les conseillers se turent. Reprenant la parole, le doyen déclara que le Conseil ne pouvait rien faire pour aider Merritt. Même si des calculs cosmologiques du septième niveau existaient, la vénérable institution n’en disposait pas. Dans ce cas, répondit le sorcier, il allait devoir s’adresser à Baraccus en personne, qui pourrait peut-être lui fournir la formule-zénith requise. Hilares, deux ou trois conseillers lancèrent qu’il pouvait toujours essayer !

Magda comprit pourquoi elle se souvenait de Merritt. Un soir, Baraccus était revenu bouleversé d’une de ses « rencontres privées ». Alors qu’elle lui avait demandé ce qui n’allait pas, il s’était campé devant une fenêtre, admirant un long moment la lune. Puis il avait soufflé qu’un brillant sorcier était venu le voir, car il cherchait des tables de calculs cosmologiques très rares afin de créer une brèche du septième niveau. Même si Magda n’avait pas compris un traître mot de ce discours, le ton de son mari indiquait qu’il s’agissait d’un problème très important.

Baraccus avait-il fourni ce qu’il voulait à son interlocuteur ?

— J’aurais bien aimé, avait répondu le Premier Sorcier, mais ces formules ainsi que les tables de calculs ont été transférées dans le Temple des Vents, qui est désormais inaccessible dans le royaume des morts.

Du coup, plus de suspense : Merritt, dans le récit d’Isadora, pouvait effectivement essayer, il ne risquait pas de réussir !

— Pour conclure, le doyen conseilla à Merritt de s’occuper de tâches moins ambitieuses jusqu’à ce qu’il puisse revenir avec une proposition réaliste – un projet qui entre dans la sphère du possible.

» Merritt se détourna et partit. Quand il passa devant moi, je vis qu’il avait les dents serrées. Les jointures de ses doigts étaient blanches sur la poignée de son épée. J’en eus le cœur serré, parce qu’il y avait dans son ton quelque chose qui me plaisait.

Arrachée à ses pensées, Magda dévisagea sa nouvelle amie.

— Que veux-tu dire ?

— Je ne sais pas trop… Il semblait sincère et compétent… Même si le Conseil ne le prenait pas au sérieux, je sentais qu’il savait de quoi il parlait. Et ses yeux…

— Ses yeux ?

— Eh bien, comment dire ? Ils étaient d’une couleur inhabituelle… Noisette, mais tirant sur le vert… Et quelque chose en eux brillait comme… Quand son regard se posa sur moi, j’en fus paralysée. Comme si cet homme pouvait lire directement dans mon âme. Alors qu’il était furieux d’avoir été rejeté par le Conseil, son regard exprimait une telle douceur… De la compassion, plus précisément. Assez forte pour que la colère ne l’occulte pas.

Malgré la pénombre, Magda vit qu’Isadora rougissait.

— Sous son regard, tu te sentais en sécurité, c’est ça ?

La spirite acquiesça.

— Et j’avais du chagrin pour lui. Les conseillers le sous-estimaient, et je détestais ça. Étant une jeune magicienne, j’ai payé pour apprendre ce que ça fait de ne pas être pris au sérieux alors qu’on sait très bien de quoi on parle. Sophia ne m’avait pas traitée ainsi, mais c’était une exception.

— Et ton intervention devant le Conseil ? demanda Magda. As-tu obtenu de l’aide ?

— De la sympathie, oui, mais après m’avoir écoutée, on m’a répondu qu’on ne pouvait rien pour moi. En fait, les conseillers ne m’ont pas crue, et je vois mal comment leur donner tort. Même parmi les sorciers, le royaume des morts est un mystère, donc ces hommes ne pouvaient pas mesurer la gravité de ce que je leur disais. Mon père aurait tout de suite compris, mais ces politiciens n’avaient pas passé leur vie à étudier le monde des esprits. Pour eux, le massacre de Grandengart était une tragédie dont les victimes, toutes mortes, n’avaient hélas plus besoin d’aide. Le doyen souligna d’ailleurs que le Conseil devait se soucier des vivants. Puis il ajouta que ses collègues et lui avaient une longue liste d’urgences à traiter. Même s’il ne le dit pas, je compris qu’il m’en voulait de lui avoir fait perdre son temps. Car ma découverte, à ses yeux, n’était d’aucune utilité pour notre cause.

» En ces temps de guerre, dis-je, il était normal de parer au plus pressé. Mais étant une magicienne et une spirite, je restais convaincue que la disparition des âmes avait un lien direct avec le conflit. Pour conclure, je soulignai que cette histoire était loin d’être finie et que nous étions encore plus menacés que nous le pensions.

Ayant réalisé plusieurs « prestations » devant les conseillers, Magda savait combien ils étaient doués pour ne pas entendre ce genre de mise en garde.

— Que t’a-t-on répondu ?

— Après un moment de réflexion, le doyen m’a suggéré de chercher un sorcier qui aurait envie de m’aider. Si j’en trouvais un, conclut-il, il me souhaitait bon courage.

» Un autre conseiller, en ricanant, a suggéré que je demande au jeune Merritt. Avec un peu de chance, ça le détournerait de ses divagations.

Magda eut soudain peur d’avoir deviné la suite…

Chapitre 34

— Après cette audience, dit Isadora, considérant ce que nos ennemis risquaient de faire avec les cadavres – et avec les âmes qu’ils gardaient dans le monde des vivants –, je décidai d’aller effectivement demander de l’aide au sorcier Merritt.

Magda aimait de moins en moins la façon dont tournait cette histoire. Un sorcier avait pris ses yeux à Isadora, et Merritt, de toute évidence, trempait jusqu’au cou dans les expériences magiques visant à transformer les êtres humains. Certaines modifications étaient mineures, il fallait le reconnaître. Mais quand on songeait à une abomination telle que la Sliph…

— Quand je me mis à interroger les gens afin de trouver Merritt, je découvris qu’ils ne le prenaient pas pour un fantaisiste. Ils avaient peur de lui !

Magda fut surprise par cette information, surtout après la façon dont les conseillers avaient ridiculisé le sorcier.

— Parce qu’il transformait les gens en armes ?

— Aussi, oui, mais pas seulement… Ils ont peur de lui parce qu’il est un inventeur.

— Un inventeur ? Tu en es sûre ?

Les créations de cette catégorie de sorciers, les inventeurs, terrorisaient souvent les gens, et pour de très bonnes raisons. Les inventeurs, Magda le savait, étaient très rares et on ne les voyait en général pas d’un bon œil. Maintenant, elle comprenait mieux le recul instinctif des conseillers.

— C’est un de ses pouvoirs, oui… Il crée toutes sortes de choses… De jolies reliures bardées de sorts défensifs afin de protéger les grimoires, des lames qui coupent mieux que l’acier le plus fin, des artefacts métalliques que je serais incapable de décrire, mais qui t’arracheraient un cri admiratif… Il sculpte même dans le marbre des statues d’une beauté à couper le souffle.

» Chez lui, le sol était jonché d’objets à l’utilité mystérieuse. Des couteaux étaient empilés sur une table, une autre ployant sous le poids de magnifiques épées. Je n’avais jamais vu un endroit pareil. À part peut-être une forge – mais en plus propre et distingué, bien sûr.

— Je sais ce que c’est… Baraccus aussi était un inventeur, même si on l’appelait rarement ainsi.

— Vraiment ? Ton mari était un sorcier de guerre et un inventeur ?

— Oui. Mais quand je l’ai épousé, il était déjà Premier Sorcier, et dans l’esprit des gens, c’était son unique titre.

En réalité, c’était pour ne pas le nommer « inventeur » que les gens l’appelaient Premier Sorcier…

— Malgré son poste et ses responsabilités, continua Magda, mon mari inventait des choses à jet continu. La nuit, il s’asseyait à un établi et fabriquait les objets les plus complexes que j’aie jamais vus. De très beaux objets, mais pour une partie en tout cas, des armes terriblement dangereuses… Peu après notre mariage, je lui ai demandé pourquoi, avec sa charge de travail, il prenait le temps de suer sang et eau devant un établi. Parce qu’un inventeur, me répondit-il, ne pouvait pas s’en empêcher.

— C’est bien ça, oui… La créativité les caractérise dans l’ensemble de leurs activités.

Lorsque Baraccus lui avait dit qu’il était un inventeur, Magda avait dû avouer qu’elle ne savait pas trop ce que ça signifiait. À cette époque, bien des choses qui le concernaient étaient un mystère pour elle.

Très patiemment, il lui avait expliqué que le don se manifestait de manière différente chez chaque individu. Un sorcier de guerre, avait-il précisé, bénéficiait d’une sorte de « palette » de pouvoirs.

Magda n’avait pas caché sa surprise. Pour elle, être un sorcier de guerre était déjà un extraordinaire don en soi. Souriant, Baraccus lui avait expliqué qu’il ne s’agissait pas d’une aptitude spécialisée, mais d’une combinaison de talents.

Très souvent, les prophéties guidaient les actes d’un sorcier de guerre. S’il fallait se battre, il pouvait élaborer une stratégie, brandir une épée ou transformer sa colère en un pouvoir destructif. Devant des blessés, il était également capable d’en faire une force thérapeutique.

Dans son cas particulier, s’il fallait une citadelle pour défendre des innocents, Baraccus était en mesure de la construire, fortifications et défenses comprises, parce qu’il était un inventeur. Ce pouvoir-là, ajouté à bien d’autres, faisait de lui un sorcier de guerre.

Le regard brillant, Baraccus avait ajouté que les inventeurs étaient bien plus que des sorciers. À ses yeux, c’étaient des artistes, et on en trouvait aussi peu parmi les pratiquants de la magie que parmi les gens normaux. En ce monde, beaucoup de personnes croyaient être des artistes, mais bien peu méritaient ce nom.

Être un artiste, affirmait Baraccus, permettait aux inventeurs, en tout cas, aux meilleurs, d’utiliser la magie d’une manière créative que leurs collègues n’auraient même pas imaginée. Tous les nouveaux sortilèges et tous les nouveaux usages qu’on trouvait aux anciens étaient d’abord conceptualisés par des inventeurs.

C’était en partie pour ça qu’on les redoutait. Parce qu’ils étaient capables de concevoir et d’invoquer des forces inédites, on les tenait pour des êtres dangereux. En ce monde, la nouveauté n’était jamais très bien accueillie. Quand il s’agissait de magie, on avait tendance à la rejeter sans réfléchir.

Sans inventeurs, soulignait Baraccus, la magie aurait stagné et tourné en rond. Les rares découvertes étant accidentelles, tout aurait reposé sur un carcan de règles, de formules et de protocoles. Privé d’imagination créative, un domaine ne se développait pas et n’apportait plus rien de neuf au monde. Sans les inventeurs pour leur ouvrir la voie, les sorciers et les magiciennes auraient été condamnés à faire et à refaire inlassablement les mêmes choses.

Toute sa vie, Magda avait entendu dire qu’il fallait suivre des procédures strictes pour utiliser convenablement la magie. Pour elle, c’était un peu comme le travail d’un boulanger. S’ils ne suivaient pas les règles, les formules et les protocoles, comment les inventeurs pouvaient-ils être de bons sorciers ?

Amusé, Baraccus lui avait demandé d’où venaient, selon elle, les règles, les formules et les protocoles ? Qui les avait imaginés puis mis au point ?

Des inventeurs !

Oui, des inventeurs qui créaient des formes de magie que les autres utilisaient ensuite, les copiant fidèlement. Les découvertes les plus révolutionnaires, avec le temps, devenaient des « classiques » qu’on croyait gravés dans le marbre. Mais tout ça était d’abord sorti du cerveau d’un inventeur. Les sorciers dépourvus d’imagination, eux, suivaient des recettes sans même se poser la question de leur origine.

Quand il abordait ce sujet, la voix de Baraccus vibrait de passion. Créer était aussi naturel pour lui que respirer. C’était son étincelle de vie, tout ce qui lui donnait son enthousiasme et sa force.

— Sans les inventeurs, disait Baraccus, la magie aurait toujours été limitée à des sortilèges mineurs qu’on aurait copiés jusqu’à la fin des temps. Créer à partir du néant est un don rarissime.

Isadora eut un petit sourire.

— C’est le « secret de la magie » que bien des gens, y compris parmi les détenteurs du don, ne comprennent pas. Les créations d’un inventeur sont tellement copiées qu’on finit par oublier qu’elles ont été un jour originales. Quand on connaît un sortilège depuis toujours, on a du mal à imaginer qu’il n’existe pas depuis le commencement des temps.

— C’est parce que les inventeurs authentiques sont très rares.

— Tu n’es pas une personne banale non plus, Magda Searus. On dirait que tu en sais plus sur tout ça que bien des sorciers et des magiciennes.

— Sans l’enseignement de Baraccus, je n’aurais pas mesuré l’importance des inventeurs. Ce sujet lui tenait particulièrement à cœur… Il fabriquait de si belles choses. J’ai gardé ses outils. Depuis sa mort, je vais parfois m’asseoir à son établi et je les prends en main, parce qu’ils sont tout ce qu’il me reste de lui.

— Je regrette de ne pas l’avoir connu, fit Isadora avec un de ses sourires lointains.

— Cela dit, certaines de ses créations me terrifiaient.

— Vraiment ? Lesquelles ?

— Eh bien, par exemple, au début de la guerre il a fabriqué une superbe amulette en métal précieux dans laquelle était enchâssé un rubis. Bien qu’il fût un chef-d’œuvre, ce bijou incarnait des concepts philosophiques dont le plus simple me dépassait. Baraccus le portant jour et nuit, je savais cependant que c’étaient des choses essentielles pour lui.

» Une nuit, après qu’un de ses sorciers lui eut appris des nouvelles inquiétantes, je l’ai de nouveau trouvé devant la fenêtre, les yeux rivés sur la lune. Comme souvent, il pensait au Temple des Vents désormais exilé dans le royaume des morts. Voyant qu’il serrait l’amulette dans son poing, j’ai osé lui demander ce que ce bijou représentait pour lui.

» Au début, j’ai cru qu’il ne répondrait pas. Mais il a fini par dire que l’amulette symbolisait la danse avec les morts. Devant ma surprise et mon angoisse, il a ajouté que la danse avec les morts était la raison d’être d’un sorcier de guerre.

» Cette nuit-là, je suis restée avec lui, assise sur le sol, lui toujours debout à admirer l’astre nocturne. Le dos appuyé contre le mur, je lui ai tenu la main tandis qu’il serrait l’amulette dans l’autre, perdu dans ses pensées les plus secrètes.

» C’était un homme remarquable. Sur bien des points, je ne le connaissais pas vraiment. Et voilà qu’il s’en est allé pour toujours.

Isadora tapota le bras de Magda.

— Mais j’espère que tu connaîtras bientôt son esprit, mon amie…, reprit la jeune veuve. Au moins assez pour me fournir les réponses que je cherche ou m’orienter sur la bonne piste.

Isadora serra gentiment le poignet de son amie.

— Nous découvrirons tes réponses, Magda. Tu as réussi à trouver la personne qu’il te faut. Quelqu’un qui possède la vision dont tu as besoin.

Chapitre 35

Magda mit de côté les souvenirs de Baraccus et se concentra sur le sujet en cours. Ne parvenant pas à demander froidement si Merritt avait pris les yeux d’Isadora, elle opta pour une question plus générale qui lui permettrait de remettre la conversation sur la bonne voie.

— Comment ça s’est passé avec Merritt ? A-t-il pu t’aider à retrouver les âmes perdues de Grandengart ?

— Quand j’ai enfin localisé l’endroit où il vivait, très haut au-dessus de nos têtes, sous les remparts sud, Merritt était très préoccupé par ses propres problèmes. Il m’a quand même invitée chez lui, puis il a écouté mon histoire avec la même attention que toi – à savoir, bien plus consciencieusement que le Conseil. Quand on a presque le même âge, il semble qu’on soit plus enclins à se prendre au sérieux…

» Pendant mon récit, il ne fit pratiquement pas de commentaires. Les yeux rivés sur sa superbe épée, qu’il avait posée sur la table, il me posa quand même quelques questions. Assez pertinentes, je dois dire, pour que je saisisse qu’il ne prenait pas à la légère le vol des cadavres et la disparition des âmes. Sa réaction augmenta mon inquiétude et renforça ma détermination à agir – et à aller jusqu’au bout !

» Quand j’eus terminé, il me demanda pourquoi je le pensais susceptible de m’aider. Face à une menace que tout le monde ignorait, dis-je, ma formation de magicienne et de spirite me permettait d’avoir une vision du problème très claire et très lucide. Ainsi, j’avais pu me rendre compte que le Conseil traitait tout cela par-dessus la jambe.

» Bien entendu, Merritt n’émit aucune objection contre cette entrée en matière. Comprenant qu’il m’encourageait à continuer, j’ajoutai que nos ennemis, à l’évidence, cherchaient à tirer avantage du royaume des morts. Après avoir cherché en vain un moyen de découvrir la vérité, j’en étais venue à comprendre qu’il fallait utiliser mes pouvoirs d’une manière inédite jusque-là. Car c’était dans le monde des vivants que je devais chercher les âmes perdues. Et pour ça, il était indispensable de modifier la nature même de mon don.

» Très attentif jusque-là, Merritt me parut encore plus concentré, comme s’il buvait mes paroles.

Une réaction qui n’étonna pas Magda.

— Je tentais de l’intéresser en m’adressant à ses « instincts » d’inventeur, comprends-tu ? En toute connaissance de cause, j’utilisais un langage qui devait lui plaire, parce que c’était un peu le sien. Et ça fonctionnait, puisqu’il m’écoutait avec une fascination grandissante.

» En guise de conclusion, je déclarai que j’étais venue le voir pour comprendre, au minimum, ce qu’il convenait de faire. Pour accomplir ma mission, lui dis-je, je devais acquérir une nouvelle façon de voir, et avant toute autre chose, il fallait que je renonce à la manière dont je distinguais notre monde. Pour voir, résumai-je, je devais d’abord devenir aveugle. Et je comptais sur lui pour que ça arrive.

» Choqué et furieux, Merritt prit très mal ma requête. Refusant d’en entendre plus, il me mit à la porte sans autre forme de procès.

Pour la première fois, le sorcier remonta dans l’estime de Magda.

— Au fil des semaines, continua Isadora, je m’étais habituée à échanger un type de vision contre un autre. Pour moi, cette idée n’avait plus rien de choquant. En revanche, je compris la réaction de Merritt et décidai de le laisser en paix jusqu’à ce qu’il ait assimilé tout ce que je lui avais dit. Car enfin, il y avait de quoi bouleverser quelqu’un !

» Je revins cependant le voir assez vite – trop vite, probablement – mais le temps pressait, pour moi comme pour tout le monde.

» Sans lui laisser le loisir de m’éjecter, je lui demandai de répondre à une question. Les bras croisés, il me regarda, attendant que je me décide. Il est très grand, tu sais, et je suis petite, même pour une femme. Un instant, intimidée par ses yeux hypnotiques, j’eus du mal à trouver ma voix. Mais je me ressaisis et posai ma question : « Pourquoi le général Kuno avait-il fait emporter les cadavres des suppliciés ? »

» Merritt resta un long moment silencieux, puis il murmura qu’il préférait ne pas l’imaginer.

» Eh bien, dis-je, je partageais son angoisse, et c’était justement pour ça qu’il devait absolument m’écouter !

» Merritt s’écarta et me fit enfin signe d’entrer. Je lui redis que je devais devenir aveugle et précisai, afin de dissiper tout malentendu, qu’il s’agissait d’une véritable cécité, pas d’une perte momentanée de la vue. Pour découvrir une vérité essentielle – et vitale pour le Nouveau Monde – il n’était pas question de se contenter de demi-mesures.

» Si je tenais tant que ça à perdre la vue, lâcha Merritt, il suffisait de me crever les yeux ou de me les arracher. Marchant de long en large en agitant les bras, il me prédit une vie entière de cauchemars si je commettais une abomination pareille. Et demander à quelqu’un de m’aider, maugréa-t-il, était une très mauvaise action.

» De plus en plus furieux, il m’ordonna de partir. Si je passais à l’acte, ajouta-t-il, décidant de me mutiler pour une raison absurde, il m’implorait de faire en sorte qu’il ne l’apprenne jamais.

» Alors qu’il me tirait vers la porte, je plaidai ma cause, répétant qu’il n’avait pas le droit de négliger ainsi des victimes innocentes. En me déboutant, combien de malheureux condamnait-il à mort ? Tout ça parce qu’il ne comprenait pas vraiment ce que je voulais…

» Merritt finit par se calmer et il lâcha mon bras. Approchant d’une table sur laquelle étaient exposées de splendides épées, chacune reposant sur un carré de velours rouge, il s’empara de celle qui me parut la plus belle, serra à deux mains sa longue poignée et pointa la lame vers le sol. Puis il me regarda et annonça qu’il m’écoutait. D’instinct, je compris qu’il m’offrait là ma dernière chance de le convaincre.

» Ma véritable quête, lui dis-je, n’était pas de devenir aveugle, mais d’acquérir une nouvelle forme de vue. Bien entendu, je pouvais me crever les yeux, mais ça ne servirait à rien, puisque j’étais incapable de me donner cette autre vision. Intrigué, Merritt se pencha vers moi et me demanda de préciser ma pensée.

» Ne plus voir ce monde, expliquai-je, était la moitié du chemin que je voulais faire. La plus facile, bien entendu ! Pour l’autre moitié, j’avais besoin d’un sorcier doté d’assez d’imagination et de talent pour inventer une nouvelle façon de voir. Car je devais être capable de distinguer ce que nul ne voyait ni n’avait jamais vu.

— Après cette tirade, un inventeur ne pouvait plus rien te refuser, je suppose ?

— C’était l’effet recherché… Merritt comprit que je ne lui demandai pas de me mutiler, mais de remplacer ma vue par une autre, bien supérieure sur un grand nombre de plans. Une vue comme jamais personne n’en avait eu.

» Car l’ennemi, ajoutai-je, m’avait déjà pris mes yeux. Pour me neutraliser, il m’empêchait de voir les esprits… Afin de combattre, je devais acquérir cette aptitude – ici, dans le monde des vivants. Car tout l’enjeu était là : retrouver dans notre univers les âmes volées des suppliciés.

Chapitre 37

Isadora se leva d’un bond et Magda l’imita. Le poil toujours hérissé, Ombre paraissait deux fois plus gros que nature, sa queue ayant elle aussi doublé de volume. Feulant comme un tigre, il semblait vraiment féroce.

Isadora tendit les bras et tira Magda derrière elle.

— Il est trop tard pour filer. La créature est déjà dans le couloir.

Magda eut l’impression que ses cheveux se hérissaient comme la fourrure du chat.

— Quelle créature ?

Une bourrasque venue de nulle part tourbillonna dans la pièce, éteignant toutes les bougies. Comme si quelqu’un venait d’ouvrir une porte en plein milieu de l’hiver, l’air devint glacial.

Ombre feulait comme aucun chat ne l’avait jamais fait en présence de Magda. On eût presque dit le rugissement d’un lion.

Le vent mordant mourut soudain dans la pièce presque obscure. Par bonheur, le volet de la lanterne de Magda étant fermé, la veilleuse n’avait pas été soufflée par l’étrange bourrasque. Mais la lumière de cette petite flamme avait bien du mal à percer les ténèbres.

Magda plissa les yeux en quête d’un mouvement suspect ou de toute autre manifestation anormale. Elle ne vit rien qui pût expliquer la réaction d’Isadora et celle d’Ombre. Mais dans l’obscurité, elle pouvait être passée à côté de quelque chose.

Un bras tendu, Isadora fit reculer Magda en suivant la courbure du mur circulaire. À l’évidence, la spirite aveugle était parfaitement capable de se repérer dans le noir. Désormais, c’était Magda, pourtant dotée de ses deux yeux, qui se retrouvait handicapée.

La veuve de Baraccus sortit son couteau. De sa main libre, elle saisit le poignet d’Isadora afin de pouvoir la tirer derrière elle en cas de danger. Même si elle savait parfaitement manier une lame pour se défendre, face à une menace inconnue, Magda se sentit beaucoup moins assurée qu’elle l’aurait espéré.

Ne voyant toujours rien, elle murmura à l’oreille d’Isadora :

— Nous devrions peut-être aller dans l’autre pièce.

Ramassée sur elle-même, les bras tendus, la spirite se préparait à affronter un adversaire qui restait invisible aux yeux de Magda.

— Non, si nous nous y réfugions, nous serons encore plus loin de la sortie. Il ne faut pas nous laisser piéger.

— Piéger par qui ou par quoi ? demanda Magda, son couteau brandi. Je ne vois rien.

Isadora s’immobilisa et posa un index sur ses lèvres pour intimer le silence à son amie. Puis elle repartit à pas très lents, restant face à l’entrée, et entraîna Magda sur le côté de la pièce.

Magda entendit un bruit dans le tunnel, dehors. Ce son évoquant des ongles qui grattent la pierre lui donna la chair de poule.

Placé lui aussi face à l’entrée, Ombre feulait de plus en plus fort. Avait-il l’intention de s’enfuir ou d’attaquer la créature qu’il avait été le premier à sentir, juste avant Isadora ?

Avec un rugissement qui arracha un cri à Magda, une silhouette sombre bondit dans la pièce circulaire. À la chiche lueur de sa lanterne, Magda vit qu’il s’agissait d’un homme. Alors qu’elle levait son couteau, Isadora invoqua entre ses paumes un éclair magique qui illumina violemment la salle.

Magda s’avisa que l’homme ne ressemblait pas du tout à ce qu’elle attendait. Les replis de peau de son visage lui avaient paru secs comme du parchemin… Mais sous une lumière aveuglante, on pouvait voir des choses qui n’existaient pas. En tout cas, l’intrus portait des vêtements sombres si moulants qu’ils paraissaient collés sur lui.

Isadora dirigea son éclair sur l’inconnu. En même temps, Ombre lui sauta au visage.

D’un bras, l’intrus écarta le chat, qui vola dans les airs. L’éclair d’Isadora, lui, ricocha bizarrement contre l’homme vêtu de noir qui continuait à avancer dans la pièce. En revanche, des fragments de pierre volèrent quand le projectile magique percuta le mur.

Sans perdre une seconde, Isadora invoqua un autre éclair. Cette fois, pour ne pas avoir les yeux brûlés, Magda dut détourner le regard de la lance de lumière.

Mais ce vortex destructeur se dissipa lorsqu’il entra en contact avec sa cible.

— Essaie de le contourner et de fuir ! lança Isadora.

— Pas question de partir sans toi, répondit Magda en cherchant un moyen de filer avec son amie.

— Oublie-moi, je suis déjà perdue ! cria la spirite en poussant Magda vers la sortie.

Déséquilibrée, la jeune veuve manqua tomber, mais elle se rétablit et prit le bras de l’autre femme.

— Tu n’es pas perdue ! Nous devons sortir ensemble.

— C’est impossible !

— Tu te trompes ! Tiens-moi par le bras. Quand je poignarderai notre agresseur, ça nous donnera une ouverture. Surtout, reste près de moi.

— Tu n’auras qu’une chance, dit Isadora en dégageant son bras. Quand elle se présentera, saisis-la au vol. Il ne faut pas que tu meures ici, Magda Searus. Tu dois vivre parce que tu es plus importante que moi.

Qui que soit leur adversaire, Magda n’avait aucune intention de laisser une aveugle seule face au danger. Reprenant le bras d’Isadora, elle la tira sur le côté juste avant qu’une main de l’homme se referme sur son épaule.

Réagissant d’instinct, elle passa sous le bras tendu de la spirite, frappa et enfonça sa lame entre les côtes de l’agresseur. Un coup très puissant, vraiment.

L’homme lança un coup de coude, mais Magda parvint à retirer son bras armé juste à temps. Un nouveau coup la rata de peu. Au passage, elle vit que les doigts de son agresseur ressemblaient à des serres noires desséchées.

Tendant les deux mains, Isadora projeta un poing d’air dans la poitrine de l’inconnu. Bronchant à peine sous l’impact, il recula peut-être d’un pas, puis revint à la charge.

Magda et Isadora continuèrent à longer le mur circulaire de la salle.

Jaillissant de nulle part, Ombre sauta sur le dos de l’homme. Se secouant, celui-ci parvint à lui faire lâcher prise et l’envoya de nouveau voler dans les airs.

Le pauvre animal alla s’écraser contre le mur.

Avec un cri de rage et à la vitesse de l’éclair, l’homme en noir bondit sur ses proies. Magda voulut saisir Isadora par le poignet pour la tirer à l’écart, mais ses doigts se refermèrent sur le vide. Penchée en avant, les mains tendues, la spirite tentait d’ériger une muraille d’air entre elle et son agresseur.

Magda eut le sentiment de se déplacer dans un rêve. Même quand elle mobilisa toute son énergie, ses jambes ne bougèrent pas assez vite pour la porter à la rencontre de l’homme et lui permettre de le poignarder avant qu’il ait mis à exécution son plan sinistre.

Griffant l’air à une incroyable vitesse, ses serres déchiquetèrent l’abdomen d’Isadora, qui hurla de douleur à l’impact.

Un geyser de sang et de lambeaux de chair retomba sur Magda et éclaboussa le mur.

Les jambes de la spirite se dérobèrent.

— Fiche le camp ! cria-t-elle en s’écroulant.

Loin de s’enfuir, Magda planta son couteau dans le cou de l’homme, visant la carotide. Elle devait le neutraliser avant qu’il ait fait plus de dégâts. Oui, le neutraliser, puis aller chercher de l’aide pour Isadora.

La lame sembla s’enfoncer dans du cuir, pas dans de la peau et des muscles. Tentant de la retirer pour frapper encore, Magda s’aperçut qu’elle était coincée. Elle saisit le manche à deux mains et tira – en vain. Mais en approchant de son adversaire, elle vit pour la première fois qu’il ne ressemblait pas du tout à un homme. Malgré sa force et sa vitesse, il n’avait rien d’un être vivant.

Parce que c’était un cadavre !

Le visage à moitié décomposé, la mâchoire déboîtée, il arborait des chicots jaunâtres d’où montait une odeur pestilentielle. Un cadavre, et pas tout frais, pour ne rien arranger. Pourtant, son regard restait vivant, et le simple fait de le croiser pétrifia Magda de terreur.

Dans ce regard où brillait une flamme maléfique, la jeune femme reconnut la lueur du don – une forme de don qu’elle n’avait jamais vue. Un pouvoir mort et sans espoir, mais encore plein de menace.

Bouche bée, la veuve de Baraccus eut l’impression que le temps s’était arrêté.

Puis tout explosa d’un coup, avec un bruit sec qui lui fit bourdonner les oreilles. Sa vue se brouillant, elle sentit que son dos venait de percuter le mur. Le souffle coupé par le choc, à moitié sonnée de surprise, elle entendit à peine le rugissement de triomphe de la créature.

Le goût du sang dans sa bouche ramena Magda à la réalité. L’homme, comprit-elle soudain, l’avait frappée si violemment qu’elle avait décollé du sol pour venir s’écraser contre le mur après avoir traversé la pièce.

Bizarrement, s’avisa-t-elle, ses doigts étaient toujours refermés sur le manche de son couteau. Mais le sang d’Isadora coulait le long de son bras et de sa main, rendant sa prise sur l’arme très précaire.

Magda cligna des yeux pour éclaircir sa vision. Terrorisée, elle vit alors que l’homme en noir était en train de déchiqueter les chairs d’Isadora, lui arrachant des lambeaux de visage et de cuir chevelu.

Un coup plus fort que les autres lui fit exploser la tête comme une noix.

Grognant comme un fauve, le monstre s’attaqua alors à son corps, le taillant en pièces. Du sang, des fluides vitaux et d’immondes déjections vinrent s’écraser contre les murs.

Avec le calme paradoxal des personnes en état de choc, Magda songea qu’il n’y avait plus rien à faire, à part s’enfuir. Car si elle restait ici, elle subirait le même sort que la spirite.

Isadora ne s’était pas trompée en disant qu’elle était perdue. Et maintenant, Magda avait une chance infime de s’en sortir, si elle agissait tout de suite.

Elle s’ordonna de bouger.

Se levant péniblement, elle tituba vers la porte et parvint à ramasser sa lanterne en passant.

Une fois dans le couloir, elle se mit à courir puis jeta un coup d’œil par-dessus son épaule. Dans son état, ses jambes ne risquaient pas d’avancer bien vite, et le cadavre animé en aurait bientôt fini avec Isadora.

Alors que Magda accélérait le rythme – autant que possible, ce qui ne voulait pas dire grand-chose – Ombre sortit de la salle et lui emboîta le pas.

Chapitre 38

Toujours hébétée, Magda manqua plusieurs fois s’étaler en courant. Alors que des larmes ruisselaient sur ses joues, elle baissa les yeux sur sa main armée. Avec le sang qui la couvrait, on eût dit qu’elle venait d’éventrer quelqu’un.

Sans cesser de fuir, elle tenta de comprendre ce qu’elle avait vu. Une créature très vaguement humaine – ou anciennement humaine – venait de tailler en pièces Isadora. C’était absurde !

Et ce qu’elle avait vu dans le regard du tueur… N’était-ce pas un tour de son imagination ? Une illusion d’optique due à la mauvaise illumination ?

Non, inutile de se faire des illusions…

Quand elle percuta une des tentures, Magda cria de terreur. Comme un linceul, le rectangle de tissu tenta de l’envelopper, et elle le larda de coups de couteau, croyant un instant qu’il s’agissait du meurtrier d’Isadora.

Se ressaisissant, elle écarta la tenture et reprit son chemin. Dans le labyrinthe obscur, voir loin devant soi était impossible. En avançant, Magda lutta contre le volet de sa lanterne qui refusait obstinément de s’ouvrir. Elle finit par obtenir gain de cause, mais sans obtenir beaucoup plus de lumière…

Perdue dans le dédale comme elle l’était, Magda savait qu’elle serait la prochaine victime du meurtrier d’Isadora. L’homme la poursuivrait, c’était certain. Si elle continuait à errer ainsi, il n’aurait aucun mal à la rattraper.

Magda glissa une main dans sa poche à la recherche du plan donné par Tilly. Hélas, elle ne le trouva pas. L’avait-elle perdu pendant le combat ou ensuite ? Quelle importance, puisqu’il n’était plus dans sa poche !

Elle revint sur ses pas, la lanterne brandie, et alla scruter le sol, à l’endroit où elle s’était stupidement battue contre une tenture. Malgré ses efforts, elle ne trouva rien.

Un bruit la fit sursauter. Du coin de l’œil, elle crut voir une silhouette noire avancer vers elle.

Puis les yeux du monstre brillèrent dans l’obscurité. Comme si un des gobelins qui hantaient ses cauchemars d’enfant venait de se matérialiser dans le monde réel…

Oubliant le plan, Magda s’enfuit sans demander son reste. Courir au hasard dans un labyrinthe était suicidaire, elle le savait, mais ses jambes refusaient de s’arrêter.

De toute façon, quel choix avait-elle ?

Elle courut comme une folle, optant au hasard pour un tunnel à chaque intersection. De temps en temps, elle entendait l’écho des pas de son poursuivant. Grognant de rage, il traînait parfois les pieds, mais il gagnait inexorablement du terrain.

Magda allongea sa foulée. Pour se stimuler, elle imagina que son ennemi était bien un gobelin. Mais quoi qu’il en soit, elle n’avait pas une chance contre lui. Fuir était la seule solution.

Sauf quand on s’était enfoncée dans une impasse. Se retournant, Magda vit que l’homme en noir venait de déboucher d’un tunnel latéral et lui bloquait le passage. Serrant plus fort son couteau, elle tenta de décider que faire.

Ses yeux brillants rivés sur Magda, le tueur se mit en mouvement. Jaillissant des ténèbres, Ombre lui sauta sur la tête et entreprit de lui lacérer les yeux avec ses griffes. Battant des bras, l’homme en noir tenta de se débarrasser du félin.

Consciente que ce serait sa seule chance, Magda n’hésita pas. Elle courut vers son agresseur… et vers la seule voie de fuite. Quand elle eut atteint le tueur, elle se baissa et lui flanqua un coup d’épaule dans les côtes, le poussant sur le côté.

L’épaule douloureuse après un impact contre ce qui semblait être de la pierre, Magda reprit sa course. Abandonnant sa proie, le brave Ombre sauta à terre et suivit sa maîtresse.

La jeune femme courut droit devant elle, évitant les tentures au dernier moment ou les percutant de plein fouet. Où était-elle ? Comment sortir du dédale ? Autant de questions sans réponse… Une seule chose comptait : fuir le cadavre animé qui venait de tuer Isadora.

Alors qu’elle remontait un long couloir, elle percuta une nouvelle tenture, ne céda pas à la panique et se contenta de l’écarter. Ce faisant, elle constata que le rectangle de tissu était différent des autres. Plus léger et duveteux…

Avant d’avoir pu s’interroger sur ces différences, la jeune femme vit à la lueur de sa lanterne qu’elle venait d’entrer dans une autre impasse.

Elle se retourna, mais le tueur mort lui barrait déjà le chemin. Pour faire demi-tour, il était bien trop tard.

Le chasseur venait d’acculer sa proie, il ne restait plus qu’à passer à la curée.

Derrière la tenture très fine, les yeux de l’homme en noir brillaient de haine.

Cette fois, c’était la fin.

Chapitre 39

Derrière la tenture presque vaporeuse, Magda voyait la pointe des bottes de son poursuivant. Le dos contre le mur de l’impasse, elle était à moins de trois pas du fin rideau qui la séparait de sa mort.

Que faire à présent ? Comment s’enfuir ? En répétant la manœuvre qui lui avait si bien réussi une fois ?

Mais pour fuir où, sans le plan ?

Même si elle l’avait eu, s’avisa-t-elle soudain, ça ne lui aurait servi à rien. Comment courir dans le noir et consulter un plan ? Surtout quand il était si complexe ? En ayant tout son temps, pour venir, elle avait déjà eu du mal à s’orienter.

Bref, elle était bel et bien perdue dans un labyrinthe conçu pour attirer les spectres. Le tueur mort, elle n’en doutait pas, ne comptait sûrement pas parmi les esprits qu’Isadora avait voulu faire venir à elle. Mais en jouant avec des forces qui la dépassaient, peut-être avait-elle attiré l’attention des mauvaises créatures.

Passant un bras de l’autre côté de la tenture, l’homme en noir zébra l’air avec ses serres, comme s’il espérait déchirer de la chair.

Magda se plaqua contre le mur, regrettant de ne pas pouvoir le traverser. S’il y avait eu de la lumière de l’autre côté du couloir, avec une tenture si transparente, elle aurait probablement vu son agresseur à travers. Donc, à cause de sa lanterne, il devait très probablement la voir, elle… Ne tenant pas à lui faciliter la tâche, elle ferma le volet, laissant filtrer une infime quantité de lumière.

Penchée sur la droite pour éviter le bras furieux de l’inconnu, Magda étudia attentivement le petit interstice qui séparait du mur un des côtés de la tenture. Ce couloir n’était pas aussi large que les autres. Si elle tentait de passer par là, le meurtrier d’Isadora n’aurait qu’à tendre le bras pour l’attraper.

Pour l’instant, il continuait à tenter de la saisir, mais elle était hors de sa portée. Jusqu’à quand ? Dès qu’il aurait franchi l’obstacle, la suite serait pour lui un jeu d’enfant. Bien sûr, elle pourrait essayer de lui échapper, mais d’après ce qu’elle avait vu dans la salle d’Isadora, il était trop rapide pour que ça réussisse.

Alors, dans combien de temps passerait-il de l’autre côté ? Bientôt, Magda allait finir comme Isadora. Décapitée, éventrée, déchiquetée…

Bizarrement, l’homme en noir restait derrière la tenture. Comme si ça pouvait l’aider, il venait de changer de bras, tentant maintenant de l’attraper depuis l’autre côté de l’obstacle. Sans même se pencher, il faisait de grands gestes furieux, ses yeux rivés sur la proie qu’il parvenait à distinguer dans une quasi-obscurité.

Malgré sa terreur et son affolement, Magda finit par se poser une question de pure logique. Pourquoi le monstre ne franchissait-il pas la tenture pour en finir ? Il savait où était sa proie, ça ne faisait pas de doute.

Rugissant de rage, le tueur mort continua son manège, passant d’un bout de la tenture à l’autre pour changer de bras. Mais il ne se penchait jamais assez pour atteindre sa cible.

Magda n’aurait jamais cru voir une chose pareille. On eût juré que la tenture l’empêchait de passer.

Se pouvait-il que… ?

Isadora ne lui avait-elle pas dit que certaines runes figurant sur les tentures étaient son œuvre ? Et une spirite comme elle en savait bien plus long sur le royaume des morts et les défunts eux-mêmes que la plupart des sorciers.

Magda rouvrit le volet de sa lanterne. À travers le tissu transparent, elle vit que la tenture, du côté de son poursuivant, était couverte de runes. Des formes très simples ajoutées avec un pinceau, la peinture froissant le tissu. C’étaient bien des sortilèges… Se concentrant, la jeune femme tenta d’imaginer à quoi ils ressemblaient quand on les voyait à l’endroit.

Baraccus avait souvent dessiné des sorts devant elle. Ceux-là avaient-ils un rapport avec des runes qu’elle connaissait ? Non, ils ne lui rappelaient rien. Aucun point commun avec la magie « quotidienne » de Baraccus.

De plus en plus rageur, l’homme griffait l’air avec l’impatience d’un prédateur affamé. Se penchant, Magda flanqua une tape à la tenture, la poussant vers le tueur… qui recula en grognant de colère.

Il revint à l’assaut, espérant attraper sa proie tant qu’elle était proche.

À l’assaut, oui, mais par le côté, toujours…

Selon Isadora, les runes qu’elle avait dessinées – l’œuvre d’une spirite – étaient puissantes et efficaces.

« Les morts doivent en tenir compte », avait-elle dit.

Le tueur mort n’avait pas tenté de traverser la tenture, mais il ne renoncerait pas à sa proie. Tant qu’il ne l’aurait pas eue, inutile d’espérer qu’il s’en aille. Et il semblait de plus en plus acharné à l’avoir…

Comment savoir quand quelqu’un viendrait rendre visite à Isadora ? Un sorcier pouvait avoir besoin de lui parler, mais ça n’était pas garanti. Et si un visiteur s’aventurait dans le dédale, passerait-il par ici ? Dans un si grand labyrinthe, rien n’était moins sûr. Donc, espérer du secours était utopique.

De plus, si un sorcier se mêlait de cette affaire, il risquait de finir comme Isadora. Malgré une très puissante magie, la spirite n’avait pas pesé lourd contre le tueur mort.

Magda allait-elle rester à jamais piégée dans cette impasse, avec un monstre sanguinaire en face d’elle ? En admettant que l’effet dissuasif des runes ne soit pas temporaire. S’il finissait par traverser, l’homme en noir la mettrait en charpie.

Pour s’en tirer vivante, comprit Magda, elle allait devoir compter sur elle-même. Et elle avait une idée – qu’elle détestait, certes, mais ça valait mieux que rien.

Le cœur battant plus que jamais la chamade, elle serra fermement son couteau.

De toute façon, elle n’avait pas le choix…

Chapitre 41

Magda se leva quand les six hommes entrèrent dans la pièce. Pénétrant par de hautes et étroites fenêtres, les rayons du soleil matinal déchiraient la pénombre telle une volée de lances lumineuses.

Tout en tirant son fauteuil à haut dossier, le doyen Cadell fit signe à la jeune femme de se rasseoir.

Elle obéit, reprenant place sur la petite chaise très inconfortable installée devant un lourd bureau en acajou. De l’autre côté, les sièges du doyen et des conseillers Sadler, Clay, Hambrook, Weston et Guymer frappaient par leur sophistication et leur luxe. Idem pour les bibliothèques aux rayons lestés d’ouvrages rares qui garnissaient trois murs sur quatre. Dans la salle privée du Conseil, le mobilier, à l’évidence, servait à souligner la différence de statut entre les pétitionnaires et les occupants réguliers.

Si on l’avait convoquée à cette heure matinale, avant le début de la séance du jour, ce n’était pas une faveur, songea Magda, mais une façon d’éviter qu’elle réitère sa prestation précédente.

Depuis son discours enflammé, des dizaines et des dizaines d’hommes et de femmes étaient venus la prier de leur faire jurer allégeance au seigneur Rahl. Et des centaines d’autres, pas encore tout à fait décidés, lui avaient demandé des précisions sur la menace représentée par les nouvelles armes vivantes de l’ennemi.

Officiellement, le Conseil Central n’interdisait pas qu’on se lie au seigneur Rahl. Après tout, D’Hara appartenait au Nouveau Monde et combattait dans le même camp que les Contrées. Mais en privé, les conseillers blâmaient ceux qui se prosternaient pour déclamer les dévotions.

Selon eux, et ils le clamaient haut et fort, ceux qui marchent dans les rêves existaient bel et bien, mais l’Ancien Monde n’était pas encore en mesure de les utiliser efficacement. Bien que réel, le danger était donc situé dans un lointain futur.

Magda n’avait aucun moyen de prouver le contraire, à part l’attaque dont elle avait été victime. Se montrant fort sages, bien des gens refusaient de découvrir trop tard que le Conseil s’était montré exagérément optimiste.

— Je m’attendais à vous rencontrer plus tôt, dit Magda quand tout le monde fut assis.

— La guerre tourne de plus en plus mal de jour en jour, marmonna Cadell, les yeux baissés sur des documents. Nous mobilisons toute notre énergie pour éviter une défaite au Nouveau Monde.

Sadler jeta un bref coup d’œil à Magda, puis il tria les documents posés devant lui et en tendit plusieurs au doyen.

Les autres conseillers, sans faire mine de s’intéresser aux rapports, foudroyaient Magda du regard.

— Je comprends…, souffla la jeune femme, la tête humblement inclinée.

Voyant que le doyen continuait à feuilleter des documents, les cinq autres hommes la fixant sans aménité, elle se jeta à l’eau :

— Avez-vous retrouvé l’assassin d’Isadora ?

Cadell leva enfin les yeux.

— Certaines personnes pensent que c’est vous…

— Moi ? Ces fins limiers peuvent expliquer comment j’aurais pu déchiqueter ainsi un être humain à mains nues ?

Le doyen baissa les yeux sur la feuille de parchemin que Sadler venait de lui tendre.

— C’est une objection valable, dit le conseiller Clay. Elle n’a pas le don, après tout.

— Oui, mais elle avait un couteau, rappela Guymer. Et la lame était ensanglantée.

— Le crâne d’Isadora a explosé, dit Magda. Une hache peut faite de tels ravages, pas un couteau, surtout manié par une femme.

— Ai-je dit que je vous croyais coupable ? demanda Cadell. Non, j’ai simplement mentionné que d’aucuns vous accusaient.

Magda ne comprit pas où le doyen voulait en venir.

— Les gens croient souvent à des absurdités… J’aimerais avoir un moyen de vous convaincre, hélas, ce n’est pas le cas.

— La spirite contribuait à l’effort de guerre, intervint Guymer. Et tandis que vous étiez seule avec elle, cette femme est morte, sa disparition nous privant d’une précieuse alliée.

Magda se leva.

— Si vous insinuez que…

— Que faisiez-vous dans le labyrinthe ? demanda Sadler d’un ton conciliant, comme s’il voulait adoucir les accusations de son collègue. En quoi une spirite pouvait-elle vous être utile ?

Magda se laissa retomber sur sa chaise.

— Vous n’en avez pas une petite idée ?

— Bien sûr que non, puisque je pose la question.

— Je suis allée consulter une spirite pour les motifs qui poussent tout un chacun à le faire : contacter les esprits !

Le conseiller Weston fronça les sourcils.

— Contacter les esprits ? Dans quel dessein ?

— Mon mari me manque… Quelle autre raison aurais-je eue d’aller voir une spirite ? Je voulais m’assurer qu’il était en paix parmi les esprits du bien. Peut-être que Baraccus ne vous manque pas, et que vous ne priez jamais pour le salut de son âme, mais ce n’est pas mon cas.

L’air mal à l’aise pour la première fois, certains conseillers s’adossèrent à leur siège.

— Il nous manque aussi…, souffla Sadler.

Un aveu qui semblait sincère.

— La spirite a-t-elle pu vous aider ? demanda Weston. Vous a-t-elle rassurée ?

— Non, elle est morte avant d’avoir pu le faire…

Ébranlée par ce terrible souvenir, Magda détourna un moment la tête. Mais elle se ressaisit vite.

— A-t-on arrêté son meurtrier ?

Cadell eut un geste agacé, comme s’il avait voulu balayer la question d’un revers de la main.

— Tous les sous-sols ont été passés au peigne fin. Sans résultat. Pas la moindre trace du tueur.

— Comment est-ce possible ? Il n’a pas pu s’enfuir.

— Le mort-vivant ? railla Guymer. Le cadavre qui aurait tué la spirite ?

— J’ai décrit ce que j’ai vu, lâcha Magda. Insinuez-vous que j’ai menti ?

— Non, fit Guymer avec un sourire mauvais. Mais sous le coup de la panique, vous avez pu… exagérer. Un tel tueur vous est apparu sous les traits d’un monstre, alors qu’il n’en est pas nécessairement un. En tout cas, votre description n’a servi à rien – sinon à égarer les enquêteurs, qui sait ?

— J’ai rapporté ce que j’ai vu.

— Et ça ne nous a pas aidés, rappela Clay. Dans les sous-sols, il y a eu une série de meurtres, et vous êtes la seule à avoir vu le coupable. Ou plutôt, à avoir survécu à la rencontre…

— C’était une occasion unique de permettre sa capture, dit Guymer. Il faut l’empêcher de continuer. Mais à cause de votre imagination délirante, nous ne sommes arrivés à rien. Un tueur rôde toujours dans les entrailles de la Forteresse, et nous ne savons rien de lui. Sans nul doute, c’est un traître ou un agent ennemi envoyé pour tuer des gens importants. Si vous aviez gardé votre sang-froid, il serait hors d’état de nuire. Au contraire, nous n’avons pas plus d’indices qu’avant.

— Et notre devoir est de nous demander pourquoi, siffla Clay.

— On ne peut pas la blâmer d’avoir eu peur, rappela Sadler.

Magda ne broncha pas, refusant de mordre à l’hameçon. Trop de choses étaient en jeu pour qu’elle perde son temps à se justifier devant ces hommes. La vie des résidents de la Forteresse était menacée, mais au-delà, tous les peuples du Nouveau Monde risquaient de payer un lourd tribut à l’horreur. Et le Conseil, à l’évidence, ne l’avait pas convoquée pour écouter son témoignage. Ces hommes ayant décidé de la blâmer, à des degrés divers, certes, mais ça revenait à ça, elle n’avait plus rien à leur dire. Car contrairement à eux, elle cherchait la vérité.

— Magda, intervint Cadell, ce n’est pas pour ça que nous vous avons convoquée. Le conseiller Weston a eu une idée brillante.

— Laquelle ? demanda Magda, de plus en plus méfiante.

— Il propose que nous vous nommions représentante du Conseil auprès des « populations excentrées ». C’est un poste très important, et il semble fait pour vous, eu égard à votre expérience des peuples isolés des Contrées. Vous seriez notre contact avec eux, comme vous l’étiez par le passé, mais officiellement, plus de manière informelle. Comme le conseiller Weston l’a souligné, nul n’est plus qualifié que vous pour cette fonction.

Chapitre 43

Bien qu’elle fourmillât d’activité comme d’habitude, la belle cité d’Aydindril n’était pas dans son état normal. L’inquiétude voilant leur regard, les gens rassemblés par petits groupes tenaient des messes basses tout en lorgnant les étrangers d’un œil soupçonneux.

Chaque jour apportait son lot de batailles sanglantes, de percées ennemies, de villes conquises, de soldats morts au champ d’honneur et de civils massacrés par les bouchers de l’empereur Sulachan. Certaines de ces nouvelles, Magda le savait, n’étaient que de vulgaires affabulations. Mais le plus souvent, elle le savait aussi, la vérité était encore pire que ces histoires d’horreur.

Regardant entre les maisons à un étage bâties les unes à côté des autres, la jeune femme apercevait des fragments de la luxuriante forêt qui couvrait les collines et les contreforts de la montagne. En altitude, les pins et les épicéas se ratatinaient parce que leurs racines n’arrivaient pas à pomper assez d’eau dans la roche. Au-dessus des nuages survolés par de grands oiseaux, la silhouette massive de la Forteresse se découpait à même le flanc du pic. Malgré la distance, Magda distinguait les créneaux, les postes de garde et les tours reliées par des passerelles.

Depuis des lustres, la Forteresse du Sorcier, à la fois protectrice et menaçante, surplombait la ville, rappelant à tous ses habitants que la magie veillait sur eux et devait en échange être également défendue.

Depuis son mariage, vivre dans le complexe inspirait des sentiments mitigés à Magda, car elle avait toujours adoré la foisonnante vitalité d’Aydindril. Un nouveau locataire devant investir ses appartements, elle avait envisagé de revenir habiter en ville. Mais ce serait impossible tant qu’elle n’aurait pas découvert la vérité sur la mort de Baraccus et sur ce qui se tramait au cœur même de la Forteresse.

Même si personne ne la croyait, la jeune femme restait convaincue que tous les résidents du complexe étaient en danger. Tant qu’il en serait ainsi, pas question d’aller vivre ailleurs. La lointaine guerre monopolisant l’attention des gens, nul ne semblait conscient que l’ennemi était bien plus proche qu’on aurait pu le croire.

Alors qu’on était au cœur de l’été, on murmurait que les troupes de l’Ancien Monde seraient en vue d’Aydindril au début de l’hiver. Assiégée, la cité ne résisterait pas longtemps, car elle n’avait jamais été conçue pour ça. Après cette victoire initiale, l’ennemi passerait à la Forteresse. Une place forte difficile à conquérir, certes, mais pas inexpugnable.

De toute manière, se contenter de défendre ne suffisait jamais pour gagner une guerre. Les hordes de l’Ancien Monde avaient déjà plusieurs fois montré qu’elles ne feraient pas de quartier. Tandis qu’une partie des troupes assiégerait la Forteresse, l’autre sèmerait la mort et la désolation dans tout le Nouveau Monde.

Et lorsque la Forteresse serait tombée, tous ses occupants seraient exécutés pour l’exemple.

Il en allait déjà ainsi dans les hameaux, les villages et les villes qui se dressaient sur le chemin de l’envahisseur. La reddition ou la mort. Et parfois, la reddition et la mort.

Se cacher derrière des murs d’enceinte et des portes bardées de fer n’éliminerait pas la menace. Tôt ou tard, la Forteresse tomberait.

Si le mal n’était pas vaincu, il deviendrait de plus en plus fort.

Mais comment détruire ce mal-là ? Magda n’en savait rien. En revanche, elle était sûre que l’ennemi n’approchait pas chaque jour un peu plus – il était déjà là ! N’avait-elle pas subi l’attaque d’un de ceux qui marchent dans les rêves ? N’avait-elle pas vu Isadora se faire tailler en pièces par un monstre ? Ces événements étaient liés, ça tombait sous le sens. Magda devait le démontrer et démasquer ceux qui tiraient les fils dans l’ombre.

Par moments, se frayer un chemin dans les rues d’Aydindril était aussi difficile que remonter une rivière à contre-courant. Inébranlables tels des rochers qui forcent l’eau à s’écarter, les colporteurs criaient à tue-tête les mérites de leurs marchandises, et les gens, résignés, les contournaient en baissant la tête.

Certains marchands ambulants tiraient des charrettes où ils exposaient de la viande fumée, du poisson, des légumes, des fruits ou des objets manufacturés. Les boulangers, eux, portaient des plateaux lestés de belles miches de pain.

De faux sorciers bardés d’amulettes éructaient des malédictions dans l’unique dessein de vendre leurs absurdes talismans. Des enfants fascinés les écoutaient prédire la fin du monde jusqu’à ce que leurs parents, révulsés, les tirent par le bras et les entraînent au loin.

Dès qu’elle apercevait un de ces charlatans, assez audacieux pour prendre les femmes par leur bras et leur expliquer qu’elles devaient absolument se munir d’une amulette, Magda n’hésitait pas à traverser la rue.

Les faux sorciers ne reculant devant rien, ils prévenaient leur clientèle que le stock de dérisoires breloques, avec la progression de l’ennemi, ne pourrait pas être renouvelé. Pour le salut, c’était maintenant ou jamais. Impressionnés, certains citadins cédaient à la menace tandis que d’autres, pressés de se débarrasser de l’escroc, lui achetaient quelques babioles.

Malgré la chaleur, Magda, comme beaucoup de femmes, gardait relevée la capuche de son manteau léger. En ville, les gens risquaient moins de la reconnaître que dans la Forteresse, mais quand on avait été l’épouse du Premier Sorcier, une célébrité surprenante vous collait à la peau.

Le temps jouant contre elle, Magda ne devait pas se permettre d’en gaspiller. Même si elle le déplorait, elle ne pouvait pas s’arrêter pour conseiller les gens sur la manière de réciter les dévotions et moins encore pour leur donner des nouvelles de la Forteresse. En outre, Baraccus n’avait pas eu que des amis, comme tout homme public, et certains passants auraient pu se montrer agressifs.

La majorité des gens comprenait que se rendre revenait à se suicider, au mieux, ou à accepter d’être réduit en esclavage – au pire. Mais tout le monde n’était pas capable de reconnaître le mal quand il se présentait sous les traits du salut. Si une foule décidait de la lapider parce que Baraccus avait choisi la guerre et non le défaitisme, Magda ne voyait pas comment elle aurait pu lui échapper.

La peur étant le pire ennemi de la raison, elle rendait ses victimes incapables d’entendre la vérité. Aveuglés par leur angoisse, certains citadins en voulaient aux chefs militaires, au Conseil et au Premier Sorcier d’avoir décliné les offres de paix de Sulachan. Pour que le carnage cesse, arguaient-ils, il suffisait de laisser l’empereur gouverner à la place des conseillers. Que ce soit lui ou quelqu’un d’autre qui règne, ça changerait quoi, en fin de compte ?

Quand on ne souscrivait pas à leur bizarre notion de la « paix », les partisans de la reddition n’hésitaient pas à user de la violence pour imposer leur point de vue. Ces pacifistes, étrangement, étaient les plus empressés à verser le sang quand ça pouvait servir leurs intérêts.

Avisant un groupe d’hommes plutôt louches, Magda tira sur son capuchon pour mieux dissimuler ses traits. En passant, les types hirsutes et barbus ne purent s’empêcher de la reluquer. Avec le manteau, on ne voyait pas grand-chose de ses formes, mais le simple fait qu’elle soit une femme leur suffisait.

Quelques dignes citadines, se déplaçant en comité, s’intéressèrent un court instant à la jeune femme. Dès qu’elles aperçurent ses cheveux courts, sous le capuchon, elles cessèrent de la regarder et s’en allèrent vaquer à leurs occupations.

Atteignant un coin de rue, Magda se plaqua contre l’arête d’une maison à un étage qui abritait un tailleur et jeta un coup d’œil à l’auberge qui se dressait en face, un cochon bleu s’affichant fièrement sur son enseigne. Bien que peu familière de cette partie de la ville, la jeune femme sut qu’elle était presque arrivée.

Naturellement, elle était allée voir dans le secteur situé sous les remparts sud, mais elle avait appris que l’homme qu’elle cherchait n’y vivait plus. Même si elle voulait absolument le trouver, poser trop de questions aurait pu se révéler dangereux.

Depuis la mort d’Isadora, Magda se montrait de plus en plus prudente. Après tout, n’avait-elle pas failli mourir elle aussi ? Il n’y avait plus d’intrus dans son esprit, certes, mais comment savoir s’il n’y en avait pas un dans celui de ses interlocuteurs ? Si les armes vivantes de Sulachan ne pouvaient plus rien contre elle directement, elles restaient sans doute sur sa piste.

Ne trouvant pas de meilleure idée, Magda était allée voir Tilly. Horrifiée par la fin d’Isadora, la vieille femme s’était sentie coupable parce qu’elle avait montré le chemin à sa maîtresse, lui confiant même un plan.

Magda avait fini par convaincre Tilly qu’elle n’y était pour rien. S’il fallait affronter le mal, ça n’était pas sa faute. Selon Isadora, Magda et elle étaient des guerrières et l’ennemi ne leur laisserait jamais de répit.

Après un silence pensif, Tilly avait voulu savoir si elle était aussi une guerrière. Magda avait répondu par l’affirmative. Pour tout dire, la vieille femme s’était même montrée plus efficace dans cette bataille que le Conseil !

Et puisque personne ne voulait l’aider à arrêter l’assassin d’Isadora, avait ajouté la veuve de Baraccus, elle allait s’en charger elle-même. Avec l’assistance de la guerrière Tilly, bien entendu…

Après quelques jours d’enquête discrète, Tilly avait fait son rapport comme un bon petit soldat. L’homme que cherchait Magda ne résidait plus dans la Forteresse. Mais la brave domestique se faisait forte de découvrir sa nouvelle adresse.

Étonnée par cette nouvelle, Magda avait rongé son frein en attendant que la vieille domestique lui rapporte l’information tant désirée.

Après avoir jeté un coup d’œil derrière elle pour s’assurer qu’on ne la suivait pas, Magda s’engagea dans la paisible rue. Ici, pas d’échoppes, seulement des maisons, la plupart à un ou deux étages. Serrés les uns contre les autres, ces bâtiments avaient même parfois un mur mitoyen. Derrière, dans des jardinets, les habitants faisaient pousser des légumes et étendaient leur linge sur des cordes.

Magda entendit caqueter des volailles et elle crut reconnaître les couinements d’un cochon.

Sur une porte, une pancarte aux lettres maladroites annonçait qu’on vendait des œufs frais.

Presque au bout de la rue, qui montait en pente assez raide, Magda atteignit la masure qui se dressait à côté d’une maison à un étage. Devant la porte, la présence d’un prunier fourchu lui indiqua qu’elle était à la bonne adresse. Jetant un coup d’œil dans l’étroite allée qui séparait les deux édifices, Magda aperçut un petit jardin et le coin d’un cabanon. À côté, on avait proprement empilé des planches et d’étranges morceaux de métal.

Coinçant sous son bras gauche un petit ballot de tissu, Magda frappa avec détermination à la porte toute simple de la masure. Après un moment, elle entendit un bruit de pas.

— Qu’est-ce que c’est ? demanda une voix d’homme derrière le battant de bois.

— Vous êtes le sorcier Merritt ?

— Désolé, mais je ne peux recevoir personne.

— C’est important !

— Pas pour moi ! Je suis occupé ! S’il vous plaît, allez-vous-en !

Les bruits de pas retentirent de nouveau, s’éloignant de la porte.

Chapitre 44

— S’il vous plaît, j’ai besoin de vous ! cria Magda. Et j’ai des nouvelles d’Isadora.

L’homme s’immobilisa.

Attendant en silence, Magda n’aurait pas parié qu’il allait se raviser et venir ouvrir. Regardant une chrysope verte chasser des pucerons sur les feuilles verdoyantes du pied de vigne qui s’enroulait autour d’un des poteaux du porche, elle essuya d’un revers de la main la sueur qui ruisselait sur ses tempes.

Enfin, elle entendit de nouveau les bruits de pas. Et ils approchaient de la porte.

Le battant s’entrouvrit juste assez pour que Magda constate que Merritt était un homme imposant, comme Isadora l’avait dit. Après en avoir tellement entendu parler – par Baraccus, par les hommes rencontrés dans les catacombes, par des sorciers et des magiciennes de sa connaissance et par la spirite –, le voir enfin en chair et en os fit une impression étrange à la jeune femme.

Merritt ne ressemblait pas vraiment à ce qu’elle avait imaginé. Parce qu’il était plus impressionnant encore.

Très grand, bien plus jeune que Baraccus – en fait, il devait avoir à peu près l’âge de Magda –, il était plutôt bien bâti, un détail facile à remarquer, puisqu’il ne portait pas de chemise.

La veuve de Baraccus avait vu des centaines de sorciers, car la Forteresse en était pleine. En particulier quand il était torse nu, Merritt ne correspondait pas du tout à l’idée qu’elle se faisait d’un membre de sa profession.

La peau lustrée de sueur, des traces de suie sur les bras et sur le visage, ses cheveux châtain clair – au grand soleil, ils devaient sûrement avoir des reflets blond-roux – en bataille, cet homme avait plutôt l’air d’un aventurier de roman.

Bizarrement, la sueur et la suie ajoutaient encore à son charme.

Magda eut cependant le souffle coupé par le regard de Merritt. Quand elle croisa ses yeux noisette, dotés d’une touche de vert, comme l’avait mentionné Isadora, la jeune femme eut le sentiment qu’ils lisaient jusque dans le fond de son âme, l’évaluant avec une froideur d’entomologiste. En même temps, elle eut la certitude, en sondant elle-même le regard de Merritt, qu’il n’était ni dissimulateur ni imbu de lui-même, à l’inverse de pas mal de ses collègues.

Même s’ils se ressemblaient tous, fondamentalement, les yeux des sorciers et des magiciennes n’en étaient pas moins subtilement différents les uns des autres. Chez les guerriers, par exemple, la lueur du don avait quelque chose de menaçant. Chez les guérisseurs, elle était bien plus douce et apaisante.

Chez Baraccus, Magda avait vu dès le premier coup d’œil un mélange de sagesse, de détermination et d’indomptable passion.

Comme Isadora, Magda reconnaissait dans le regard de Merritt la marque de la sincérité et de la compétence. Mais contrairement à la spirite, elle pouvait aussi y déceler l’étincelle du don.

Et elle n’avait jamais rien vu de pareil ! Le don, chez cet homme, avait quelque chose d’hypnotique et de dévastateur, comme s’il s’identifiait à la notion même de danger. En même temps, une nuance de chaleur et de compassion adoucissait cette première impression. Sous ce regard brûlant, Magda eut quelque peine à reprendre son souffle.

Réévaluant son analyse, elle conclut que Merritt, finalement, avait toutes les caractéristiques d’un sorcier – en beaucoup mieux que la moyenne.

— Quelles nouvelles d’Isadora avez-vous ?

La voix de cet homme s’harmonisait à merveille avec son apparence. Chaude, vibrante et parfaitement placée, elle vous emportait comme un torrent.

Magda déglutit péniblement, puis elle parvint à souffler :

— Avant d’en dire plus, je dois vous demander de prêter un serment.

— Un serment ? Rien que ça ?

— Oui. Il faut que vous juriez fidélité au seigneur Rahl, afin que votre esprit soit protégé des intrusions de ceux qui marchent dans les rêves. Ainsi, je saurai que nous parlons vraiment en privé.

Merritt eut une réaction stupéfiante, dans de telles circonstances.

Il sourit. Un vrai sourire, doux et chaleureux, mais nuancé par une infime touche d’ironie.

— Une requête courageuse, bien que farfelue, de la part d’une adorable inconnue qui vient de frapper à ma porte. Au fait, nous n’avons pas été vraiment présentés…

Magda rabattit son capuchon.

— Je suis Magda Searus.

Le sourire de Merritt s’effaça.

— La femme du Premier Sorcier Baraccus ? Cette Magda Searus-là ?

— Oui.

— J’étais présent lors de l’incinération du Premier Sorcier, les flammes purifiant son corps et le libérant de son fardeau terrestre. J’ai vu sa veuve de loin, et elle avait les cheveux longs…

— Le Conseil a décidé de me les couper… Une façon de proclamer que sans mon mari, je ne suis plus personne. Le doyen Cadell a supervisé l’opération…

Merritt inclina la tête.

— Je vous présente toutes mes condoléances, dame Searus. Baraccus était un très grand homme.

— Merci.

La tête baissée, Merritt resta un long moment silencieux, puis il releva les yeux, croisa le regard de Magda, sembla un instant vouloir s’y noyer et se ressaisit plutôt brusquement :

— Je suis le roi des idiots ! s’écria-t-il. Attendez une minute, je vous en prie !

Sur ces mots, il claqua la porte au nez de Magda.

En patientant, la jeune femme se demanda en quoi cet homme était différent de presque tous les autres, et elle ne tarda pas à trouver. Pendant toute leur conversation, il l’avait regardée dans les yeux, jetant simplement un bref coup d’œil à ses cheveux courts. En règle générale, le regard des mâles ne pouvait s’empêcher de vagabonder… ailleurs. Merritt s’en était abstenu. Pourtant, la robe noire que Magda portait sous son manteau léger n’avait pas tendance à occulter ses courbes naturelles.

Derrière la porte, elle entendit Merritt se prendre les pieds dans un obstacle indéfinissable qui roula ensuite sur le sol. Puis il y eut un bruit sourd de chute, et ce qui semblait être le son d’une chaise qui se renverse. Après quelques autres bruits incongrus, le silence revint dans la petite maison.

Magda sonda les deux côtés de la rue pour voir si quelqu’un s’intéressait au vacarme… ou à la visiteuse qui attendait devant la porte de Merritt. En face de la demeure du sorcier, une femme sortit sur le seuil de sa maison et secoua un tapis. Quand elle eut fini, elle le plia sur son bras et rentra chez elle sans accorder l’ombre d’un regard à Magda.

À travers un massif de lilas, la jeune femme distingua dans le lointain un petit groupe de gens qui conversaient à voix basse. Mais ils ne pouvaient certainement pas la voir à travers la végétation, placés comme ils étaient.

La porte s’ouvrit en grand, dévoilant Merritt en train de boutonner une chemise noire. Ses cheveux bouclés coiffés à la hâte, le sorcier avait pris la peine de se nettoyer les joues.

— Désolé de vous avoir fait poireauter dehors, dame Searus, dit-il, rouge de confusion. J’étais en train de travailler sur quelques petits projets, et…

Comme s’il redoutait de jacasser dans le vide, Merritt se tut, puis il tendit un bras et ajouta :

— Mais entrez, je vous en prie…

Lorsqu’elle eut franchi la porte, Magda remarqua tout de suite une chaise renversée et une statuette gisant à côté. Le foyer de Merritt n’était pas bien grand, et un incroyable fatras l’encombrait. Dans toute la pièce, d’étranges objets métalliques semblables à ceux que fabriquait Baraccus s’entassaient dans la plus joyeuse anarchie. Dans un tel capharnaüm, Magda aurait été bien incapable de dire quels artefacts elle avait entendus tomber sur le sol – jonché de créations saugrenues, bien évidemment.

Bizarrement, pourtant, il y avait une sorte d’ordre dans ce désordre. Les livres, par exemple, bénéficiaient d’un système de rangement. Soit ils étaient empilés dans les coins, soit ils reposaient sur un grand sofa en osier – mais ouverts, ceux-là, comme si leur propriétaire était à court de marque-pages.

Sur plusieurs guéridons, des rouleaux de parchemin formaient d’imposants monticules au milieu des bougies, des cornues, des boîtes et de quelques ossements.

Sur une étagère, Magda remarqua un rouleau dont l’extrémité dépassait du bord du meuble. Des figurines en céramique orbitaient autour de la partie exposée du rouleau – sans que rien les y relie, comme si elles flottaient pour de bon dans l’air.

Un spectacle troublant, et parfaitement inexplicable.

De magnifiques statues finissaient d’occuper l’espace vital du sorcier. Disposées au hasard, elles n’étaient pas là pour qu’on les admire, mais plutôt, aurait juré Magda, parce que leur créateur n’avait pas trouvé d’autres endroits où les ranger.

Magda apprécia particulièrement la statue, sculptée dans une pierre grise, d’un soldat en train de dégainer son épée. Autour, plusieurs œuvres en bois représentaient des hommes en tunique longue et une série de figures d’albâtre exaltait la beauté féminine avec une délicatesse que Magda n’aurait pas crue possible chez un homme.

Près de la chaise renversée, un grand carré de velours rouge recouvrait le plateau d’une petite table. Sur ce présentoir, une magnifique épée brillait comme un petit soleil en dépit de l’éclairage plutôt rudimentaire.

Sur le sol, Magda aperçut un fourreau orné d’or et d’argent attaché à un simple baudrier. Presque aussi brillant que l’arme, le fourreau devait lui être destiné.

Merritt redressa la chaise, accrocha le baudrier et son fourreau au dossier, puis il se hâta de dégager le sofa.

— Désolé pour le désordre… D’habitude, je ne vis pas dans un pareil capharnaüm. Mais à la Forteresse, j’avais plus de place qu’ici… Dame Searus, si vous voulez bien vous asseoir ? (Merritt regarda autour de lui, l’air perdu.) Une infusion ? Je peux en faire, vous savez ?

— Merci, mais ne vous donnez pas cette peine…

En se dirigeant vers le sofa, Magda nota que le sorcier semblait soulagé qu’elle ait décliné son offre. Pourquoi était-il parti de la Forteresse, s’il y était mieux installé ? Une question intéressante, certes, mais il y avait des sujets plus importants.

— Sorcier Merritt, j’ai besoin de vous parler.

— Eh bien, je vous écoute. Qu’avez-vous à me dire sur Isadora ?

Le sorcier désigna de nouveau le sofa, mais Magda n’était pas encore assez détendue pour s’asseoir.

— Si on s’occupait d’abord du serment ?

Les mains dans les poches, Merritt eut un sourire espiègle.

— Les dévotions adressées au seigneur Rahl ? Maître Rahl nous guide, nous dispense son enseignement et nous protège. Ce laïus-là ?

— Oui. Vous savez dans quel dessein on le prononce, j’imagine.

Merritt sourit comme s’il s’amusait follement.

Ne trouvant rien de drôle là-dedans, Magda sentit que la moutarde lui montait au nez.

— En fait, dame Searus, Alric Rahl est une de mes connaissances.

— Alors, vous savez qu’il n’a pas d’autre intention que nous protéger.

Le regard rivé dans celui de Magda, le sorcier continua à sourire comme un sale gamin.

— L’ennemi a créé une arme et nous devons imaginer une parade. C’est pour ça que j’ai contribué à la création du lien et du pouvoir très spécifique qui l’alimente.

Magda en sursauta de surprise.

— Vous avez aidé le seigneur Rahl à nous défendre contre ceux qui marchent dans les rêves ? J’ai bien compris ?

— J’y ai contribué, oui, comme je l’ai dit. J’ignore comment Alric Rahl a pu forger une magie si efficace, mais je sais qu’il est au moins aussi intelligent que déterminé. Cela dit, il butait sur une difficulté. Cette magie fonctionnait pour lui, mais il entendait protéger aussi les autres, et le sortilège ne parvenait pas à s’ancrer en eux. Sachant que je suis un expert en calculs non conventionnels, en particulier dans le domaine de la partition des sorts, il a fait appel à moi.

Magda n’en croyait toujours pas ses oreilles.

— Vous avez aidé Alric Rahl à créer le lien ?

— Faut-il que je vous le chante sur tous les tons ? J’ai fourni le protocole d’authentification de la toile de vérification – un processus interne, dans ce cas précis – afin de compléter la procédure de validation. À partir de là, il a pu déclencher le modèle d’unification des composants du sort – ceux qu’il avait l’intention de combiner – afin que le lien s’active selon la séquence appropriée.

» Une fois le lien activé et susceptible de se transmettre à l’infini, je fus la première personne à déclamer les fameuses dévotions. Et quand je l’ai fait, dame Searus, j’étais à l’intérieur du construct de vérification. Un moyen de m’assurer que les futurs « sujets » du seigneur Rahl ne risquaient rien lorsqu’ils lui jureraient fidélité. Car un accident est si vite arrivé…

Incapable de détourner le regard de Merritt, Magda se massa le front pour tenter de s’éclaircir les idées.

— C’est grâce à vous que ça fonctionne ?

Le sorcier haussa une épaule.

— Non, on ne peut pas dire ça… Alric a fait la plus grande partie du travail. Ensuite, il s’est adressé à moi parce qu’il me savait en mesure de comprendre ce qu’il entendait réaliser. Très peu de sorciers maîtrisent assez les protocoles de partition et de combinaison pour en discuter avec un expert comme lui. Alric supposait que je découvrirais pourquoi la toile de vérification ne se comportait pas comme il l’attendait, et il espérait que je trouve une solution à son problème.

— En d’autres termes, sans votre intervention, il n’aurait pas réussi.

— Alric Rahl a créé un chef-d’œuvre de magie. À la rigueur, on peut dire que j’ai rectifié l’assaisonnement de son ragoût.

— Vous êtes lié à lui ? Donc, hors de portée de ceux qui marchent dans les rêves…

Merritt se rembrunit.

— Oui, je suis immunisé… Alric s’en est assuré en utilisant un prisonnier capable de marcher dans les rêves. C’est comme ça qu’il a su que sa magie était enfin transmissible. J’ai été le premier bénéficiaire du lien. Donc, aucun risque qu’un espion ennemi soit tapi dans mon esprit et nous écoute. Ça vous rassure ?

» Et maintenant, que voulez-vous me dire au sujet d’Isadora ?

Magda sentit sa gorge se serrer.

— Je crains d’être responsable de sa mort.

Chapitre 45

Le visage soudain de pierre, Merritt ressemblait à une de ses statues. Dans son regard, la lueur du don parut virer au rouge de la fureur.

— Comment ça, « responsable de sa mort » ?

En entendant cette question énoncée d’un ton calme mais plein d’émotion contenue, Magda comprit que Merritt n’était pas simplement un homme susceptible d’exploser dans certaines circonstances. En permanence habité d’une fureur dévastatrice, il s’était astreint à la contrôler, parce qu’il refusait d’être sa marionnette. Mais quand il lui lâchait la bonde, mieux valait être ailleurs…

Sa rage, loin d’être stérile, pouvait être le combustible de sa magie.

— Eh bien, ça appelle quelques explications…

— Dans ce cas, expliquez-vous !

Touchant de timidité de prime abord, Merritt devenait un homme de fer quand on passait aux choses sérieuses.

Après s’être assise, Magda entreprit de repositionner le ballot qu’elle portait sous un bras. Un bon prétexte pour ne plus croiser le regard de feu du sorcier.

— La mort de mon mari m’a d’abord laissée en état de choc… Pourquoi s’était-il tué ? Pourquoi m’avait-il abandonnée ? Et tous les gens qu’il était censé protéger ? Toutes ces questions tournaient en permanence dans ma tête. Autour de moi, on disait que son voyage dans le royaume des morts avait saccagé son esprit et détruit son désir de vivre.

» Tout le monde croyait à cette version. Un suicide comme les autres, tout compte fait… Pour moi, ça n’avait aucun sens. En réfléchissant, je fus vite convaincue que Baraccus n’aurait jamais pu être assez abattu pour se supprimer.

» N’oublions pas non plus que j’étais là quand il est revenu du Temple des Vents. Il était perturbé et bizarrement distant, certes, mais en aucun cas déprimé !

» Il avait encore tant de choses à faire, de missions à accomplir et de gens à protéger… Un homme investi d’une charge si importante ne se tue pas pour des raisons personnelles, justement parce qu’il a conscience de ses responsabilités. Alors que le Nouveau Monde était en danger, il ne se serait pas esquivé ainsi !

— Alors, pourquoi s’est-il jeté dans le vide ? demanda Merritt.

Se campant devant la table, il baissa les yeux sur la magnifique épée.

— C’est ce que j’essaie de découvrir ! Baraccus savait que je ne goberais pas l’histoire d’un suicide de dépressif. Il escomptait bien que je ne m’arrêterais pas à cette fable.

» S’il s’est tué, ça ne peut être que pour protéger le Nouveau Monde et ses peuples. Ça, c’est un comportement qui lui ressemble. Il a accompli sa mission jusqu’au bout, comme il sied à un Premier Sorcier. Un sorcier de guerre, ne perdons pas ça de vue…

» Ces sorciers-là ne renoncent jamais. Face à un obstacle, ils trouvent un moyen de passer, même au prix de leur vie. Mon mari appelait cet aspect de sa vocation la « danse avec les morts »…

» Peu après sa disparition, j’ai trouvé un message de lui me demandant de me mettre en quête de vérité. Pour une raison que j’ignore, il n’avait pas pu s’en charger lui-même. S’adressant à moi en tant que Premier Sorcier plus qu’en tant que mari, il m’a confié une mission.

» Cette affaire dépasse nos destins personnels. Le Nouveau Monde tout entier est concerné. Avant même de trouver le message, je savais qu’il me fallait découvrir des réponses. Pas seulement pour Baraccus ou pour moi, mais pour notre salut à tous. Pour des motifs que j’ignore, mon mari m’a transmis le flambeau. « Ton destin est la recherche de vérité… » Voilà ce que disait son ultime lettre.

Merritt détourna enfin les yeux de l’épée et regarda Magda, les sourcils froncés.

— Vous voulez dire : « Ton destin est la recherche de la vérité… »

Décontenancée, Magda tenta de se remémorer la phrase exacte. La jugeant précieuse, elle ne portait pas sur elle la dernière lettre de son mari, pour le moment cachée dans un compartiment secret de l’établi du Premier Sorcier.

Pourquoi Merritt coupait-il ainsi les cheveux en quatre ? La formulation précise n’avait aucune importance. Sauf pour un sorcier, peut-être, car ces hommes-là ne voyaient pas le monde et ses priorités comme le commun des mortels.

— Eh bien, je ne me souviens pas, enfin, au mot près… Mais ce que vous dites paraît plus logique. « La recherche de la vérité… »

Merritt acquiesça puis tourna de nouveau le dos à son interlocutrice.

— Je peux entendre la suite ?

— Alors que je venais de découvrir le message, à peine quelques heures après, j’ai reçu la visite du seigneur Rahl. Pendant notre conversation, un espion ennemi tapi dans ma tête a tenté de me tuer. En un sens, c’était une première réponse à ma longue liste de questions…

» J’ai pu réciter les dévotions à temps pour me sauver. Mais pourquoi l’intrus mental m’avait-il choisie ? Je n’ai même pas le don…

— Baraccus vous a laissé une mission dont dépend le sort du Nouveau Monde…, rappela Merritt.

— C’est exact, admit Magda. Sauf qu’il y a un hic : Comment nos ennemis l’ont-ils su, si c’est pour ça que l’intrus m’a choisie ?

Merritt croisa les mains dans le dos et fit quelques pas dans la minuscule pièce.

— C’est bien raisonné, concéda-t-il… Baraccus étant mort, l’espion tentait peut-être de découvrir ce que vous saviez de ses responsabilités : son plan de bataille, les armes qu’il développait, des choses dans ce genre.

— C’est logique, oui… Je ne vois pas comment je pourrais être importante pour l’avenir du Nouveau Monde, mais Baraccus le pensait. Après que j’ai découvert la note, il est normal que nos ennemis m’aient jugée intéressante à espionner. Mais avant ? Qu’avaient-ils à faire des pensées d’une anonyme ?

— Vous n’avez rien d’une anonyme, dit Merritt d’un ton étrangement compatissant. Après la mort de votre mari, on vous a coupé les cheveux, mais ça ne diminue en rien votre valeur. Vous êtes Magda Searus, telle qu’en elle-même, avec les mêmes qualités, le même potentiel et la même indépendance d’esprit.

— Je ne suis pas noble et je n’ai pas le don. Aux yeux de la plupart des gens, dans les Contrées, ça fait de moi une anonyme.

Merritt s’arrêta devant la table pour admirer de nouveau l’épée scintillante.

— Tant que la perte de vos cheveux ne vous dévalorise pas à vos propres yeux, qu’importe ce que pensent les autres ?

Magda ne put s’empêcher de sourire.

— C’est depuis toujours ma philosophie… Et ça m’a valu bien des ennuis. Avant que je rencontre Baraccus, les gens disaient souvent que je ne savais pas rester à ma place. Moi, je n’ai jamais accordé d’attention à ce que disaient les autres quand il s’agissait de ma « place ». Ma conviction, c’est qu’on doit penser par soi-même et agir en conséquence. Mon statut social a parfois été un frein, et à d’autres moments, le contraire, mais ça ne m’a jamais empêchée de tailler ma route.

— Parfait… (Merritt oublia l’épée et se tourna pour faire face à son interlocutrice.) Qu’avez-vous fait après avoir trouvé le message ?

— J’ai parlé à certains proches de Baraccus afin de découvrir des indices. Hélas, ça ne m’a conduite nulle part.

» Désespérée, je suis allée consulter la spirite avec l’espoir que son pouvoir m’aiderait. Au début, Isadora s’est fait passer pour l’assistante de la spirite – qui ne pouvait pas me recevoir, prétendait-elle.

» J’ai confié à Isadora que Baraccus, selon moi, s’était sacrifié pour nous sauver tous. J’espérais que la spirite pourrait l’atteindre dans le royaume des morts et l’interroger sur ce qui lui était arrivé durant son séjour dans le Temple des Vents. Puisqu’il ne reviendrait pas de son voyage, cette fois, il me fallait une intermédiaire…

» J’ai également confié à Isadora que quelque chose n’allait pas dans la Forteresse, probablement déjà infiltrée par nos ennemis. Hélas, le Conseil refusait de m’écouter. Mais si j’avais raison, il fallait redouter que nos adversaires s’en prennent à la spirite afin qu’elle cesse d’aider les sorciers à renforcer nos défenses.

» J’ai fini par forcer Isadora à admettre qu’elle était la spirite, pas son assistante. L’ayant convaincue qu’elle était menacée, j’ai pu la persuader de réciter les dévotions. Quand ce fut fait, elle m’a raconté l’histoire du massacre de Grandengart, du vol des cadavres et de la « disparition » des âmes. Elle m’a aussi parlé de votre rôle dans la perte de ses yeux.

Magda eut un geste gêné.

— Je ne comprends toujours pas comment elle a pu faire une chose pareille. Se laisser altérer ainsi par un sorcier, pour qu’il fasse d’elle un être différent de ce qu’elle était à la naissance.

— Si ça vous perturbe, vous imaginez ma réaction ? demanda Merritt.

Dans les yeux du sorcier, Magda lut un chagrin encore si vif qu’elle dut détourner le regard.

— Au fil du récit d’Isadora, j’ai appris que toute cette histoire ne vous plaisait pas et qu’elle a dû insister pour que vous l’aidiez. Navrée par le sacrifice qu’elle avait cru bon de consentir, j’ai aussi eu de la peine pour vous. Être accablé d’un tel fardeau ne doit pas être facile à vivre.

» Pour me consoler, Isadora m’a parlé de la nouvelle « vue » qu’elle avait acquise grâce à vous. Avant qu’elle ait terminé son histoire, et pu tenter de contacter pour moi l’esprit de Baraccus, un monstre nous a attaquées, et…

Merritt leva une main pour interrompre Magda.

— Un monstre ? Que voulez-vous dire ?

— Notre agresseur ressemblait à un homme… Grand comme vous, il était incroyablement fort. Au début, j’ai cru qu’il utilisait la magie. Mais quand je l’ai frappé avec mon couteau, pas une goutte de sang n’a jailli. Et lorsque je l’ai vu de près, il m’a fait penser à un mort. Son odeur aussi, d’ailleurs…

Merritt plissa le front de perplexité.

— Un mort ? Comment ça, un mort ?

— Un cadavre ! Il avait la peau grise, sa chair partait en lambeaux et ses yeux semblaient à moitié pourris.

Merritt croisa les bras.

— C’est bien la description d’un mort… Mais il faisait sombre, n’est-ce pas ? Vous êtes sûre de l’avoir bien vu ?

— J’avais une lanterne… Sorcier Merritt, je l’ai frappé plusieurs fois, et ma lame ne lui faisait aucun mal. Pour l’arrêter, Isadora a utilisé son pouvoir, mais ça n’a servi à rien. Tout ce que nous avons tenté a échoué…

Magda serra les poings et baissa la tête afin de ne plus soutenir le regard de Merritt.

— Ce monstre a déchiqueté Isadora. Il a été si rapide que je n’ai rien pu faire…

» Plus tard, en réfléchissant, j’ai compris qu’un espion ennemi devait être tapi dans l’esprit d’Isadora. Avant de lui faire prêter serment, je lui en ai beaucoup trop dit parce que je ne me doutais pas qu’un intrus était déjà en elle.

» Je crois que c’est celui qui s’était introduit en moi et qui a tenté de m’assassiner. Instruit par l’expérience, il n’a pas voulu s’en prendre à Isadora de la même manière. De plus, il nous voulait toutes les deux. En bon tacticien, il n’a pas trahi sa présence en tentant de l’éliminer avant qu’elle ait juré fidélité au seigneur Rahl. Se laissant expulser, il nous a fait croire que nous étions en sécurité. Puis il nous a envoyé son tueur mort.

» J’aurais dû me douter qu’il avait pris Isadora pour cible. Ma présence a dû lui apparaître comme un sacré coup de chance… Et comme une idiote, j’ai beaucoup trop parlé avant d’avoir fait réciter les dévotions à Isadora. Si j’avais été maligne, il n’aurait pas su que j’avais besoin d’elle pour contacter Baraccus et découvrir les réponses qu’il m’avait chargée de chercher. Du coup, il n’aurait pas décidé de l’éliminer si vite…

Au souvenir de cette boucherie, Magda crut qu’elle allait éclater en sanglots.

— Voilà pourquoi vous m’avez tout de suite parlé du serment au seigneur Rahl…

Voyant des larmes s’écraser à ses pieds, Magda comprit qu’elle avait bel et bien éclaté en sanglots.

— Si j’avais fait les choses correctement avec Isadora, elle serait encore en ce monde. Et protégée contre tous ceux qui marchent dans les rêves…

— Mais ce n’est pas l’espion qui l’a tuée…

Magda essuya ses larmes. En écoutant Isadora, elle avait compris que Merritt comptait énormément pour la spirite. Pareillement, même s’il avait fini par la priver de ses yeux et l’altérer irréversiblement, Magda avait deviné que le sorcier tenait Isadora pour une amie très chère.

Ravalant un sanglot, la veuve de Baraccus ne parvint pas à trouver le courage de lever les yeux sur Merritt.

— C’est vrai… Celui qui marche dans les rêves ne l’a pas tuée, mais il a contacté ses alliés tapis dans la Forteresse, et ils ont envoyé le monstre qui l’a taillée en pièces.

» C’est ma faute ! Si je n’étais pas allée la voir, elle serait toujours en vie. Et si je l’avais placée immédiatement sous la protection du lien, il ne lui serait rien arrivé non plus. Donc, je suis bien responsable de sa mort.

Chapitre 46

Merritt vint s’asseoir à côté de Magda.

— À présent, je comprends pourquoi vous vous sentez coupable, mais ce n’était pas votre faute, dame Searus. Comment auriez-vous pu savoir qu’un espion écoutait votre conversation avec Isadora ?

Magda ne parvint toujours pas à relever les yeux.

— Je ne pouvais pas le deviner, mais j’aurais dû me douter que c’était le cas… Un peu de réflexion, et j’aurais sauvé Isadora. Le serment…

— Le serment n’aurait rien changé, coupa Merritt.

Magda leva enfin les yeux.

— Comment pouvez-vous en être sûr ?

— Ceux qui marchent dans les rêves savent que vous cherchez des réponses, pas vrai ?

— Oui.

— Donc, ils prévoyaient votre visite à la spirite, parce que c’était une démarche logique après la mort de Baraccus. Isadora aurait été leur cible dans tous les cas.

— D’accord, mais le serment…

— N’aurait rien changé, j’insiste ! Ne comprenez-vous pas ? Nos ennemis avaient déjà fouillé l’esprit d’Isadora – une véritable mine d’informations, soit dit en passant. L’espion y restait tapi pour vous attendre et glaner encore quelque intéressant secret. Après tout, l’information est le nerf de la guerre. Quand Isadora a accepté de prêter serment, elle a en fait signé son arrêt de mort. Sachant qu’ils n’apprendraient plus rien d’elle, nos ennemis ont envoyé leur tueur.

— Mais si j’avais pensé à…

— Ils auraient envoyé le tueur aussi ! En parlant d’abord à Isadora, vous lui avez en somme obtenu un délai de grâce…

» Même sans votre venue, ils auraient fini par l’éliminer. Sa contribution à l’effort de guerre consistait à découvrir ce que mijotent les sorciers de l’empereur. N’enquêtait-elle pas sur un vol de cadavre et une disparition d’âmes ? Ceux qui marchent dans les rêves n’auraient pas voulu qu’elle nous aide à comprendre leurs plans.

— Si je comprends bien, ils savent tout ce qu’Isadora savait. Le ver est dans le fruit, et celui-ci commence à pourrir.

— C’est joliment formulé, oui… Et à cause de ça, nous sommes dans une situation encore plus délicate qu’on le croyait. Isadora était déjà condamnée à mort parce qu’elle travaillait sur des sujets trop sensibles. En lui parlant, vous avez en réalité un peu retardé sa mort. Désormais, nous devons découvrir ce qu’elle savait, afin de recenser les informations vitales en possession de l’Ancien Monde.

Magda s’essuya les yeux d’un revers de la main. Avec ce que venait d’exposer Merritt, sa recherche de vérité devenait encore plus importante et encore plus… dangereuse.

— On dirait que vous avez raison… Ne pas lui avoir fait réciter les dévotions plus tôt n’a probablement rien changé.

— Donc, vous n’avez rien à vous reprocher. Au fond, on pourrait tout aussi bien m’accuser de sa mort. N’est-ce pas moi qui lui ai donné son pouvoir, la rendant menaçante pour l’Ancien Monde ? Si j’avais refusé, elle serait encore vivante et continuerait à recevoir des parents de défunts pour les réconforter.

» Mais à quoi bon se soucier des « si » et des « peut-être » ? Quelqu’un qui fait de son mieux en fonction de ses aptitudes ne peut pas être blâmé. L’important, c’est l’engagement, la sincérité et l’amour de la vérité.

» Parfois, comme pour Isadora, les compétences d’une personne en font la cible du mal. En général, les malfaisants exècrent les gens doués. L’empereur Sulachan, lui, abomine tous ceux qui détiennent le don et il veut les rayer de la surface du monde. Dans l’Ancien Monde, l’éradication de la magie est déjà bien avancée. Sulachan ne peut pas se permettre de laisser le pouvoir s’épanouir ici.

» Son objectif est de détruire le don en l’extirpant de l’humanité. Ensuite, il pourra régner grâce à la force brute. La magie est un obstacle à son plan. Du coup, les sorciers et les magiciennes sont des cibles vivantes.

— C’est vrai, dit Magda. Un jour, Baraccus m’a dit que l’empereur entend détruire la magie mais aussi notre mode de vie, parce qu’il craint que notre liberté donne des idées à ses sujets.

Merritt acquiesça.

— Mais les gens comme Isadora et vous ne resteront pas les bras ballants tandis qu’il massacre des innocents. Isadora était une guerrière consciente de risquer sa vie à chaque instant. Je l’avais prévenue que ce serait son sort, et ça ne l’a pas arrêtée.

» Vous êtes une guerrière aussi, dame Searus, sinon, vous ne chercheriez pas des réponses sans vous soucier du danger. Si vous n’étiez pas une combattante, vous abandonneriez et partiriez pour un endroit moins dangereux. Mais vous restez à la Forteresse, dans l’œil du cyclone.

— Il n’y a pas d’endroits moins dangereux, en tout cas il n’y en aura bientôt plus. Quand le mal rôde, la sécurité est une illusion. Je dois agir, c’est dans ma nature.

— Un être humain est ce qu’il est, cela fait sa grandeur.

— Une belle devise… C’est pour ça que vous avez cédé devant l’insistance d’Isadora, alors que vous auriez pu lui refuser votre aide ?

Merritt ne répondit pas tout de suite.

— C’était le chemin qu’elle avait choisi…, finit-il par dire. Les gens doivent vivre comme ils l’entendent. Et aller jusqu’au bout de leur destin…

Une philosophie qui ressemblait beaucoup à celle que Baraccus exposait dans sa dernière lettre. Même si elle n’aurait pas juré qu’elle y souscrivait entièrement, Magda appréciait une vision du monde qui l’innocentait de la mort d’Isadora.

— Sorcier Merritt, merci de m’avoir fait voir les choses d’une autre façon. Maintenant, je sais que le problème est bien plus complexe que je le croyais. Pour que d’autres Isadora ne meurent pas, je dois continuer sur le chemin que Baraccus m’a tracé. Grâce à vous, je me sens beaucoup mieux, et je dois avouer que j’en ai un peu honte. Il n’est pas facile de se donner l’absolution à soi-même.

— Dame Searus, vous n’êtes pour rien dans la mort d’Isadora. Le mal aime instiller la culpabilité dans le cœur de ses victimes. Ne lui laissez pas ce plaisir…

Magda enroula une mèche de cheveux courts autour de son index.

— Je me sentirais encore mieux si vous m’appeliez Magda…

Un sourire illumina le visage du sorcier.

— Pour moi, Merritt tout court sera parfait… Et nous pourrions aussi nous tutoyer.

Magda sourit aussi, mais très fugitivement.

— Merritt j’ai peur de devoir vous… te… poser des questions que tu n’aimeras pas entendre, mais dont je ne peux pas faire l’économie.

— Vraiment ? Qu’aimerais-tu savoir, Magda ?

Chapitre 47

— Pourquoi as-tu quitté la Forteresse ?

Merritt se leva et alla se camper devant la table où reposait la superbe épée.

— Je voulais travailler en paix… Là-bas, il y avait trop de… distractions.

— Vraiment ? À voir la quantité d’objets stockés ici – et leur qualité – j’aurais tendance à dire, comme Isadora le soutenait, que tu es un homme capable d’une grande concentration. À mon avis, tu ne me dis pas tout.

Merritt jeta un coup d’œil à Magda par-dessus son épaule.

— Eh bien, la Forteresse n’est pas un endroit très sûr, en plus de tout.

— Pourquoi dis-tu ça ?

— Ne m’as-tu pas raconté que des morts arpentent les entrailles du complexe ?

— Tu le savais avant que je te parle d’Isadora, pas vrai ?

Tout ça n’avait aucun sens. Pourquoi un sorcier que Baraccus tenait en haute estime aurait-il abandonné ses fonctions à la Forteresse alors qu’il pouvait y trouver tout ce dont il avait besoin ? Des livres, des outils, une réserve inépuisable d’artefacts – sans parler de l’expérience de sorciers plus âgés que lui…

La sécurité ? Dans le complexe, certains lieux étaient protégés par des sortilèges très puissants. De quelles défenses bénéficiait cette petite maison à la porte branlante ?

Mais c’était une question secondaire. Une façon d’introduire les sujets vraiment brûlants. Merritt devait l’avoir senti, car il se retourna, croisa les bras et plongea son regard dans celui de Magda.

— Si tu entrais dans le vif du sujet, à présent ?

— Comme tu voudras…

Depuis toujours, la jeune femme détestait répéter les propos désobligeants et les commérages. Mais si elle n’en passait pas par là, elle n’arriverait à rien.

— J’ai entendu dire que tu as provoqué la mort de plusieurs sorciers qui contribuaient généreusement à l’effort de guerre. En plus de ces décès, tu serais coupable d’abandon de poste. On dit que tu as refusé de continuer à travailler sur un projet vital pour notre survie. Certaines personnes vont même jusqu’à t’accuser de trahison. Qu’as-tu à dire pour ta défense ?

Merritt regarda un long moment la jeune femme. Aucune colère ne passa dans ses yeux, contrairement à ce qu’elle redoutait, mais il ressembla de nouveau à une de ses statues.

Mal à l’aise face à quelqu’un qui dissimulait ainsi ses sentiments, Magda eut l’impression d’être elle aussi une traîtresse. Demander à quelqu’un de réfuter de si ignobles accusations ! Mais l’enjeu était trop important pour qu’elle se laisse arrêter par ses sentiments.

— Ce que « disent les gens », encore et toujours…, soupira Merritt. Moi, j’ai eu écho du numéro que le seigneur Rahl et toi avez joué devant le Conseil, et on vous accuse d’avoir voulu effrayer les gogos pour servir les intérêts d’un futur dictateur. Alric, en l’occurrence…

— Mais tu le connais, et tu sais pourquoi il a créé le lien.

— Et si je le connaissais moins bien que je l’imagine ? Avec tous les bruits qui courent en ce moment, que dois-je croire ? Des « gens » racontent que Baraccus rencontrait en secret des agents ennemis. Et ils tiennent ces accusations du procureur en chef en personne. Selon Lothain, Baraccus aurait bien pu comploter contre le Nouveau Monde et faire de toi sa complice.

Merritt croisa les mains dans son dos et recommença à marcher de long en large.

— Dans la Forteresse et en ville, on commence à se demander ouvertement si le Premier Sorcier n’est pas responsable du mauvais tour que prend la guerre. On s’interroge sur les raisons qui l’ont poussé à nous entraîner dans le conflit, et sur les intérêts qu’il entendait servir en agissant ainsi. Enfin, on avance que son suicide est peut-être dû à la culpabilité, après qu’il a trahi son peuple.

Magda se leva d’un bond.

— Baraccus ne nous a pas entraînés dans ce conflit ! L’Ancien Monde nous a envahis.

— Ce n’est pas ce que disent les « gens »… Ils prétendent qu’il n’y a pas eu d’agression, sauf de notre part. Le seigneur Rahl, Baraccus et toi, affirment-ils, avez provoqué un conflit pour que le maître de D’Hara annexe les Contrées.

— Mais tu sais que ceux qui marchent dans les rêves…

— Existent bel et bien ? Oui, je le sais, mais suis-je obligé de croire qu’ils sont déjà parmi nous ? Qui me le prouve, à part ton témoignage ? Une prétendue attaque que tu aurais subie et un mort venu tuer Isadora pendant que tu étais seule avec elle ? Des fantaisies, oui !

» Dois-je à cause de ça écarter les charges hautement crédibles que le procureur et le Conseil présentent contre Baraccus et toi ? Ces affabulations, disent-ils avec une grande sagesse, ont pour unique but de détourner l’attention du peuple du véritable complot et des véritables coupables. Pourquoi devrais-je douter des déclarations de nos chers dirigeants ?

Merritt écarta théâtralement les bras.

— Allons, dis-moi tout ! As-tu trahi les Contrées, ainsi que tant de gens le pensent ?

Magda sentit qu’elle s’empourprait de colère.

— Pour quelqu’un qui ne vit plus à la Forteresse, tu es bien informé des plus minables ragots.

Merritt arqua un sourcil – une mimique si menaçante que Magda aurait reculé d’instinct, si le sofa ne l’avait pas bloquée.

— Des ragots ? Non, très chère, les soupçons que partagent certains de nos plus hauts responsables. Comme il n’y a jamais de fumée sans feu, n’est-il pas légitime de s’interroger ? Alors, avoue, Magda ! Suis-je en train de parler à une espionne ? Avant de te répondre, j’ai besoin de le savoir.

Les poings serrés, Magda foudroya le sorcier du regard.

— Un ramassis de mensonges ! Des calomnies méprisables ! Mais je reconnais ne pas être en mesure de te le démontrer. J’aimerais, mais je ne peux pas…

Merritt eut une réaction déconcertante.

Un sourire de petit garçon !

— Et moi, j’aimerais te démontrer mon innocence, mais j’en suis tout aussi incapable. Face à une montagne de mensonges, la vérité semble parfois bien petite…

La colère de Magda changea de cible. Elle détestait l’idée qu’on puisse proférer des horreurs pareilles sur Baraccus. Alors qu’il avait sacrifié sa vie pour les Contrées, on osait le présenter comme un traître ? Sans savoir pourquoi, elle était sûre que son mari avait péri justement parce qu’il n’en était pas un !

— Ces accusations font-elles de Baraccus un coupable ? demanda Merritt. Et de toi ?

— Non…

— Mais à tes yeux, des calomnies comparables me rendent suspect ? Parce qu’il n’y a pas de fumée sans feu, peut-être ?

— Je vois ce que tu veux dire… (Magda détourna la tête.) Merritt, je suis navrée d’avoir été si injuste. Débouler ainsi chez toi pour te lancer des accusations à la figure !

» Mais notre survie est en jeu. Si j’accorde ma confiance à la mauvaise personne, nous risquons tous de mourir.

— Au moins, tu as eu la courtoisie de venir m’interroger, au lieu de gober tout ça… C’est étrange… J’ai passé la plus grande partie de ma vie à chercher un moyen de distinguer la vérité du mensonge, et voilà que je suis vaincu par un torrent de calomnies. Ironique, non ?

— Je comprends ce que tu veux dire… Je brûle d’envie de démontrer mon innocence, et j’ai le cœur brisé parce que c’est impossible.

Merritt eut un sourire rassurant.

— Baraccus était un homme remarquable et sacrément avisé. J’ai toujours pensé qu’il ne t’avait pas choisie par hasard, si belle que tu sois. Il croyait en toi, et ça influence beaucoup mon jugement.

Magda se sentit déchirée. Elle n’avait plus aucune envie de harceler Merritt, mais en même temps, cet abcès devait être vidé.

— Je vois sur ton visage combien tu es troublée… Ne me connaissant pas, il est compréhensible que tu ne saches pas que croire. Pose tes questions, Magda !

La jeune femme se rassit, une façon de manifester sa volonté de ne pas agresser le sorcier.

— Des sorciers qui étaient présents sur les lieux t’ont accusé d’avoir provoqué la mort de plusieurs hommes en les abandonnant à leur sort. Je dois savoir pourquoi ils pensent ça. Es-tu le genre d’homme qui fuit ses responsabilités et laisse mourir des compagnons ? Bien sûr, je n’ai aucun droit de répéter de telles horreurs ni d’exiger que tu me répondes. Tu ne me dois rien, et moins encore la vérité…

Magda regarda enfin le sorcier dans les yeux.

— Merritt, je t’en prie, réponds-moi ! Bientôt, il sera trop tard pour la Forteresse, pour Aydindril et pour le Nouveau Monde. Veux-tu bien oublier ton juste courroux et répondre à mes iniques questions ?

— Et comment te prouverai-je que je ne mens pas ?

— Eh bien, j’ai toujours eu un lien spécial avec la vérité… Baraccus m’appelait le « fléau des menteurs ». Je crois être capable de déterminer quand on me ment et quand on me dit la vérité. Bien entendu, je ne suis pas infaillible, mais j’aimerais beaucoup entendre ta… défense.

Chapitre 48

Merritt tira un tabouret de sous la table et s’assit en face de Magda.

— Certaines personnes veulent des choses, pourtant, elles refusent d’entendre la vérité sur les choses en question.

— C’est sûrement vrai, mais quel rapport avec les accusations dont je viens de parler ?

— Si tu veux connaître la vérité, Magda, il te faut d’abord entendre quelques explications. Tu veux bien jouer le jeu ?

La jeune femme fit signe au sorcier de continuer.

— Dans la Forteresse, certains voudraient qu’une variante spécifique de magie soit instillée dans un objet. Et ils entendent que je me charge de l’opération.

Magda regarda autour d’elle, son regard s’attardant sur l’incroyable collection d’artefacts. De toutes les tailles et de toutes les formes, ils étaient le plus souvent mystérieux. Si quelques-uns semblaient inoffensifs, la plupart évoquaient des pièges prêts à se refermer sur la main d’un voleur imprudent.

— Quel objet, exactement ?

Merritt chercha soigneusement ses mots.

— C’est une clé… Oui, une sorte de clé permettant d’ouvrir des conteneurs renfermant un grand pouvoir.

— Une clé ? On voudrait que tu fabriques une clé ?

Merritt fit un vague geste de la main.

— Le mot ne doit pas être pris au sens propre. C’est une clé parce que ça libère le pouvoir dont je parle. J’essaie de rendre les choses aussi simples que possible.

— Désolée d’être si obtuse.

Merritt rosit un peu.

— Je ne voulais pas dire ça… Mais c’est très difficile à expliquer.

— Aide-moi à comprendre, afin que j’accède à la vérité.

Merritt prit une grande inspiration et se jeta à l’eau :

— Vois-tu, ce n’est pas la clé – l’artefact en lui-même – qui importe vraiment. La partie matérielle pourrait être bien des choses différentes. Ce qui compte, c’est la magie très spéciale investie dans cet objet. Car c’est elle qui le rend capable de libérer le pouvoir.

Magda ne trouva pas l’exposé si compliqué que ça.

Merritt pesait chaque mot, et il n’était pas rare que les sorciers répugnent à révéler tous les détails. Même avec elle, Baraccus se comportait souvent ainsi.

Mais le sorcier pouvait aussi se monter évasif pour des raisons moins nobles. Après tout, il était question d’accusations de meurtre. Des ragots, peut-être bien. Et peut-être bien que non. Dans ce cas, Merritt pouvait essayer d’échapper à ses fautes…

Toujours déchirée, Magda décida d’écouter et de juger quand elle aurait tout entendu.

— Je travaille sur cette clé depuis des années… Un projet qui me tient à cœur depuis longtemps… Les gens dont je parle, qui viennent à peine de découvrir l’existence de ce pouvoir, pensent que je dois continuer et achever la clé, mais leurs motivations sont très différentes des miennes.

» L’ennui, c’est que je ne peux pas achever la clé, parce que c’est impossible. Et de toute façon, ce n’est pas nécessaire.

Magda ne put s’empêcher de réagir.

— Si elle permet de libérer un grand pouvoir, pourquoi n’est-ce pas nécessaire ? Surtout en temps de guerre ? Ce pouvoir ne nous serait-il pas utile ?

— Non, c’est là aussi impossible.

— Comment peux-tu en être sûr ?

— Parce que j’ai appris que les coffrets…

— Les coffrets ?

— Les conteneurs dont je parlais, ceux que ces gens veulent ouvrir. En fait, la clé ne les ouvre pas, elle libère le pouvoir qu’ils contiennent, mais là encore, j’essaie de ne pas compliquer inutilement les choses.

Magda fit signe à Merritt de continuer, mais l’inquiétude lui serrait le cœur. Elle se souvint cependant qu’il ne fallait pas sauter aux conclusions.

— J’ai donc appris que les coffrets avaient été emportés par l’équipe du Temple. J’ignore si c’était prévu ou non, mais c’est fait. Certains membres de l’équipe ont prétendu avoir voulu protéger l’humanité de la tyrannie de la magie. Qui sait ? ils étaient peut-être sincères. En tout cas, les coffrets sont dans le Temple des Vents, hors de notre portée au sein du royaume des morts.

Le cœur de Magda rata une pulsation. Glacée, elle eut l’impression de défaillir.

— Un problème ? demanda Merritt.

— Non, rien…

— Tu es blanche comme un linge.

— Ce n’est rien… La chaleur, probablement.

Un pieux mensonge. Magda avait le sentiment que le monde venait de s’écrouler sur elle. Dès qu’un nouveau Premier Sorcier aurait été nommé, elle devrait lui dire tout ce qu’elle savait.

Attention ! Elle sautait peut-être aux conclusions, justement… Mais si son cœur avait bien voulu se calmer…

Merritt se leva, approcha d’un guéridon, servit un verre d’eau puis le tendit à Magda avant de se rasseoir en face d’elle.

— Bois un peu, ça t’aidera…

— Merci… (Magda prit une gorgée d’eau.) Reprends ton récit, je t’en prie.

Merritt attendit que la jeune femme ait vidé la moitié du verre avant de se lancer.

— Les coffrets étant enfermés dans le Temple des Vents, je ne vois pas pourquoi j’aurais continué à travailler sur la clé. Mais de toute façon, c’était une impasse.

Magda avait besoin d’un peu de temps pour réfléchir. Après tout, elle ne pouvait pas être sûre que Merritt parlait bien de ce qu’elle croyait. Dans le Temple des Vents, une multitude d’artefacts, tous dangereux, étaient désormais hors de portée du monde des vivants.

— Tu ne pouvais pas aboutir parce que Baraccus était dans l’impossibilité de te fournir les calculs cosmologiques nécessaires pour créer une brèche du septième niveau ?

— Tu es au courant de ça ? s’étonna Merritt.

Magda se concentra pour empêcher sa voix de trembler.

— Baraccus m’en a parlé après votre rencontre. Je n’ai pas très bien compris de quoi il s’agissait, mais je me souviens des termes. Il devait t’estimer beaucoup, parce qu’il regrettait de ne pas avoir pu accéder à ta demande. Hélas, les formules en question étaient enfermées dans le Temple des Vents.

Merritt se contentant de la regarder, Magda comprit que c’était à elle de relancer la conversation.

— Donc, c’est pour ça que tu ne peux pas achever la clé.

— Exactement.

Au ton du sorcier, il en avait conçu une très vive déception qu’il n’était pas près d’oublier.

— J’ai passé des années à travailler sur ce construct, et personne ne l’a jamais compris aussi bien. Les autres ne conceptualisent pas son véritable usage. En fait, ça n’est jamais censé avoir été une clé, comprends-tu ?

— Pardon ?

— J’en suis arrivé à postuler que ces coffrets contiennent la seule forme de pouvoir connue antérieure au changement stellaire.

— Tu es sûr de ce que tu avances ?

— Presque à cent pour cent. Voilà pourquoi j’avais la certitude qu’il existait des formules permettant de créer une brèche du septième niveau. Quand il m’a dit qu’elles étaient enfermées dans le Temple, Baraccus m’a confirmé leur existence.

» Si j’ai raison, et je suis certain que c’est le cas, ce pouvoir est supérieur à tout ce que nous pouvons simplement imaginer. Une force suffisante pour détruire tout le monde des vivants.

Pour échapper au regard de Merritt, Magda prit une autre gorgée d’eau. Si seulement elle avait pu empêcher sa main de trembler.

— Est-ce seulement possible ? Tu crois sérieusement qu’un tel pouvoir peut exister ?

— Oui. Selon moi, la clé était dès l’origine conçue pour renfermer le code de la brèche du septième niveau, afin de brider ce pouvoir. C’est la raison même d’exister de ce code, et la seule logique. Idem pour les calculs cosmologiques.

— Tu veux dire qu’il y aurait une brèche dans le monde des vivants ? Et que ce code, en quelque sorte, permet de casser la coquille de l’œuf ?

Ponctuant d’un petit sourire la métaphore audacieuse de Magda, Merritt acquiesça.

— Après de longues recherches sur les origines de ce pouvoir et sur sa nature, je pense être en mesure de formuler une conclusion que personne d’autre n’a jamais seulement approchée.

— Laquelle ?

— Eh bien, pour commencer, sache que je suis assez expérimenté pour ne pas me croire omniscient. Mais d’après ce que j’ai découvert, je crains que pas mal de gens aient assez de connaissances et de compétences pour mal utiliser ce pouvoir et provoquer de gros dégâts. Ce que ces personnes ignorent, cependant, c’est qu’elles risquent, ce faisant, d’anéantir toute vie dans l’univers.

» Il en va ainsi en cas de mauvais usage, je le précise… Et pour fonctionner correctement, je suis convaincu que cette force a besoin de bien plus qu’une simple clé. Dans de très anciens textes, j’ai découvert des fragments qui laissent penser que cette « clé » doit également être une instance qui veille sur le pouvoir. Une protectrice, en quelque sorte…

Chapitre 52

— Donc, malgré ton refus, ils ont continué…, récapitula Magda, histoire de relancer la conversation après un long silence. Qu’est-il arrivé ?

— Selon toi ? Des sorciers de valeur sont morts pour rien, voilà ce qui est arrivé…

— Je vois…, souffla Magda.

Comment oublier l’homme qu’elle avait vu dans la grande salle souterraine, un fragment de lame jaillissant de sa poitrine ?

— Tu crois vraiment ? (Sans se retourner, Merritt haussa les épaules.) Selon toi, Baraccus s’est sacrifié pour une noble cause. Au moins, tu as cette consolation. Les sorciers dont je parle sont morts pour rien. Que reste-t-il pour adoucir le chagrin de leurs proches ?

» Sais-tu ce qu’on ressent face à la veuve d’un de ces hommes ? De pauvres types envoyés à la mort par des crétins ? Imagines-tu le chagrin de ces femmes, et leur rage quand on leur dit que c’est ma faute, parce que mon « orgueil » m’a poussé à les abandonner ? Comprends-tu ce que c’est d’entendre pleurer leurs enfants, que j’ai pour la plupart portés sur mes épaules, car tous ces hommes étaient mes amis ?

» Magda, toutes les nuits, les veuves, les mères, les sœurs et les filles de ces malheureux venaient pleurer devant ma porte, m’accusant de leur avoir arraché un être aimé… Imagines-tu ce que ça fait, au fil du temps ?

— Non, je n’en ai aucune idée, avoua la jeune femme.

Non sans honte, elle s’avisa qu’elle avait cru Merritt coupable sur la foi de ragots, avant même de l’avoir rencontré. Comment pouvait-on être assez bête pour se laisser berner ainsi ?

— Comment pourrais-je convaincre des gens désespérés que j’ai au contraire tenté d’empêcher un massacre ? Ils ne m’écouteraient pas, tu le sais bien. Selon le Conseil, rien ne serait arrivé si je n’avais pas fui mes responsabilités. Pour les familles, il est plus simple d’accuser un seul homme que de tenter de comprendre une situation hautement compliquée. Si j’étais resté, je serais mort aussi, c’est tout. Mais ça, personne ne voudra l’entendre.

Dehors, des enfants criaient en jouant et leurs chiens, tout excités, leur répondaient en aboyant. Pour des enfants semblables à ceux-là, quel drame la perte d’un père pouvait-il être ? Retrouveraient-ils un jour l’envie de courir et de s’amuser ?

Dans la rue, les bruits s’éloignèrent puis moururent, plongeant la pièce dans un silence pesant.

— C’est pour ça que tu as quitté la Forteresse…, murmura Magda.

— Exactement, répondit Merritt sans se retourner.

Confronté à une situation ingérable, il avait pris la bonne décision, et c’était pourtant sur lui que pesait le blâme. Désormais, Magda comprenait mieux pourquoi Baraccus lui avait dit regretter de ne pas pouvoir aider Merritt.

Se levant, la jeune femme approcha du sorcier et lui posa sur l’épaule une main amicale. À présent, elle comprenait aussi pourquoi Isadora le trouvait si touchant de compassion.

— Merci de tes explications… Je saisis, maintenant. Savoir que les accusations n’étaient pas vraies me soulage, mais j’ai un peu honte de les avoir prises au sérieux sans même te connaître.

Caressant la lame de l’épée, Merritt hocha la tête.

— Des hommes de valeur ont péri pour rien. Et d’autres mourront avant que le Conseil renonce à cette folie.

Lorsque Merritt se retourna, s’écartant un peu sur un côté, Magda put voir la magnifique épée en détail pour la première fois. Munie d’une gorge centrale, la longue lame brillait comme du cristal. Au-dessus des quillons qui évoquaient des crocs, la poignée était enveloppée de torsades d’argent. D’autres torsades, en or celles-ci, composaient en relief le mot « Vérité ».

Le souffle coupé par la beauté de l’arme, Magda tendit d’instinct une main et laissa glisser ses doigts sur les lettres dorées. C’était la première fois qu’elle voyait une telle technique d’incrustation.

Merritt regarda Magda un long moment, puis il souleva l’épée, contraignant la jeune femme à retirer sa main. Mais il posa la lame sur son avant-bras, invitant sa compagne à saisir la poignée.

Magda ne put résister à la tentation. Lorsque ses doigts se refermèrent, elle sentit que le mot « Vérité » figurait sur les deux faces de la poignée.

Pas totalement ignare en escrime, Magda n’avait pourtant rien d’une experte en la matière, contrairement au maniement des couteaux. Pourtant, elle eut l’impression que cette épée devenait le prolongement de son bras. Le poids et l’équilibre étaient une perfection. Une arme à la fois maniable et puissante, quand on savait s’en servir.

À son contact, quelque chose s’éveilla dans la jeune femme. Un sentiment auquel elle ne s’attendait pas et qu’elle n’aurait pas vraiment su identifier.

Enfin, pas totalement, en tout cas… Au premier abord, il s’agissait d’une sorte de colère – oui, c’était ça, un juste courroux tapi en elle et qui bouillait d’impatience de se déchaîner.

— C’est la clé… N’est-ce pas, Merritt ?

— Oui, bien sûr… Mais je ne peux pas l’achever.

— Tout est clair, à présent…, souffla Magda, presque comme si elle parlait toute seule. Je comprends pourquoi la magie de la clé peut en même temps protéger le pouvoir et être au service de la vérité.

— Le pouvoir a besoin de la vérité pour fonctionner. La vérité, c’est la réalité, les lois de la nature… Le pouvoir et la réalité sont inséparables, comme l’indique le mot qui figure sur la poignée. Ainsi, cette épée n’est pas seulement au service du pouvoir, mais aussi de la vérité.

Magda leva les yeux et chercha le regard du sorcier.

— C’est l’Épée de Vérité.

Merritt eut un sourire qui adoucit aussitôt son expression.

— Un nom approprié… Parfait, même. Je me demande pourquoi je n’y ai pas pensé. Bien plus encore que tu le crois, cette épée est la fidèle compagne et la servante de la vérité. Comme un sourcier avec sa baguette, celui qui la brandira sera sans cesse à la recherche de la vérité. Magda, merci de ton inspiration. À partir de maintenant, cette arme sera connue sous le nom d’Épée de Vérité.

Magda leva la lame à la verticale pour l’admirer. Non contente de l’alléger, la rendant plus maniable, la gorge centrale la renforçait en rigidifiant l’acier. Une épée à la fois superbement belle et mortellement dangereuse.

Serrant un peu plus la poignée, Magda eut l’impression qu’elle avait été faite pour sa main.

— Où as-tu trouvé une telle merveille ?

— Je l’ai fabriquée, répondit Merritt avec un sourire de gamin ébloui.

Magda leva de nouveau l’épée pour admirer les reflets lumineux, tout au long de la lame.

— Vraiment ?

— Même si n’importe quelle épée aurait fait l’affaire, je l’ai faite de mes mains afin qu’elle devienne un jour la clé. Depuis le début, je sais que ce sera elle.

— Quand je la tiens, je sens quelque chose… s’éveiller en moi.

Merritt ne parut absolument pas surpris.

— Comme je te l’ai dit plus tôt, nous naissons tous avec une étincelle de don. Même si tu n’es pas une magicienne, tu réagis à la magie dont cette épée est déjà investie.

— Quelle magie ?

— En plus de la préparer à devenir la clé, je l’ai dotée d’aptitudes qui l’aideront à protéger le pouvoir et à servir la vérité. C’est cette magie-là que tu sens… Hélas, j’ai appris depuis que cette arme ne deviendra jamais la clé. Parce qu’elle est si belle, je l’ai emportée avec moi pour que les autres ne la détruisent pas durant leurs absurdes tentatives.

» Je n’irai jamais au bout de mes projets, mais au moins, le pouvoir est en sécurité…

Magda rendit l’arme à Merritt. Alors qu’il refermait les doigts sur la poignée, elle prit sa main entre les siennes, la serrant très fort.

Leurs regards se croisèrent, semblant se fondre l’un dans l’autre.

— Tu veux bien répondre encore à une question ?

Sans essayer de dégager sa main, Merritt souffla :

— Que veux-tu encore savoir ?

— Le pouvoir que l’Épée de Vérité est censée protéger est contenu par combien de coffrets ?

Non sans hésitation, Merritt répondit :

— Trois.

Une larme perla au coin d’un œil de Magda et roula sur sa joue.

— Les trois boîtes d’Orden…

Une lueur qui n’avait rien à voir avec le don dansa dans les yeux du sorcier.

— C’est comme ça qu’on appelait le pouvoir avant le changement stellaire. D’où tiens-tu ce nom ? Il est uniquement mentionné dans les anciens grimoires. Comment se fait-il que tu le connaisses ?

Magda n’aurait pas cru possible qu’on puisse confier un secret pareil à un homme qu’on connaissait depuis quelques heures. En même temps, elle ne voyait pas très bien comment elle aurait pu le garder pour elle.

Chapitre 53

— Merritt, il faut que je te dise quelque chose.

— Quoi donc ?

Magda se racla la gorge, espérant que sa voix ne lui ferait pas défaut.

— Quand Baraccus est revenu du Temple des Vents, je l’attendais dans l’enclave privée du Premier Sorcier. J’ai été heureuse de le revoir, bien sûr, et il semblait content d’être revenu vers moi. Mais il était étrangement taciturne. Au bout d’un moment, je lui ai demandé ce qui n’allait pas.

» Il m’a répondu qu’un pouvoir terrifiant n’était plus dans le Temple, où il aurait dû être inaccessible. Pourtant, il figurait sur les listes de l’équipe. Quand j’ai voulu savoir de quoi il parlait, il m’a dit que les trois boîtes d’Orden avaient disparu.

— Disparu ? répéta Merritt, le teint soudain grisâtre.

— Baraccus semblait très réticent à s’étendre sur le sujet. Il a quand même fini par me dire que les boîtes d’Orden étaient des artefacts de la plus haute importance. Et même si le Temple était immense, il avait la certitude qu’elles ne s’y trouvaient plus.

— À qui d’autre a-t-il parlé de leur disparition ?

— Personne. J’étais la seule à qui il pouvait le dire, a-t-il affirmé.

— Le Conseil ne sait pas ?

— Non. J’étais la seule à savoir, et désormais, nous sommes deux. J’attendais la nomination du nouveau Premier Sorcier, afin de tout lui dire. Mais j’ai compris en te parlant que c’était une erreur. Si quelqu’un doit savoir, c’est toi, avant n’importe qui d’autre.

Toujours aussi blême, Merritt détourna le regard, se plongeant dans ses pensées. Après avoir travaillé si longtemps pour fabriquer la clé capable de protéger les boîtes d’Orden, comment allait-il réagir à une nouvelle pareille ?

— Magda, merci de m’avoir fait confiance.

La jeune femme lâcha enfin la main du sorcier, qui serrait l’épée à s’en faire blanchir les jointures.

— Baraccus a-t-il dit quelque chose au sujet des calculs cosmologiques permettant de créer une brèche du septième niveau ? Qui sait ? il a peut-être rapporté les tables avec lui.

— Non. Désolé, mais il n’a pas dit un mot à ce sujet.

Ses espérances douchées par la réponse de Magda, Merritt parut soudain très inquiet :

— Tu es sûre que le Conseil ne sait rien ?

— Certaine… Baraccus a été catégorique : il ne pouvait en parler qu’à moi. J’ignore pourquoi, mais ça semblait sans appel. Et il n’aurait pas dit ça seulement pour me faire plaisir, tu t’en doutes…

— C’est absurde ! Comment les boîtes d’Orden ont-elles pu disparaître du Temple ? Magda, je me demande si quelqu’un ne pourrait pas aller récupérer les calculs et les formules. Et si je tentais le coup ? Je ne sais pas comment, mais…

— Non ! Baraccus m’a dit qu’il y avait beaucoup de problèmes avec le Temple. D’après lui, il faudra des lustres avant que quelqu’un puisse y entrer de nouveau.

— C’est très inquiétant… Pourquoi a-t-il dit ça ?

— Je n’en sais rien, mais il ne parlait jamais à la légère, tu t’en doutes. En tout cas, n’espère pas entrer dans le Temple.

Merritt réfléchit quelques secondes.

— Le Temple était censé revenir dans notre monde après la fin de la guerre, quand les artefacts ne risqueraient plus d’être utilisés comme des armes.

— Baraccus était un sorcier de guerre. À ce titre, il avait un talent particulier pour les prophéties. Il a peut-être voulu dire que le Temple, qui ne serait pas en sécurité dans le monde des vivants avant des lustres, devrait rester en exil.

— Une éventualité déprimante…

— N’oublie pas qu’il évoquait aussi des « problèmes » dans le Temple, ou avec le Temple. C’est peut-être pour ça que l’édifice devra rester en exil.

— C’est possible, admit Merritt.

— Dans tous les cas, les éléments dont tu as besoin ne seront plus jamais à ta portée.

— Une très mauvaise nouvelle, ça ! Et nous ne savons toujours pas ce qui a pu arriver aux boîtes d’Orden. Si elles ne sont plus là-bas, elles doivent être ici…

— Ce serait logique, oui…

— L’équipe a déposé les boîtes dans le Temple, récapitula Merritt. Puis Lothain a tenté d’y entrer pour réparer les dégâts dus au sabotage des traîtres, mais il n’a pas réussi. Après son échec, Baraccus a chargé certains de ses meilleurs sorciers d’aller découvrir ce que l’équipe avait fait. Aucun d’eux ne revenant, il est parti en personne et t’a confirmé qu’il y avait des « problèmes ».

— C’est ça, oui…

Merritt fit de grands gestes avec l’épée.

— Tu sais ce que ça laisse penser ? Les boîtes d’Orden n’ont jamais été déposées dans le Temple ! C’est ça, au moins en partie, la trahison de l’équipe !

— Non, ce ne peut pas être si simple.

— Pourquoi ?

— Si les boîtes n’ont jamais été dans le Temple, personne n’ayant réussi à y entrer, pourquoi y aurait-il eu la lune rouge ? Un appel au secours du Temple, je te le rappelle, lancé longtemps après que les membres de l’équipe eurent été jugés et exécutés. La lune rouge est apparue pour une bonne raison. Baraccus a d’abord envoyé ses sorciers, puis il y est allé lui-même pour découvrir ce qui posait un problème. Merritt, j’insiste : la lune rouge n’est pas apparue par hasard.

— D’accord, mais pourquoi, dans ce cas ? Baraccus t’a-t-il fourni des indices ?

— Il est mort avant que j’aie eu le temps de lui parler pour de bon… Mais imagine que les boîtes aient bien été dans le Temple. Si quelqu’un y est entré et les a volées, ça expliquerait la lune rouge.

— Quelqu’un ? répéta Merritt, très troublé. À qui penses-tu ? Un de nos ennemis ?

— Je ne sais pas trop… Mais il se peut que quelqu’un se soit introduit dans le Temple pour voler les boîtes d’Orden et provoquer les autres « problèmes » dont parlait Baraccus. Ce serait cohérent avec l’apparition de la lune rouge.

— Oui, c’est logique, je dois l’avouer.

— Bien sûr, le voleur a pu être envoyé par Sulachan.

— Une idée terrifiante…, murmura Merritt.

— Certes, mais il y a bien d’autres raisons d’avoir peur, en particulier quand on pense à ce qui se trame dans la Forteresse. On murmure que certains de nos sorciers ramènent les morts à la vie. Que sais-tu de ces expériences-là ?

— Selon ce que j’ai entendu dire, leur objectif est d’en apprendre plus sur les armes développées par Sulachan. Je crois qu’Isadora participait à ce programme de recherche.

— Et les morts de Grandengart volés par l’ennemi ? Selon certains rapports, ce n’est pas le seul cas de moisson macabre. Pourquoi s’emparer de cadavres ?

— Désolé, mais je n’en sais rien…

Magda alla récupérer sur le sofa le ballot qu’elle avait apporté.

— Il faut que tu voies ça…

Chapitre 54

Magda défit le ballot de tissu soyeux, le déplia et le tendit à bout de bras afin que Merritt le voie exactement comme il était lorsqu’il pendait dans le labyrinthe souterrain d’Isadora.

Reposant l’épée sur son présentoir de velours rouge, le sorcier avança, fasciné par ce qu’il découvrait. À travers le tissu transparent, Magda le vit suivre du doigt le tracé des runes magiques.

— C’est remarquable…, souffla-t-il.

— D’autant plus d’accord avec toi que cette tenture m’a sauvé la vie.

Merritt écarta le carré de tissu pour sonder le regard de Magda.

— Pardon ?

— Le monstre qui a tué Isadora m’a poursuivie. Décidé à me tailler en pièces comme elle, il m’a traquée dans le labyrinthe. Bien entendu, je m’y suis perdue et le tueur a fini par me piéger dans une impasse. Mais celle-ci était protégée par cette tenture, un obstacle qu’il n’a pas pu franchir.

Merritt saisit le rectangle de tissu entre le pouce et l’index et le souleva pour mieux l’étudier.

— Voilà qui ne m’étonne pas…, murmura-t-il.

— Isadora a peint elle-même ces runes inspirées de sa magie de spirite. D’après elle, ces symboles parlent directement aux morts.

— Oui, pour leur parler, elles doivent leur parler… Je lui ai appris les fondamentaux en matière de runes, mais elle n’a pas hésité à y ajouter sa touche.

— Elle a ajouté que les défunts doivent en tenir compte.

Merritt eut un regard en coin pour Magda, mais il ne dit rien.

— Je peux témoigner que c’est vrai, dit la jeune femme. Sans cette tenture, le tueur m’aurait eue. Comme il a été retenu par les runes, j’en ai déduit que je ne m’étais pas trompée : c’est bel et bien un cadavre animé.

— Une déduction logique, mais pas nécessairement juste…, marmonna Merritt.

Il prit la tenture, la plia sur son bras gauche et recommença à marcher de long en large en scrutant intensément les runes qui recouvraient son bras.

— C’est très perturbant, dit-il enfin. Ce sont des sorts de protection conçus pour repousser les morts.

— Les repousser ? Merritt, pourquoi Isadora, qui cherchait à contacter les esprits, aurait-elle fait pendre dans tous les tunnels des tentures visant à les empêcher de passer ?

— Une simple précaution, sauf si elle avait des raisons particulières de craindre les esprits. Sa vocation était d’entrer en contact avec les défunts. Mais elle cherchait les âmes des victimes du général Kuno, et elle craignait peut-être qu’on tente de l’en empêcher.

— Merritt, tu parles de spectres, pas de morts !

— Et alors ?

— Imagine que certains sorciers aient pour de bon ranimé des cadavres ? Je n’ai pas parlé de les ressusciter, simplement de les animer. Il s’agit peut-être de monstres qui obéissent à leur volonté comme des esclaves.

Pensif, Merritt rendit la tenture à Magda.

— J’ai appris à ne rien écarter d’office, y compris les hypothèses les plus folles, mais crois-tu vraiment à ce que tu dis ?

Magda replia soigneusement le ballot.

— Franchement, il m’arrive d’en douter. Cela dit, cette tenture me sert de couverture… Oui, je dors dessous.

S’attendant à des moqueries, Magda en fut pour ses frais.

— Maligne, la petite…, souffla Merritt, de plus en plus songeur.

— Trop de choses bizarres s’enchaînent ces derniers temps, dit Magda. J’ai peur qu’une catastrophe se produise avant que j’aie tout compris, mais tout le monde s’en fiche à part moi.

— Non, à part nous !

Magda en resta un moment muette de surprise. Si elle espérait un tel « ralliement », elle le tenait depuis le début pour hautement improbable. Malgré son pessimisme, elle avait tenté sa chance, mais sans grande conviction, elle devait l’avouer.

— Merci, parvint-elle à souffler.

— Tu as raison, il y a trop d’événements étranges. Ceux que tu mentionnes, plus une foule d’autres… Pris séparément, ils peuvent paraître insignifiants ou aisément explicables. Mais quand on les regarde comme un tout, il n’est plus possible de s’aveugler.

— Connais-tu quelqu’un qui pourrait nous aider ?

En réfléchissant, Merritt passa la main sur la partie ronde d’une déconcertante structure métallique de son invention. À première vue, on aurait dit une représentation artistique d’une toile de vérification, mais l’extrapolation était peut-être osée.

— Peut-être… Oui, je connais peut-être quelqu’un…

— Je t’écoute !

Merritt se tourna vers son interlocutrice.

— As-tu entendu parler de la transfuge ?

— La transfuge ? Non. De qui s’agit-il ?

— Il y a deux jours, une magicienne de l’Ancien Monde – proche de l’empereur Sulachan, paraît-il – est venue demander l’asile politique à la Forteresse. On dit qu’elle veut épouser notre cause. Si c’est vrai, elle pourrait être une source d’informations précieuses, car nous savons très peu de choses sur l’Ancien Monde et le règne de Sulachan.

— Je n’étais pas au courant, avoua Magda. Mais nous devons lui parler. Sais-tu où la trouver ?

— Dans le donjon.

— En prison ? Si elle veut changer de camp, pourquoi l’avoir incarcérée ?

— On murmure qu’elle a été jugée, convaincue d’espionnage et condamnée à mort.

— Je n’ai rien su d’un tel procès.

— C’est normal, pour une femme ordinaire, non ?

— Avant la mort de Baraccus, j’étais bien mieux informée qu’aujourd’hui, c’est vrai… Il faut lui parler, Merritt !

— J’ai essayé et on ne m’a pas laissé faire.

— Il doit bien y avoir quelque part des gens prêts à nous aider… (Magda approcha de la table et baissa les yeux sur l’Épée de Vérité.) Le seigneur Rahl m’a confié que plusieurs officiers lui ont juré fidélité.

— Tu sais lesquels ?

— Les généraux Rendall et Morgan, entre autres. Je leur fais confiance et je suis sûre qu’ils ne me refuseraient pas leur assistance.

— Ils sont tous les deux avec leurs hommes, hors d’Aydindril.

— Grundwall, le chef de la garde civile, a également récité les dévotions. Je le connais un peu, parce qu’il venait souvent voir Baraccus avec des rapports…

— Oui, ça pourrait marcher… Au chef de la garde civile, on ne refuserait pas de voir une prisonnière… Tu pourrais le persuader de m’aider à rencontrer la magicienne ?

— Je suis sûre qu’il s’arrangerait pour m’obtenir l’autorisation de lui parler. En ce qui te concerne, ça reste à voir…

Merritt eut un sourire qui s’effaça vite.

— Espérons que ces idiots ne l’auront pas déjà décapitée… et qu’elle voudra bien nous parler.

— Il faudra donc commencer par là… Et toi, tu connais des gens qui pourraient nous faciliter la tâche ?

Merritt se massa pensivement le menton.

— J’ai parmi mes relations une foule de personnes de confiance… Hélas, la plupart n’ont pas juré fidélité au seigneur Rahl. Du coup, comment savoir si un espion n’est pas tapi dans leur esprit ? Trop de gens ne prennent pas la menace au sérieux, et c’est du pain bénit pour nos ennemis.

— Nous ne pouvons pas courir le risque de tomber sur un traître malgré lui…

— Un de mes très bons amis a récité les dévotions…

— Qui ?

— Un sorcier chargé de garder la Sliph. C’était un des plus fidèles soutiens de Baraccus. Étant presque en permanence avec la Sliph, il voit aller et venir beaucoup de gens importants. Il est aussi très bien informé sur les autres sorciers présents à la Forteresse. Lequel fait quoi, et ce genre d’informations.

— Tu veux parler de Quinn ?

— Tu le connais ?

— C’est un ami d’enfance. Petite, j’allais parfois me promener dans la forêt avec lui jusqu’à un étang isolé près duquel nichaient des huards.

— Et vous étiez… intimes ?

Magda sentit qu’elle s’empourprait.

— Non, je l’aimais bien, mais nous n’étions que des gosses. Il devait avoir deux ans de plus que moi, cela dit, et ça m’en imposait. Mais Quinn se passionnait pour ses journaux…

— Oui, les journaux de Quinn… Je vois que tu le connais très bien.

— Il était tout le temps plongé dans des livres d’histoire… Pour lui, toutes les croyances des gens dépendaient de la façon dont on leur racontait le passé. Il ambitionnait de devenir le chroniqueur et l’historien de la Forteresse.

— Il semble bien parti pour y arriver…

Merritt s’empara du baudrier, qu’il fit passer au-dessus de sa tête, le positionnant sur son épaule droite et faisant du coup reposer le fourreau sur sa hanche gauche.

— Il a toute une collection de journaux et il en rédige un nouveau pour passer le temps pendant qu’il veille sur la Sliph.

— C’est compréhensible, parce qu’il doit s’ennuyer à mourir dans son trou…

Merritt glissa l’épée dans le somptueux fourreau.

— Allons voir si tu peux convaincre Grundwall de nous introduire dans le donjon.

— Tu portes toujours sur toi l’Épée de Vérité ?

— Je ne m’en sépare jamais… En vue du processus final, elle est déjà investie d’un certain pouvoir qui en fait une arme efficace et dangereuse. Je détesterais qu’elle tombe entre de mauvaises mains.

Un raisonnement logique, admit Magda tout en récupérant la tenture pliée en forme de ballot.

Passant devant la bibliothèque, elle s’arrêta et désigna les petites figurines de céramique qui orbitaient autour de l’extrémité d’un parchemin.

— Merritt, tu m’en voudras si je te demande ce que c’est ?

Merritt tira le rouleau hors de son logement. Ses « satellites » suivirent docilement, restant en suspension dans l’air.

— C’est un puits de gravité.

Magda sourit de voir les petites figurines flotter dans l’air, puis elle se tourna vers le sorcier.

— Plaît-il ?

— Si tu lances un objet en l’air, il retombe sur le sol. En un sens, comme ces figurines, nous sommes tous attirés vers le bas par la gravité.

Merritt déroula le rouleau pour dévoiler la forme complexe d’un sortilège composé de runes et de dessins.

Alarmée, Magda reconnut une Grâce dans un coin du diagramme – mais une Grâce modifiée.

— Tu as généré de la gravité dans un sort ?

— Pas exactement… J’ai créé un sortilège qui attire des objets spécifiques. On pourrait dire que c’est une imitation de la gravité. Dans ce cas, les objets sont ces figurines, qui devront à jamais rester à proximité du rouleau – comme nous sommes rivés au sol par la gravité, en un sens. D’où le nom « puits de gravité ».

— Et il sert à quoi, ce sortilège ?

— Rien de précis… C’est une idée qui m’est venue pendant que je travaillais sur un autre projet, bien plus important. J’ai pris une petite pause, et j’ai inventé ce sort pour me distraire.

Merritt plia plusieurs fois le rouleau, au lieu de le réenrouler, et les figurines approchèrent de ses mains. Puis il posa le parchemin, réduit à un petit carré, dans la paume de Magda.

— Un cadeau, pour te faire sourire…

Magda baissa les yeux sur son étrange présent.

— Je peux l’avoir, vraiment ?

— Oui, si tu promets de faire cet adorable sourire chaque fois que tu le regardes.

— C’est juré ! lança Magda.

Elle attrapa les figurines au vol et les rangea dans sa poche avec le parchemin.

La tenant par les quillons, Merritt s’assura que l’Épée de Vérité coulissait bien dans son fourreau.

— Bon, dit-il, allons voir si cette transfuge a encore… la tête sur les épaules.

Magda emboîta le pas au sorcier. Pour la première fois depuis la mort de Baraccus, elle ne se sentait plus totalement seule. Désormais, quelqu’un croyait en ce qu’elle disait et la prenait au sérieux. Un homme prêt à l’aider coûte que coûte…

Chapitre 55

Sur le pont de pierre qui enjambait un gouffre abyssal, devant la Forteresse, les deux femmes en robe grise qui avançaient en sens inverse de Magda et Merritt se pétrifièrent lorsqu’elles reconnurent le sorcier.

À peine plus âgée que Magda, la plus petite des deux femmes semblait être la fille de l’autre, qui arborait déjà des cheveux gris. Se remettant à marcher, les deux inconnues se frayèrent un chemin parmi la foule qui allait et venait sur le pont et vinrent rejoindre le sorcier.

Magda remarqua une tache de sang sur la robe de la « fille ».

— Mary, que s’est-il passé ? demanda Merritt à la jeune femme qui venait de lui prendre la main comme si elle s’accrochait à une planche de salut.

La « mère » resta un peu à l’écart, se tordant nerveusement les mains.

— C’est James… Il a été grièvement blessé.

— Blessé ? Comment ? Et dans quel état est-il ?

— Il travaillait sur ordre du Conseil – à la fabrication d’une épée, je crois. Il ne parle jamais beaucoup de son métier, tu le sais bien… Mais plus tôt cet après-midi, il y a eu un accident dans les sous-sols. Trois de ses compagnons ont été tués sur le coup par une formidable explosion. Deux autres, qui se tenaient plus loin, ont été légèrement blessés. James n’a pas eu cette chance. Il était plus près, et il s’est brûlé les poumons en respirant dans la fournaise. Il va très mal, Merritt.

Se serrant contre le sorcier, l’inconnue saisit des deux mains les pans de sa chemise noire.

— Que vais-je faire s’il meurt, Merritt ? Que vais-je faire ?

— C’est une histoire de magie qui a mal tourné, précisa la plus vieille des deux femmes.

Alors qu’il enlaçait Mary, lui tapotant tendrement la tête, Merritt regarda brièvement Magda.

La jeune femme n’eut pas besoin d’un long discours. D’autres hommes de valeur venaient de mourir en essayant de fabriquer la clé des boîtes d’Orden.

— Les guérisseurs le soignent ? demanda Merritt. Ils vont le sauver ?

— Non, il a refusé, répondit Mary.

— Pourquoi ?

La femme plus âgée posa une main sur l’avant-bras du sorcier.

— James te demande, Merritt.

— Pour quelle raison refuse-t-il l’aide des guérisseurs ?

— Si j’ai bien compris, tu es le seul, selon lui, qui en sache assez sur les forces qu’il manipule pour avoir une chance de le tirer de là. Les sorciers survivants tentent de le maintenir en vie en t’attendant, mais ils m’ont confirmé qu’ils n’en savent pas assez pour le sauver. Ils ont besoin de toi. C’est un miracle que nous t’ayons croisé alors que tu venais à la Forteresse, puisque nous étions en route pour chez toi, en ville… Mais il n’y a pas de temps à perdre !

Sans cesser de serrer la « fille » contre lui, Merritt tapota gentiment l’épaule de la « mère ».

— On y va ! Magda, je dois aller aider James ! Tu m’attends ?

— Bien sûr. Fonce !

Magda posa une main sur l’épaule de Mary et la serra doucement. Avoir peur pour un être aimé, elle savait ce que c’était, et la détresse de la jeune femme était à un souffle de lui arracher des larmes. Mais cette épouse-là, au moins, ne pleurait pas la mort de son mari. Et Merritt ferait tout pour éviter qu’elle y soit obligée.

— Soyez courageuse… Merritt va l’aider. James aura besoin que vous vous montriez forte.

Mary prit la main libre de Magda.

— Je ferai de mon mieux…

— On se retrouve où ? souffla Merritt.

— Dans mes appartements, ou dans le débarras, à côté, où je serai en train de faire de la place pour le prochain Premier Sorcier.

— Je te rejoindrai dès que James sera hors de danger.

Ses yeux noisette tirant encore plus sur le vert à la lumière de la fin d’après-midi, Merritt n’eut pas besoin d’ajouter une longue tirade. Il connaissait l’enjeu de leur quête, mais il ne pouvait pas laisser mourir un homme qui l’appelait au secours.

Avant de se laisser entraîner par les deux femmes, Merritt posa sur la joue de Magda une caresse plus légère que les battements d’ailes d’un papillon.

Sentant encore sur sa peau le contact des doigts du sorcier, Magda regarda le trio finir de traverser le pont et se précipiter pour franchir la herse.

Un geste discret mais hors du commun, cette caresse, et qui en disait si long… Une façon de signifier qu’un lien s’était établi et la promesse de revenir, quoi qu’il advienne, pour livrer jusqu’au bout l’inévitable bataille.

Cela dit, guérir un blessé grave pouvait prendre beaucoup de temps. Avec de la chance, quelques heures suffiraient, mais il pourrait tout aussi bien falloir deux ou trois jours.

James était à l’évidence un ami de Merritt. Sans l’assistance spécifique du sorcier, il était condamné. Dans ces circonstances, Merritt n’avait pas hésité une seconde, et c’était normal.

Hélas, le temps pressait et ce retard risquait d’être catastrophique.

Alors que les boîtes d’Orden avaient disparu, des espions hantaient la Forteresse, des traîtres complotaient dans l’ombre, des innocents mouraient mystérieusement et des cadavres animés rôdaient dans les sous-sols.

Pour ne rien arranger, à part Merritt, personne ne croyait un mot de ce que racontait Magda.

Chapitre 59

Magda écarquilla les yeux, se demandant si elle avait bien entendu.

— Pardon ?

— J’ai décidé qu’un homme de mon niveau – un Premier Sorcier ! – devait avoir une épouse.

Magda se fit soudain une représentation plus précise des arrière-pensées qu’entretenait Lothain à son égard.

— Mais qui vous permet de… ?

La jeune femme ravala les injures qui lui brûlaient la langue. Avec un type pareil, il fallait être prudente.

— Qu’est-ce qui vous fait penser que je serai une bonne épouse pour vous ?

Le regard de Lothain se promena sur les courbes de son interlocutrice.

— Eh bien, je crois que vous avez tout ce qu’il faut… (Quand ses yeux baladeurs furent revenus sur le visage de Magda, le Premier Sorcier reprit son sérieux.) Veuve de mon prédécesseur, vous connaissez déjà le protocole et vous avez une excellente idée des responsabilités qui accablent le premier de tous les sorciers. Pour Baraccus, vous avez été une maîtresse de maison admirable, et vous le serez aussi pour moi.

— Pour ça, il y a des gouvernantes et des servantes. On les reçoit en même temps que les appartements, et vous serez ravi de leurs prestations.

— Certes, mais l’enjeu ne se limite pas à ça. Une femme comme vous a besoin de la protection d’un homme puissant.

Magda eut l’intuition que Lothain allait bientôt lui dévoiler ses plans secrets – et qu’elle n’aimerait pas ça du tout.

— La protection ?

— Bien entendu ! Si vous m’épousez, ça fera taire tous les ragots au sujet de votre loyauté. Les mauvais esprits cesseront de murmurer que vous préférez le seigneur Rahl aux Contrées. Ils ne pourront plus non plus vous associer aux menées plus que critiquables de Baraccus. Et tous les soupçons concernant vos activités récentes seront étouffés dans l’œuf.

— Mes activités récentes ?

— Vos déplacements furtifs, le visage caché afin de ne pas être reconnue…

— Si je comprends bien, vous me faites espionner ? La veuve de Baraccus, procureur Lothain, cherche à se faire oublier, c’est tout !

— Peut-être, mais aux yeux des gens, une femme qui n’a rien à se reprocher n’a nul besoin de se cacher. Du coup, les soupçons fleurissent. Votre comportement est dangereux, pour quelqu’un de votre rang. Enfin, de votre rang passé…

— Si on me suspecte de trahison, comment pouvez-vous me vouloir pour femme ? D’autre part, on peut vous reprocher bien des choses, mais pas d’être stupide. Vous savez très bien ce que je pense de vous. Alors, quel élan de générosité incongru vous pousse à me « protéger » ? Je vous vois mal en défenseur de ma vertu.

Lothain eut un grand sourire.

— Votre vertu ? Vous pensez que je m’en soucie ? Vous pouvez m’être utile, voilà tout. Sauver votre réputation – et peut-être votre vie –, c’est un cadeau que je vous fais en échange.

— Je peux vous être utile ? Puis-je savoir comment ?

Lothain baissa les yeux sur les épaules de Magda, puis il la regarda de nouveau en face.

— Montre-moi la chambre, femme, et tu comprendras vite à quoi tu peux m’être utile !

Sentant qu’elle s’empourprait, Magda se força à ne pas exploser. L’hystérie ne l’aiderait pas à comprendre ce qui se passait vraiment.

— Vous êtes un homme puissant, et à ce titre, presque toutes les femmes sont à votre disposition. Quelques-unes seraient peut-être même volontaires, quant aux autres, vous avez les moyens de les acheter.

Lothain ne broncha pas sous l’insulte.

— C’est sans doute vrai, mais c’est vous que je veux. Quand une fleur est inaccessible, on la désire d’autant plus, pas vrai ? Si je gagnais le… cœur… de la veuve de Baraccus, tous les hommes de la Forteresse m’envieraient. Ce serait une consécration.

— Je n’aurais pas cru que vous aviez si peu confiance en vous…

Le sourire de Lothain s’effaça.

— Ma confiance importe peu, ce qui compte c’est l’image que les gens ont de moi. Vous avoir à mes côtés augmenterait ma crédibilité. Comment dire ? Je bénéficierais de l’aura de Baraccus. On nous verrait comme des égaux, lui et moi. La même compagne, le même statut – la même grandeur !

— Vous n’êtes pas l’égal de Baraccus.

— Petite, après une nuit au lit avec moi, tu changeras d’avis.

— Dehors ! s’écria Magda. (Elle désigna la porte.) Retirez-vous sur-le-champ !

Baissant totalement le masque, Lothain eut un sourire lubrique, puis il tapota l’épaule de Magda du bout d’un index.

— Écoute-moi bien, Magda Searus ! Tu as provoqué dans la Forteresse des troubles qui se sont propagés en ville. Je me demande bien pourquoi, mais beaucoup de gens croient en toi. Les autres ont peur de toi après la petite représentation que tu as donnée dans la salle du Conseil.

» En plus de tout, tu as osé lancer contre moi des accusations méprisables. Bizarrement, ces affabulations d’une anonyme ont attiré et retenu l’attention de bien des gens. En d’autres termes, tu as semé la zizanie dans la Forteresse et tu m’as discrédité. À cause de toi, les gens ont moins tendance à se rallier à moi.

» En temps de guerre, alors que nous avons besoin d’unité, tu es un facteur de division. Par ta faute, l’autorité du Conseil est affaiblie et j’ai perdu une partie de ma crédibilité.

» Magda Searus, tu es une menace pour l’ordre public – et par conséquent, une ennemie de notre cause. Si tu te soucies des Contrées et de leurs habitants, comme tu l’affirmes, ton devoir est de leur apporter la paix et la sérénité. Étant la source de leurs malheurs, tu dois réparer tes fautes. En m’épousant, tu montreras le droit chemin à tous les peuples des Contrées. Les ragots cesseront et les calomnies seront vite enterrées. Notre union mettra fin à des spéculations déplorables. Tes errements, nos citoyens le comprendront, n’étaient dus qu’aux effets délétères du chagrin sur un esprit féminin faible par nature.

» Notre mariage sera un signe majeur pour nos peuples. Mon autorité enfin restaurée dans toute sa pérennité, je pourrai exercer mes fonctions sans entraves.

— Ne comptez pas que…

— Tu n’as pas ton mot à dire ! Cette union est pour le bien des Contrées, et tu accompliras ton devoir !

Lothain se passa une main sur la nuque, cherchant à se calmer.

— Par pure bonté, je vais te donner un délai de réflexion. Se remarier n’est pas une mince affaire, mais ça te redonnera une place ici, et tu aurais tort de te priver d’une telle occasion. De toute façon, d’une manière ou d’une autre, tu finiras par être ma bonne et loyale épouse – une humble servante de son maître et du Premier Sorcier.

Lothain se pencha et tapota de nouveau l’épaule de Magda – plus fort, presque douloureusement.

— C’est le chemin que tu devras suivre, alors ne rends pas les choses plus compliquées qu’elles le sont déjà.

— Je vous ai demandé de sortir !

— Devenue mon épouse, tu pourras rester dans tes appartements – que dis-je, nos appartements – et profiter du luxe dont tu as l’habitude. N’est-il pas délicieux de mener l’existence privilégiée de la femme du Premier Sorcier ? Et quand les gens te verront à mes côtés, leurs absurdes doutes fondront comme neige au soleil.

— Retirez-vous, procureur !

Bouillant de colère, Magda ne parvenait plus à réfléchir logiquement.

— Encore une chose : bien entendu, tu pourras laisser repousser tes cheveux. Une belle crinière, ce sera la moindre des choses pour mon épouse.

— Je vous ai demandé de…

— Quelqu’un a un problème ? demanda soudain une voix masculine.

Merritt se tenait dans l’entrée.

Chapitre 61

En entrant dans le débarras, Merritt fit un grand geste circulaire qui alluma d’un coup toutes les lampes. Derrière les volets fermés, l’orage qui se déchaînait dans le lointain produisait une lumière fragmentée visible à travers les lattes de bois disjointes.

— C’est quoi, cette histoire d’épouse ? bougonna Merritt.

— Nous avons des problèmes…

— Plus graves que sa demande en mariage ? Parce que c’était ça, pas vrai ?

— Lothain vient d’être nommé Premier Sorcier.

La chique coupée, Merritt regarda Magda un peu comme elle avait dévisagé Sadler, après avoir appris sa destitution.

— Un sacré problème, ça…, souffla Merritt quand il eut repris son souffle. Je ne me suis jamais fié à ce type. Il n’a pas la carrure d’un Premier Sorcier.

— Je l’estime encore moins que toi, mais il a réussi à obtenir le poste.

— C’est un homme influent, oui… Beaucoup de gens le soutiennent, surtout depuis qu’il a fait tomber des têtes… très haut placées. Sa façon de démasquer les criminels et les traîtres a marqué les esprits. Reconnais qu’il a confondu bien des félons. Cela dit, j’avoue avoir toujours eu des doutes sur certains des « coupables »… Sur leur culpabilité, je veux dire.

— Tu peux être plus précis ?

— Je connaissais plusieurs membres de l’équipe du Temple. Des gens de confiance… Je veux bien qu’une partie de l’équipe nous ait trahis, mais la totalité ? Non, c’est un peu gros. Mais on a toujours besoin de boucs émissaires, non ? Une fois qu’on les a décapités, l’enquête est close. Lothain se targue d’avoir démasqué tous les traîtres, mais rien n’est moins sûr, selon moi.

Magda fut étonnée d’entendre de tels propos dans la bouche de Merritt. Ayant elle-même des doutes, elle avait fini par se dire qu’il fallait avoir le don pour juger de ces choses-là. Des sorciers partageaient-ils son incrédulité ? Ou Merritt était-il le seul ?

— C’est vrai, rien n’est moins sûr… Merritt, ce n’est pas tout. Sur le pont, j’ai rencontré le conseiller Sadler. C’est lui qui m’a avertie, pour Lothain. Il m’a aussi dit que ce même Lothain l’a destitué.

— Quoi ? Il a ce pouvoir ?

— On dirait bien… Sadler tentait de faire bonne figure, mais j’ai vu qu’il avait le cœur brisé.

— Pourquoi Lothain a-t-il voulu se débarrasser de Sadler ?

— Pour qu’il y ait une majorité au Conseil. Avec six membres, c’était souvent trois voix contre trois. Désormais, les décisions seront prises plus vite.

— C’est de mauvais augure… Je n’ai jamais été proche des hautes sphères de la Forteresse, mais ce que tu me racontes est inquiétant… D’autant plus que Lothain n’a rien d’un chef de guerre.

— Tu oublies son armée personnelle.

— Ça ne fait pas de lui un général. Juste un aspirant dictateur soutenu par des troupes.

— J’ai bien l’impression qu’il n’a plus rien d’un « aspirant », mon ami.

Merritt réfléchit quelques instants, puis il croisa les bras.

— Et cette histoire de mariage ?

Pour se donner du courage, car toute cette histoire la révulsait, Magda prit une grande inspiration.

— Il m’accuse d’avoir semé le trouble dans la Forteresse. À cause de moi, il semble que pas mal de gens jugent comme nous qu’il n’est pas taillé pour le poste de Premier Sorcier. Estimant que sa perte de crédibilité est ma faute, il voudrait que je me « rachète ».

— Ta faute ? Qu’as-tu dit à ce sujet ?

— Ce jour-là, dans la salle du Conseil, il m’a accusée d’inventer des histoires sur ceux qui marchent dans les rêves. Tout ça pour inciter les gens à se rallier au seigneur Rahl. En réponse, j’ai lancé qu’il poursuivait des fantômes pour se faire un nom. Qu’il voyait des traîtres partout, si tu préfères. Tout ça pour soigner sa réputation et faire avancer sa carrière.

— Tu as dit ça en public ?

— Eh bien, oui… Devant les conseillers et la foule, je lui ai reproché d’ignorer délibérément la vérité pour servir ses propres intérêts.

— Et tu t’étonnes qu’il t’en veuille d’avoir sabordé sa crédibilité ?

— Il m’accuse aussi d’avoir fait naître des spéculations absurdes au sujet de l’ennemi. Là encore, à cause de moi, les gens ne l’écoutent plus comme avant. Il pense que je suis responsable de la division qui règne dans la Forteresse.

— Et ça lui donne envie de t’épouser ? s’écria Merritt.

— Si je deviens sa femme, croit-il, les gens verront bien que je racontais n’importe quoi, aveuglée par le chagrin. M’avoir à ses côtés redorera son blason, et fera taire les calomniateurs. Selon lui, c’est le seul moyen d’unifier de nouveau les Contrées. En l’épousant, je servirai le Nouveau Monde.

Les bras croisés, Merritt posa sur Magda un regard insondable.

— Mais il n’est pas question que je me marie avec lui.

— Vraiment ? Alors, tout va bien, fit Merritt en décroisant les bras.

Magda se tourna vers l’établi. La simple idée d’épouser Lothain la faisait bouillir de rage, mais pourquoi Merritt avait-il réagi avec tant de passion ? Quoi qu’il en soit, elle appréciait qu’il se soucie d’elle et se réjouisse qu’elle ne commette pas une erreur tragique.

Sortant d’un coin obscur de la pièce, Ombre approcha de sa maîtresse et vint se frotter contre sa main.

— C’est qui, celui-là ? demanda Merritt.

— Ombre… Les chats peuvent parfois voir entre les mondes. C’est Isadora qui me l’a dit. Surtout les chats noirs.

Merritt tendit la main pour que le félin vienne le saluer aussi.

— Isadora savait de quoi elle parlait…

Prudent, Ombre inspecta l’un après l’autre les doigts du sorcier.

— Ombre a senti la présence du tueur mort avant Isadora et moi. Il ne l’a pas aimé, ce cadavre animé, mais toi, il t’apprécie…

Satisfait de son examen, le chat se frottait contre le sorcier en ronronnant. Avec la tenue noire de Merritt, l’homme et l’animal se ressemblaient, se confondant presque.

Magda se demanda si Merritt sentait lui aussi la présence des esprits. Pour elle, les limites du don restaient bien mystérieuses.

— Je dors avec la tenture comme couverture, et Ombre se roule en boule à côté de mon oreiller. Pas vrai, minou ? Mais on ne va pas pouvoir passer notre temps à te caresser.

— Pour quelqu’un qui n’a pas le don, tu sais rudement bien te servir des défenses que la magie met à ta disposition.

Souriant, Magda souleva le chat et le posa sur l’établi. Pas contrariant, Ombre se coucha sur le côté, une patte avant repliée sous le corps, et regarda sa maîtresse retirer la pièce de bois qui dissimulait le compartiment secret de l’établi.

— Merritt, j’ai quelque chose à te montrer…

Chapitre 63

Alors que Magda laissait courir un doigt le long des lettres du mot « Vérité », Merritt approcha de l’établi et balaya du regard les outils soigneusement rangés.

— C’était là qu’il travaillait ? demanda-t-il.

La jeune femme désigna une caisse, sur le côté.

— Et je m’asseyais ici pour le regarder faire…

Magda baissa les yeux sur le coffret d’argent sculpté qui contenait ses plus précieux souvenirs. Baraccus lui semblait si irréel, à présent. En un sens, son absence semblait dater d’hier, mais en même temps, il appartenait à une période de sa vie révolue depuis ce qui paraissait être une éternité. Il lui manquait, certes, mais face au danger qui menaçait les Contrées, même ce chagrin perdait de sa substance.

— Ce coffret, c’est lui qui l’a fabriqué ?

Magda acquiesça. Tirant le coffret vers elle, elle le caressa du bout des doigts, puis ouvrit le couvercle.

— Il contient des petits cadeaux et d’autres souvenirs.

La jeune femme sortit la fleur blanche et la montra à Merritt.

— C’est une fleur très rare… Je n’en avais vu qu’une jusque-là…

Magda fit tourner la fleur entre son pouce et son index.

— Tu connais son nom ? Baraccus m’a dit qu’elle était très rare, mais sans jamais préciser comment elle s’appelait.

— C’est une blanche-aveu…

— Vraiment ? Une blanche-aveu ? Quel drôle de nom…

— Un aveu, c’est la révélation de la vérité. Et la vérité, comme la blancheur, est une image de la pureté.

— Un joli nom pour une très jolie fleur…, soupira Magda en remettant son trésor dans le coffret, dont elle referma le couvercle.

— Un jour, dit Merritt, tu pourrais venir me voir travailler…

— J’aimerais beaucoup ça…

Magda alla s’asseoir sur sa caisse et désigna les outils d’orfèvre, les pierres précieuses rangées dans de petits paniers et les carnets de notes de son mari.

— Sur le coup, j’ai improvisé une explication, mais au fond, j’aimerais bien que tout ça te revienne.

— Tu es sérieuse ? Moi, hériter des outils d’un Premier Sorcier ?

— Ils m’appartiennent, désormais, et je voudrais que tu les gardes. Baraccus serait d’accord, je crois. Il aurait apprécié qu’ils reviennent à un homme de valeur.

Merritt passa un index presque amoureux sur quelques-uns des outils, comme s’ils lui inspiraient un très grand respect.

— Ils sont d’une qualité extraordinaire.

— Je suis contente qu’ils te plaisent, et je sais que tu en feras un très bon usage.

— Et ces carnets ? demanda Merritt.

— Des notes, je crois…

— Je peux les consulter ?

Ravie de voir que le « legs » de Baraccus plaisait tant à Merritt, Magda se pencha pour pousser les carnets vers lui.

— Bien entendu… Qui sait ? ils pourraient t’être utiles.

Merritt prit le premier carnet, l’ouvrit et le feuilleta, ses yeux noisette soudain écarquillés.

Son sourire s’effaça et il blêmit d’un coup.

— Par les esprits du bien ! s’écria-t-il.

— Un problème ? s’inquiéta Magda.

Merritt tourna plus vite les pages.

— Des calculs cosmologiques…, soupira le sorcier.

— Oui, ça paraît logique.

Il n’y avait pas de quoi réagir ainsi. Baraccus passait une bonne partie de son temps à faire des calculs cosmologiques. Mesurant la distance entre les étoiles, il avait également l’habitude de calculer ce qu’il appelait leur « angle » par rapport à la lune ou à un point donné de l’horizon.

— Baraccus parlait souvent à ses sorciers de calculs cosmologiques, de mesures astrales et d’équations. Je croyais que tous les membres de votre profession s’y intéressaient.

— Non, tu n’as pas bien saisi… Regarde ! (Merritt orienta le carnet vers Magda.) Regarde ! Ce sont des calculs cosmologiques !

— Oui, tu l’as déjà dit. Désolée, mais ça ne me parle pas…

— Magda, ce sont les formules requises pour créer une brèche du septième niveau ! Bon sang ! ces tables et ces formules sont antérieures au changement stellaire ! Je savais qu’elles existaient, mais je désespérais de les trouver un jour. Selon Baraccus, elles étaient scellées dans le Temple des Vents !

Magda se leva d’un bond.

— Tu es sûr de ce que tu racontes ?

— Sans l’ombre d’un doute ! Dans ce carnet, il y a tout ce qu’il faut savoir pour créer une brèche du septième niveau.

Alors que Merritt se laissait tomber dans le fauteuil de Baraccus, Magda baissa les yeux sur le carnet ouvert. Pour elle, ces diagrammes et ces équations ressemblaient en tout point aux autres notes que prenait régulièrement son mari. Elle n’y comprenait rien, bien entendu, mais pour Merritt, ça semblait clair comme de l’eau de roche.

Soudain, elle comprit tout et son sang parut se figer dans ses veines.

— Je sais tout, maintenant… Merritt, je sais tout !

— Tout quoi ?

Glissant un index sous le menton du sorcier, Magda le força à lever les yeux pour la regarder.

— Baraccus savait que tu aurais besoin de ces formules, et il les a rapportées du Temple des Vents. Tu te souviens de ce que je t’ai raconté ? À son retour, il m’a dit que les boîtes d’Orden avaient disparu et que j’étais la seule à qui il pouvait le confier… Il savait que le pouvoir n’était plus en sécurité. Donc, il a rapporté les formules afin que la clé puisse voir le jour.

Merritt en resta bouche bée.

— Il a rapporté ces trésors pour toi, Merritt. Informé de tes recherches, il savait que tu aurais besoin de ces calculs. Et il voulait que tu achèves la clé, afin qu’elle protège les boîtes d’Orden. Ma destinée, a-t-il écrit, est la recherche de vérité. Cette quête m’a conduite à toi, afin que je te remette le trésor qu’il voulait t’offrir.

Merritt posa une main sur son front.

— Tu me donnes le tournis… Magda, as-tu conscience de l’énormité de ce que tu dis ? C’est si difficile à croire…

— Pourtant, la vérité est dans le carnet que tu tiens entre tes mains…

— Ces formules ont une incroyable valeur. Pour beaucoup de sorciers, elles n’étaient qu’un mythe. Mais certains, comme moi, ont été amenés à postuler qu’elles devaient exister. Et voilà que je viens de les trouver sur l’établi du Premier Sorcier !

— Elles sont là depuis son retour du royaume des morts. Il les avait cachées à la vue de tous.

Les yeux brillants de larmes, Merritt ne put plus contenir ses émotions :

— Sais-tu combien de braves types sont morts en essayant de reconstituer ces formules ? Morts en cherchant à tâtons dans le noir, comme des aveugles…

— Tu vas pouvoir achever l’Épée de Vérité ?

Merritt brandit le carnet.

— Avec ça, oui ! J’ai tout ce qu’il me faut pour finir le travail !

— Tu vas demander de l’aide à d’autres sorciers afin d’achever ton œuvre ?

Merritt réfléchit un moment à la question de Magda.

— Pour tout le travail préliminaire, je me suis débrouillé seul. En fait, je n’aurai besoin de personne.

— Pourtant, les sorciers qui essaient encore de fabriquer la clé travaillent en équipe.

— Le Conseil ordonne que la clé soit fabriquée, mais il n’a pas la première idée du protocole à suivre. Comme les créations se font souvent à plusieurs, les conseillers se sont dit que c’était la bonne façon de procéder.

— Tu n’as pas donné ton opinion ?

— Plutôt dix fois qu’une ! Mais ces imbéciles ne voulaient rien savoir. Malgré mon opinion, ils « supposaient » qu’une telle tâche exigeait une équipe. Tu sais, ces gens supposent beaucoup, et quand ça provoque des catastrophes, ils ne se sentent jamais coupables, parce qu’il y a toujours un pauvre type pour servir de bouc émissaire.

— N’auras-tu pas besoin d’un assistant, malgré tout ?

Merritt coula à Magda un regard lourd de sens.

— Oui, mais avec les derniers événements, je n’ai plus confiance en personne. Comme toi, au fond… Après tout, tu n’as pas jugé bon d’informer le Conseil au sujet des boîtes d’Orden.

— C’est vrai.

— En outre, si trop de gens savent que la clé est achevée, le voleur des boîtes d’Orden risque d’en avoir vite vent. Baraccus ne se fiait qu’à toi… Si je travaille seul, personne ne saura que la clé existe. Ensuite, je pourrai partir à la recherche des boîtes, afin de les protéger.

— Tu es sûr de devoir achever l’Épée de Vérité ? Sans la clé, le danger…

— Le voleur des boîtes peut tenter d’accéder au pouvoir sans recourir à la clé. Cette tentation est le plus grand danger qui nous menace. En y cédant, et en commettant certaines erreurs, le voleur peut sans le vouloir détruire le royaume des vivants. Si un idiot prend ce risque, la clé seule pourra nous sauver du néant.

— Dans ce cas, achève la clé, en effet. Ensuite, nous tenterons de protéger les boîtes.

— Nous ?

— Nous sommes les deux seules personnes informées de cette affaire. Baraccus ne se fiait pas à moi par hasard… Le ou les voleurs ne savent pas qu’il t’a rapporté les formules. Toi et moi, nous connaissons la totalité de l’histoire. Donc, nous devons travailler ensemble.

— Le raisonnement est juste, mais je ne suis pas sûr d’y souscrire. C’est trop dangereux, Magda !

— Dangereux ? Merritt, je suis déjà au centre de tout ça ! La seule question, c’est de savoir quel nouveau malheur me guette. Pour ne plus rien risquer, je n’ai qu’une option : découvrir la vérité et mettre un terme à cette folie.

Accablé, Merritt se passa une main sur le front.

— Je n’aime pas cette idée, Magda, mais je crains que tu aies raison. Où que tu ailles, on dirait que tu te retrouves dans l’œil du cyclone…

— C’est peut-être ça, ma destinée… Je dois découvrir ce qui se trame dans la Forteresse. Peut-être suis-je la seule à pouvoir le faire.

Merritt saisit l’épée et la brandit, Ombre suivant du regard la lame scintillante.

— Je dois agir très vite, avant qu’un malheur m’en empêche.

— Et notre visite à la magicienne ennemie ? C’est important aussi, et son exécution ne tardera plus – si ce n’est pas déjà fait.

Merritt rengaina son arme.

— Si elle est en vie, ils ne la décapiteront pas ce soir. En général, les exécutions ont lieu l’après-midi. Donc, nous avons jusqu’à demain. Ça me laisse la nuit pour achever la clé.

— Tu as raison, mais dans le cas des exécutions publiques… Ce cas-là pourrait être différent… Merritt, tu es sûr que cette femme pourrait nous dire des choses importantes ? Si oui, il ne faut pas laisser passer cette occasion.

— Tu parles d’or, mais la clé passe avant tout. Ensuite, nous tenterons de voir la prisonnière, si elle est encore en vie.

— Très bien… Descendons dans les catacombes, et finissons-en !

Tapotant le pommeau de l’épée, Merritt hésita un moment.

— La Forteresse n’est pas le bon endroit… J’ignore quelle onde de choc générera la mobilisation de tant de pouvoir, mais je parie que le processus ne passera pas inaperçu. Je détesterais attirer l’attention de certaines personnes. En plus, il me faut de l’eau. Beaucoup d’eau.

— Pourquoi ?

— Pour servir de liquide de refroidissement.

— Je connais un endroit, dans la forêt… L’étang où j’allais quand j’étais petite.

— Ton coin secret, avec Quinn ?

— Oui. Ce n’est pas loin, mais personne n’y va jamais. On devrait partir maintenant. De nuit, nous ne risquons pas de croiser des promeneurs.

— Magda, même si j’ai tout ce qu’il me faut, ça reste très dangereux. Une telle expérience n’a jamais été tentée. Que dirais-tu de m’attendre ici ?

— Baraccus est très clair : ma destinée est la recherche de vérité. C’est moi qui ai donné son nom à la clé. Tu dois l’achever, et mon destin, j’en suis sûre, est d’être à tes côtés pour t’assister. Qui peut mieux que moi être ton bras droit ? Ta femme de confiance ?

Merritt sonda longuement le regard de Magda avant de capituler.

— J’aimerais beaucoup que tu sois ma femme de confiance, Magda… De plus, tu as raison, il me faut de l’aide.

— Mais je n’ai pas le don… C’est un problème, non ?

— Pas pour ce que je te demanderai.

— Et que me demanderas-tu ?

— Ton sang.

Chapitre 65

Son beau visage éclairé par la lueur des éclairs, Merritt approcha de sa compagne.

— Magda, tu n’es pas obligée de faire ça ! C’est dangereux ! Je peux demander à des sorciers qui…

— Des sorciers auxquels nous ne pouvons pas nous fier, au cas où tu l’aurais oublié. Surtout sur un sujet si important.

— Je sais… Mais dans les invocations de ce type, il faut que tu le comprennes, le sang joue en quelque sorte le rôle d’un combustible. Comme de l’huile dans une lampe… Ton sang te liera à ce qui va se passer. Tu seras partie prenante des composants de l’invocation. Et il ne sera pas seulement question de Magie Additive. Le pouvoir soustractif sera impliqué. Et c’est cette combinaison qui a déjà tué tant de sorciers.

Avant l’entrée dans la forêt, tandis qu’ils traversaient la ville, Merritt avait répété à l’infini ce petit discours. Il avait des doutes, mais Magda ne s’était pas laissé dissuader pour autant. Toujours déterminée à ne pas renoncer, elle avait cependant besoin de quelques explications, et c’était le moment ou jamais de les obtenir.

— Tu m’as déjà dit tout ça, mais sans préciser comment je serai liée à ce qui va se passer…

Merritt approcha encore et leva sa chevalière au niveau des yeux de Magda.

— Une Grâce est le symbole du lien qui existe entre le monde des vivants et le royaume des morts. Les Magies Additive et Soustractive sont également connectées, et l’étincelle du don coule en elles comme du sang. Mais une Grâce, en réalité, est bien davantage qu’une illustration de cette symbiose universelle. En un sens, c’est elle qui génère le lien et produit la cohésion.

» Si tu te sers de ton sang pour en dessiner une, tu seras la matrice vivante permettant d’associer tous les éléments nécessaires à la fabrication de la clé. Les formules qui me manquaient ont pour objectif de conserver à l’intérieur de l’épée les éléments qui doivent se connecter – en tout cas, jusqu’à ce que le protocole de fusion ait accompli son œuvre. En d’autres termes, la brèche du septième niveau assurera la stabilité du processus tandis que les composants Additifs et Soustractifs se combineront. Comme tu l’as sans doute déjà compris, c’est dans la Grâce – ou encore mieux, dans sa nature profonde – que se produira une brèche, afin que ce qui est en principe séparé puisse s’unir. Au cœur de la clé, dans le cas qui nous occupe…

» C’est pour ça qu’il y a eu tant de morts… En l’absence de brèche, l’union devient impossible. C’est une « collision » qui se produit, et l’onde de choc est dévastatrice.

» Quand un sorcier est né avec les deux facettes du don, la « cohabitation » se passe tout naturellement. Mais si on tente de la créer artificiellement, sans disposer des formules requises, on court à la catastrophe.

» Une fois la brèche générée, c’est en toi, par l’intermédiaire de ton sang, que la magie puisera la force vitale nécessaire à l’invocation. En toi, où elle trouvera à la fois la vie et la mort, comme en chacun de nous…

À sa grande surprise, Magda s’avisa qu’elle commençait à comprendre pour de bon le processus. Ça ne renforçait pas vraiment sa détermination – par bonheur, elle était assez solide comme ça – mais il était toujours bon de savoir à quoi on s’exposait.

— Donc je fournirai aussi le pouvoir lié à la mort ?

— C’est ça… Nous sommes tous destinés à mourir, Magda. En conséquence, dès le jour de notre naissance, nous portons en nous une force morbide. L’inverse de notre étincelle de vie, me diras-tu ? Non, son complément… Quand elle puisera en toi, la Grâce sera à la fois nourrie de vie et de mort parce que tu es composée des deux.

» Le pouvoir d’Orden englobe précisément la vie, la mort et tout ce qui est ou n’est pas au sein de la Création. Pour être complète, la clé doit elle aussi être ambivalente. Par l’intermédiaire de la Grâce, c’est ton ambivalence, Magda, que je lui transmettrai. Une fois la brèche ouverte, l’épée te videra de tes forces.

» Si les formules que je vais utiliser ne sont pas exactes, si je commets une erreur en modelant le sortilège – ou si la brèche ne s’ouvre pas correctement ou refuse de se fermer –, tu risques d’être piégée derrière le voile, du côté du royaume des morts. Exactement comme les sorciers que Baraccus a envoyés en mission dans le Temple des Vents. Coincés du mauvais côté du voile, ils ne sont jamais revenus dans le monde des vivants.

Magda croisa nerveusement les mains.

— Merritt, je te fais confiance… Tu travailles sur ce sujet depuis des années, et personne n’en sait aussi long que toi. Si c’est possible, tu réussiras. Je ne pourrais pas être entre de meilleures mains.

— Et si je me suis trompé quelque part ? Magda, renonce avant qu’il soit trop tard. Je peux demander l’aide d’un autre sorcier. Un de ceux qui mènent les expériences dans les sous-sols. C’est leur métier, et ils consacrent leur vie à créer des choses dangereuses. Je pense que tu ne devrais pas…

— Nous avons déjà eu cette conversation, inutile d’y revenir. L’enjeu est plus important que ma vie, et tu le sais. C’est ma seule existence, et je ne veux pas la perdre, sauf si c’est pour offrir aux Contrées une chance de survivre et de connaître la paix et le bonheur. Quelqu’un a volé les boîtes d’Orden dans l’intention évidente de les utiliser. Ce faisant, cette personne mettra délibérément – ou sans le savoir – en jeu la survie du monde des vivants. Mon seul souci est d’empêcher ça. À quoi bon m’épargner de courir des risques ce soir si nous devons tous mourir demain ? Merritt, toi seul peux achever la clé. Et je suis la seule personne en qui tu puisses avoir confiance.

» J’irai jusqu’au bout ! Je sais que tu seras prudent, mais si je dois quand même y laisser la vie, j’aurai pris le risque en toute connaissance de cause, et je t’interdis de te sentir coupable. Mon ami, je préfère mourir en essayant de sauver le monde qu’assister à la fin de tout avant de disparaître à mon tour.

» Fais-toi confiance, Merritt ! Réussis ce que nul autre que toi ne pourrait réussir. Je suis là pour t’aider à achever la clé.

À la lueur des éclairs, Merritt dévisagea longuement Magda.

— Tu es une personne comme on en rencontre rarement, Magda Searus… Très rarement.

Magda s’avisa soudain que les scrupules du sorcier lui réchauffaient le cœur. Elle aurait détesté qu’il se fiche de la tuer ou pas.

— Tends-moi ton bras…, dit Merritt.

La jeune femme obéit.

— Tiens-toi tranquille, souffla le sorcier en refermant une main sur le poignet de sa compagne. Je ne veux pas te blesser parce que tu gigotes.

Magda prit une profonde inspiration et la relâcha lentement. La lame lui faisait peur, certes, mais beaucoup moins que ce qui allait suivre. L’angoisse de l’inconnu, toujours… Regardant autour d’elle, la jeune femme se demanda si ce n’était pas la dernière fois qu’elle voyait ce monde.

— Je suis prête. Agis !

Sans crier gare, Merritt entailla la chair de Magda, juste au-dessus du poignet. Les dents serrées, la veuve de Baraccus sentit la lame s’enfoncer, puis elle vit le sang jaillir de la plaie – bien plus profonde qu’elle aurait imaginé, tout compte fait.

Consciente qu’elle risquait de s’évanouir, Magda lutta pour rester lucide. Merritt aurait besoin qu’elle soit active.

Mais la quantité de sang qui ruisselait dans sa paume puis le long de ses doigts manqua quand même la faire tourner de l’œil.

— Vite, à présent, avant que tu aies perdu trop de sang.

Avec l’impression d’évoluer dans un rêve, Magda s’écarta de Merritt et se pencha pour commencer à dessiner le cercle extérieur.

— Non ! s’écria le sorcier, la tirant en arrière par une épaule. Tu dois t’occuper d’abord de l’étoile. Au centre !

— Mais je croyais que…

— Je sais ce que tu vas dire, et dans un cas normal tu aurais raison. Mais cette Grâce-là ne peut pas être dessinée selon la procédure normale. Souviens-toi que nous allons altérer ses éléments. Magda, l’étoile en premier !

Pour tracer une Grâce, avait toujours entendu dire Magda, il fallait commencer par l’extérieur. Procéder autrement était interdit, même pour se livrer à une expérience. Plus qu’un simple diagramme, une Grâce était le vecteur d’une magie puissante qu’on ne pouvait pas traiter à la légère, surtout quand on utilisait du sang pour la dessiner.

Très inquiète, Magda fit cependant ce que Merritt lui demandait. Assez lentement, afin que les lignes soient parfaitement pleines, elle dessina l’étoile à huit branches.

— Très bien…, souffla le sorcier. Maintenant, trace le cercle qui représente le monde des vivants, en t’assurant qu’il touche toutes les pointes de l’étoile.

Alors que les éclairs et le tonnerre se déchaînaient, Magda suivit soigneusement les instructions du sorcier. Souvent contrainte d’écarter de ses yeux des mèches de cheveux malmenées par le vent, elle acheva le cercle intérieur, traça le carré et finit par le cercle extérieur.

— Maintenant, les lignes qui représentent la lumière. Mais commence hors du cercle extérieur, dans le royaume des morts, et tire les lignes vers l’intérieur jusqu’à ce qu’elles touchent les pointes de l’étoile – en d’autres termes, la Création.

Magda n’en crut pas ses oreilles.

— Merritt, tu es sûr ? Je n’ai jamais entendu parler d’une Grâce dessinée ainsi. Les rayons partant du royaume des morts pour rejoindre la lumière de la Création ? C’est… C’est un sacrilège.

— Je sais, mais il faut que tu le fasses ! Nous combinons des éléments, souviens-toi. C’est pour ça que j’avais besoin des calculs cosmologiques et d’une brèche du septième niveau. Allons, fais vite avant d’être trop affaiblie par l’hémorragie.

Lorsqu’elle eut fini, Magda s’avisa qu’elle se sentait en effet bien faible. À part ses doigts, ankylosés par l’effort, elle sentait tout son corps picoter étrangement.

Et pourquoi le monde, autour d’elle, semblait-il incliné d’une façon inhabituelle ?

Merritt la rattrapa avant qu’elle s’écrase sur le sol et lui appuya le dos contre une souche.

— Tu t’en es très bien tirée, dit-il en posant une main sur la blessure de Magda.

Un flot brûlant de magie se déversa dans le bras de la jeune femme.

— Voilà, l’hémorragie est enrayée et le processus de guérison est en route. Reste ici et repose-toi pendant que je travaille. Magda, sois forte pour moi. J’en ai besoin pour ce qui va suivre ! Sois forte pour moi !

Magda acquiesça, mais le sorcier l’avait déjà quittée pour se camper au centre de la Grâce dessinée avec du sang.

Son sang !

Chapitre 68

— Tu es sûre que ça va ? demanda Merritt à voix basse alors que Magda et lui remontaient un large couloir. Si tu t’étais reposée un peu plus, c’est moi qui me sentirais mieux… Tu as subi une terrible épreuve.

Dans ce secteur de la Forteresse, réservé à la garde civile, les murs étaient en pierre brute, des poutres apparentes s’entrelaçaient au plafond et un bon vieux plancher couvrait le sol. Ici, on trouvait des dortoirs, des réfectoires et de grandes salles de réunion. Bref, tout ce qu’il fallait pour assurer le bon fonctionnement d’une garde qui n’avait de « civile » que le nom.

Un plastron brillant sur leur tunique bleue, deux soldats plongés dans une grande conversation approchaient des visiteurs. Quand ils les eurent croisés, Magda attendit un peu puis répondit au sorcier :

— Je me porte à merveille. Tu voudrais bien cesser de me le demander ?

Sans ralentir le pas, Merritt glissa à sa compagne un regard ouvertement sceptique. Depuis qu’ils étaient sortis de la maison, il lui jetait régulièrement des coups d’œil à la dérobée, comme pour s’assurer qu’elle tenait toujours debout sur ses jambes.

Pour sa part, Magda était furieuse qu’il soit déjà si tard… Après avoir dormi toute la journée, la veille, elle avait remis ça une partie de la soirée. Repos ou pas repos, la simple idée de dormir lui tapait sur les nerfs. Être assez en forme pour faire ce qu’elle avait à faire lui suffisait, dans les conditions présentes.

— Je n’ai pas l’air bien ? demanda-t-elle.

— Oh si ! tu es magnifique, comme d’habitude… (Merritt s’empourpra.) Enfin, je veux dire que tu parais avoir récupéré tes forces.

Magda sourit de l’embarras du sorcier.

En toute franchise, elle ne se sentait pas bien du tout. Épuisée, elle avait un mal de chien à mettre un pied devant l’autre. Mais la transfuge pouvait être exécutée à n’importe quel moment, et ça passait avant ses petits problèmes.

Malgré l’heure tardive, il y avait de bonnes chances que le général Grundwall ne soit pas encore couché. Entièrement dévoué à sa mission, cet homme ne pensait qu’à la sécurité de la Forteresse et de ses résidents. Plus d’une fois, elle avait entendu Baraccus lui conseiller d’aller se reposer, s’il voulait être encore bon à quelque chose. Un avis que le général n’avait pas dû écouter souvent…

Dès qu’elle vit les soldats massés devant l’entrée du quartier général de la garde, Magda eut la certitude que Grundwall y était toujours. Sans s’impatienter, certains de ces soldats attendaient d’aller faire leur rapport au général. D’autres se préparaient à partir en patrouille, et d’autres enfin montaient la garde.

Au milieu de tant d’hommes armés jusqu’aux dents, Magda se sentait toujours un peu mal à l’aise, même si elle savait qu’ils étaient les meilleurs défenseurs sur qui elle pouvait compter.

Alors qu’elle franchissait l’arche d’entrée avec Merritt, passant devant de petits groupes de soldats qui conversaient à voix basse, Magda aperçut le général, qui avançait en sens inverse. Pas très grand mais bâti en force, Grundwall, avec son cou de taureau et ses bras comme des troncs d’arbre, avait l’air du genre d’homme capable d’écarter une montagne si elle avait la mauvaise idée de lui barrer la route.

Entouré d’officiers, il leur donnait ses ordres tout en acceptant sans broncher la multitude de rouleaux de parchemin que d’autres gradés tendaient sur son passage. Les consultant parfois d’un œil acéré, il ne manquait jamais de saluer les hommes qui les lui avaient remis.

Quand il en avait trop, il les repassait à un aide de camp visiblement déjà débordé par d’autres sollicitations.

Dès qu’il aperçut Magda, le général eut un grand sourire qui lui fendit le visage d’une oreille à l’autre.

Aussitôt, la veuve de Baraccus fut sur ses gardes.

Amoureux de son métier, Grundwall restait en excellente forme malgré ses tempes grisonnantes. Tenant à rester proche du terrain, il chevauchait souvent avec ses hommes et ne répugnait jamais à participer à une marche forcée, histoire de s’entretenir. Bref, c’était un guerrier, pas un soldat d’opérette enclin à sourire comme un danseur mondain.

Depuis la série de crimes mystérieux, il se montrait plus taciturne et plus bougon que jamais. Pour lui, les meurtres étaient comme une atteinte à sa réputation. Une offense personnelle, en quelque sorte. Et bien entendu, ne pas avoir découvert les coupables le rendait fou de rage.

Pourtant, voilà qu’il souriait comme s’il était dans une salle de bal, à la fin d’une soirée un peu trop arrosée.

— Dame Searus, je suis ravi de vous voir ! s’écria-t-il.

En présence de Merritt, nota Magda, le général semblait beaucoup moins impressionnant que d’habitude.

— Général Grundwall, pouvons-nous parler en privé ? J’ai quelque chose à vous demander.

— Bien sûr, bien sûr ! Cette pièce, là…

Toujours aussi aimable, Grundwall guida ses deux visiteurs dans une salle où étaient exposées plusieurs statues de héros militaires de légende.

— Avant toute chose, je tiens à vous féliciter, dame Searus !

Déjà sur ses gardes, Magda entendit un signal d’alarme retentir dans sa tête.

— C’est une formidable nouvelle, enchaîna le général. Exactement ce qu’il fallait à la Forteresse. Enfin, tous les doutes sont dissipés.

De plus en plus inquiète, Magda décida de procéder prudemment :

— Et comment avez-vous appris cette nouvelle, général ?

— Par la bouche du procureur Lothain en personne !

— Vraiment ?

Acquiesçant, Grundwall regarda autour de lui pour s’assurer que personne n’écoutait.

— De vous à moi, bien des choses m’inquiétaient, ces derniers temps. Mais l’annonce de votre mariage avec le nouveau Premier Sorcier m’a soulagé d’un poids énorme. Dame Searus, n’ayez crainte, je n’ai pas encore annoncé à mes hommes la nomination de Lothain. D’après ce que je sais, elle sera proclamée aujourd’hui, lors d’une séance plénière du Conseil.

» Mais pour moi, le plus important, c’est de savoir que vous serez de nouveau aux côtés du Premier Sorcier. Je ne saurais dire à quel point cette idée me soulage.

Du coin de l’œil, Magda fit part de sa perplexité à Merritt. Puis elle décida de se jeter à l’eau :

— Et qu’est-ce qui vous soulage, là-dedans ?

— Dame Searus, vous êtes une femme hautement respectée. Même si vous n’en avez pas conscience, vos propos ne sont jamais pris à la légère. On sait ici et en ville que vous avez souvent été la voix de la raison face au Conseil, l’empêchant de commettre une erreur ou une injustice. Qui n’admirerait pas la porte-parole de tous les faibles et de tous les incompris ?

» Beaucoup de gens ont depuis toujours des doutes au sujet de Lothain, et la tirade que vous lui avez servie, ce fameux jour, les a encouragés dans cette voie. Bien sûr, le procureur a aussi ses fidèles, qui le prennent pour un sauveur parce qu’il démasque des traîtres à tour de bras. Les zélateurs du procureur vous couperaient bien la gorge, s’ils l’osaient. Très souvent, depuis votre veuvage, je m’inquiète de ce qui pourrait vous arriver, parce que les fanatiques ne reculent devant rien.

» Mais Lothain m’a tout expliqué. Le chagrin d’avoir perdu Baraccus vous a égarée, voilà tout. Comme il le dit lui-même, quand la tristesse pousse à la faute des personnes de valeur, il faut savoir leur pardonner.

» Votre mariage avec Lothain mettra fin à tous ces malentendus, et sa nomination au poste de Premier Sorcier sera ainsi universellement acceptée. Les gens seront contents que vous lui témoigniez votre confiance. (Le général se tapa de l’index sur la poitrine.) Moi-même, je suis rassuré et content. Sachez-le, dame Searus, cette union ramènera la paix dans la Forteresse. Alors, je suis ravi pour vous, et satisfait que vous soyez de nouveau l’épouse du Premier Sorcier.

Magda dut serrer les poings pour ne pas exploser.

— Et à qui ai-je l’honneur ? demanda soudain Grundwall avec un regard soupçonneux pour Merritt.

— Je suis le sorcier Merritt, dit le compagnon de Magda avec un sourire forcé.

Il tendit la main et le général la lui serra avec une certaine… circonspection.

— Merritt est un inventeur, dit Magda. N’en ayant pas besoin, je lui ai offert tous les outils de Baraccus. Il en fera bon usage, j’en suis certaine.

— Vraiment ? fit le général, se détendant visiblement. Eh bien, c’est une bonne initiative. Je suis sûr que notre ancien Premier Sorcier l’aurait approuvée.

— C’est ce que je pense aussi…, fit Magda.

— Au fait, dame Searus, que vouliez-vous me demander ?

Prise au dépourvu, Magda chercha à improviser une réponse – ou plutôt, une question.

Si le général était désormais du côté de Lothain, il ne serait sûrement pas enclin à l’emmener voir une magicienne condamnée à mort par ce même Lothain. Un instant, la jeune femme se demanda si le mieux était de dire la vérité, à savoir qu’elle n’avait aucune intention d’épouser le procureur.

Comment ce rustre osait-il proclamer ainsi qu’elle serait bientôt sa femme ?

Mais pouvait-elle se fier au général ? Hélas non, dans les circonstances présentes.

— Eh bien, j’étais en chemin vers chez moi, pour montrer les outils à Merritt, et en passant devant le quartier général, j’ai espéré vous croiser. Pour savoir si vous avez arrêté l’assassin d’Isadora.

— La spirite ? Non… Nous n’avançons pas… Et elle n’a pas été la seule à périr d’une si horrible manière.

— Je suis accablée d’apprendre que le tueur rôde toujours dans la Forteresse.

— Plusieurs sorciers qui travaillaient dans les catacombes, voire plus haut dans les sous-sols, ont été assassinés.

— Comme Isadora ? Je veux dire…

— Oui, on les a taillés en pièces. Et deux de mes patrouilles ont subi le même sort.

— Des soldats ? Entraînés et armés ?

— C’est ça… Trois hommes, pour commencer, et quelques jours plus tard, quatre autres. Réduits en bouillie… Il y avait du sang, des viscères et des morceaux de cerveau dans tout le couloir où on les a trouvés. Impossible de savoir quels restes appartenaient à qui… Pour connaître le nombre de victimes, il a fallu compter les têtes.

— C’est affreux… Et vous n’avez toujours pas de suspects ?

— Non, aucun ! (Grundwall regarda soudain Magda d’un air peu commode, comme s’il l’interrogeait.) Vous dites que l’assassin d’Isadora était un mort ?

Magda décida de ne pas entrer dans la polémique. Ce n’était ni l’heure ni le moment.

— C’est l’impression que j’ai eue, et je n’ai rien d’autre à ajouter… Probablement était-il crasseux, les cheveux en bataille. À moins qu’il ait utilisé la magie, ce qui lui aura donné une force surhumaine…

— Oui, ce serait logique…

— Général, il est très inquiétant d’apprendre qu’il n’y a pas eu d’arrestation.

Grundwall dévisagea d’abord Merritt, puis il examina attentivement Magda.

— Vous allez bien ? On dirait que vous êtes fatiguée…

— Ce n’est pas faux. Ma vie a connu bien des bouleversements, ces derniers temps.

— Je comprends… Et ce n’est pas fini !

Sentant sa colère revenir au galop, Magda décida de briser là.

— Général, nous allons devoir y aller. Merritt voudrait récupérer les outils puis s’en retourner à ses occupations. Quant à moi, un peu de repos ne me fera pas de mal.

— Je comprends, dame Searus… Une fois encore, toutes mes félicitations pour votre futur mariage avec notre très bientôt nouveau Premier Sorcier. Ici, tout le monde partagera ma satisfaction, parce que vous êtes une femme d’exception.

— Merci, général.

Avant que Grundwall ait pu s’épancher davantage, Magda se détourna et s’éloigna, Merritt s’empressant de lui emboîter le pas.

Chapitre 69

Les poings serrés, Magda avançait à longues enjambées furieuses le long du couloir de pierre.

— Tu peux m’expliquer ce que ça veut dire ? demanda Merritt, presque aussi en colère que la jeune femme.

— Ce n’est pas limpide ? La nomination de Lothain ne fait pas l’unanimité parmi les rares personnes informées, et il a lancé de grandes manœuvres pour retourner l’opinion en sa faveur. Apparemment ça marche, tu l’as vu avec Grundwall. Lothain pense sûrement que le soulagement des gens, en ces temps de crise, me contraindra à agir selon son plan. Il sait que j’aime les habitants de la Forteresse et les citadins d’Aydindril. En gros, il essaie de me faire chanter.

— Mais tu ne céderas pas.

Ce n’était pas une question. Pourtant, Magda répondit vivement :

— Tu me prends pour qui ?

Merritt haussa les épaules en signe d’impuissance.

— Et où allons-nous de ce pas si vif ?

— Au donjon.

— Quoi ?

Merritt prit Magda par le bras et la força à s’arrêter. Après s’être assuré que personne ne les épiait, il souffla :

— Tu as perdu la tête ?

— Merritt, le temps presse ! Si cette femme est encore en vie, nous devons lui parler le plus vite possible. J’ai gaspillé toute une journée en dormant comme une idiote, donc, nous ne pouvons plus lambiner.

— Gaspillé ? Magda, c’est grâce à ça que tu es encore en vie…

Magda prit une grande inspiration pour se calmer. Après tout, ce n’était pas après Merritt qu’elle en avait. Au contraire, il était son seul allié.

— Merritt, je te suis très reconnaissante… Tu m’as guérie, et je vais bien. Pour être en pleine forme, il me faudrait effectivement du repos, mais c’est secondaire face à l’enjeu de toute cette histoire.

— Oui, concéda Merritt, tu as raison… De plus, c’est moi qui t’ai parlé de cette transfuge, si tu n’as pas oublié…

— Je m’en souviens très bien.

— Alors que proposes-tu, sans l’aide de Grundwall ? On n’entre pas dans une prison comme dans un moulin.

Quelques soldats dépassèrent le couple en jetant des regards intrigués à la jeune femme. Dans ce secteur, les représentantes du beau sexe étaient plutôt rares. Magda sourit à ces braves, qui lui retournèrent presque tous son amical salut. Dès qu’ils furent passés, elle releva la capuche de son manteau et se remit en chemin.

— Tu as entendu le général, pas vrai ? Je suis une femme respectée ! Jusque-là, je l’ignorais, mais les gardiens en sont peut-être informés… En voyant la veuve du Premier Sorcier débouler parmi eux en pleine nuit, ils seront surpris, j’imagine.

— Et alors ? En quoi ça nous sera utile ?

— La surprise est parfois la meilleure alliée d’un guerrier.

— Où as-tu entendu ça ?

— C’est Baraccus qui me l’a dit.

— Il avait raison, mais le cas qui nous occupe est très particulier.

— Justement, c’est pour ça que la surprise jouera en notre faveur !

— Et si ça ne fonctionne pas ?

Magda prit le bras de Merritt alors qu’ils s’engageaient dans un escalier aux larges marches de pierre. Entendant l’écho du bruit de leurs pas se répercuter dans tout l’escalier, la jeune femme baissa le ton.

— Nous devons essayer… Si la magicienne n’est pas déjà morte, ça ne tardera plus. Tu sais qu’on ne traîne jamais beaucoup entre la sentence et son exécution, ici. Bien sûr, cette rencontre ne nous apprendra peut-être rien. Mais comment en être certains ?

» Cette femme n’a pas eu un procès public. Ça laisse penser que quelqu’un veut la réduire au silence. Pourquoi Lothain a-t-il dédaigné une chance d’ajouter une ligne prestigieuse à son palmarès ? Parce que quelqu’un le lui a demandé, sans doute… Ou pour protéger un ami. À moins qu’il ait voulu se défendre lui-même ? Pourquoi ce procès à huis clos ?

— Je me suis posé les mêmes questions… Mais la plus importante est celle-ci : Pourquoi cette femme a-t-elle vécu si longtemps ?

— Pardon ?

— Si on l’a accusée d’espionnage et condamnée à mort, c’est peut-être bien pour la faire taire. Dans ce cas, pourquoi ne pas l’avoir décapitée aussitôt après la sentence ? Quand on veut la mort de quelqu’un, on ne lambine pas.

Magda comprit soudain où Merritt voulait en venir.

— Tu veux dire qu’on la torture ? Pour lui arracher des informations ?

— Un espion infiltré dans la Forteresse voudrait savoir si d’autres personnes ont fait défection avec elle. Il essaierait aussi de découvrir ce qu’elle sait sur les agents de Sulachan en poste parmi nous. Si elle a déjà donné certains noms de traîtres à de vrais défenseurs des Contrées, la tuer ne sera pas suffisant, pas vrai ? En tout cas, pas avant de savoir à qui elle a pu parler.

— Si un traître redoute d’être démasqué, il est logique qu’il la fasse torturer, admit Magda.

— Mais ce sont des spéculations, modéra Merritt. Qui sait ? il s’agit peut-être d’une espionne, voire d’une tueuse, qui jouait les transfuges afin de pouvoir assassiner nos dirigeants. Le procès secret s’explique peut-être par la volonté de confondre ses éventuels complices. Dans ce cas, rien ne dit qu’elle n’a pas déjà été exécutée discrètement.

— Pour le savoir, il faut aller la voir. Sinon, nous ne découvrirons jamais la vérité. Si cette magicienne est de bonne foi, et si on la torture, elle risque d’être très bientôt trop mal en point pour nous parler.

Merritt réfléchit tout en continuant à descendre les marches menant aux sous-sols. L’escalier servant aussi de raccourci aux soldats de la garde désireux d’aller d’un secteur de la Forteresse à un autre, les deux amis croisèrent plusieurs patrouilles apparemment très pressées.

— Je n’aime pas ça, dit Merritt quand une demi-douzaine de soldats les eurent frôlés sans presque les voir, mais j’avoue que ton raisonnement se tient. Pour connaître les réponses à toutes nos questions, il faut aller voir par nous-mêmes ce qu’il en est.

— L’ennui, avoua Magda, c’est que les gardiens risquent de ne pas être très coopératifs…

— C’est exactement pour ça qu’on les choisit… Les pires criminels séjournent en cellule avant d’être exécutés. Les gardiens ne peuvent pas être de braves types.

Au pied de l’escalier, Magda et Merritt empruntèrent le large couloir qui conduisait à la grande salle souterraine.

— Je comprends, dit la jeune femme, et je redoute qu’ils ne nous laissent pas entrer. Notre seule chance, c’est de profiter de leur surprise pour y aller au culot.

— Je préférerais ça plutôt que d’avoir à les tuer…

— Quoi ? Les tuer ? Merritt, ils sont dans notre camp !

— Qu’en sais-tu ? Et si les traîtres avaient placé dans la prison des complices afin qu’ils empêchent les gens comme nous de fourrer leur nez partout ? Tu dis toi-même que quelque chose de terrible se prépare dans la Forteresse – un complot ! La magicienne est peut-être en cellule parce qu’elle en sait long sur le sujet. Qui l’a fait incarcérer ? Qui a intérêt à ce qu’elle meure ? En temps de guerre, on ne peut pas se permettre d’échouer, Magda. Ces gardiens peuvent très bien travailler pour l’ennemi. Si c’est le cas, nous devrons être impitoyables.

» Surtout, n’oublie jamais que nos adversaires ont probablement volé le pouvoir d’Orden. La magicienne sait peut-être où sont les boîtes, ou au moins, qui les détient. Si nous voulons gagner cette guerre, il ne faut pas avoir peur de se salir les mains pour saisir la moindre chance qui se présente à nous. Si les gardiens nous repoussent, il faudra peut-être les éliminer.

Magda eut un soupir rageur.

— Tu as raison. Si nous ne découvrons pas le plan de Sulachan avant qu’il soit trop tard, le monde des vivants risque de disparaître. Il faut aller jusqu’au bout, en espérant ne pas devoir nous montrer aussi cruels que nos ennemis.

— Espérer n’a jamais gagné une seule bataille ! Il faut entrer et être prêts à abattre les gardiens.

— J’aimerais mieux la solution du culot…

— Moi aussi. Mais je dois me préparer à agir si ça ne fonctionne pas.

— Dans le donjon, la magie est neutralisée, tu le sais. Des sorts spéciaux empêchent les sorciers et les magiciennes de recourir à leur don pour s’évader – ou pour libérer un ami emprisonné. En ces lieux, seule la force brute compte. C’est pour ça que tous les gardiens sont des colosses.

— Les protections n’arrêteront pas l’épée…, souffla Merritt. Les sorts de garde ne peuvent rien contre la magie dont elle est investie.

— Comment peux-tu en être sûr ?

— Parce que ce pouvoir n’existait pas à l’époque où furent conçus les sorts… Avant moi, personne n’avait seulement imaginé le type de magie que j’ai instillé dans l’arme. Donc, qui aurait songé à le neutraliser ?

— Merritt, si tu as trouvé un moyen de passer outre nos protections, nos ennemis ont pu le faire aussi.

— Cette idée m’a déjà traversé l’esprit, je l’avoue…

Magda acquiesça distraitement, car elle pensait déjà à l’épreuve qui l’attendait : la longue progression vers les entrailles de la Forteresse, là où reposaient tant de morts… et où certains ne reposaient pas, justement.

Chapitre 72

La prisonnière, presque inconsciente, entrouvrit les yeux mais ne sembla pas capable de focaliser sa vision sur ses visiteurs. Alors que Magda s’attendait à une femme d’un certain âge, la transfuge devait avoir deux ou trois ans de plus qu’elle. Sa chevelure noire tombant jusqu’à ses reins, une frange mettant en valeur ses yeux profonds, elle était d’une telle beauté que la veuve de Baraccus en resta bouche bée.

Même strié de sang, ce visage était d’une pureté qui frisait la perfection. Comment avait-on osé la traiter ainsi, espionne ou non ?

Ouvrant plus grands les yeux, la transfuge se raidit dans ses chaînes. À l’évidence, elle s’attendait à une nouvelle séance de torture. Et même dans son état d’infériorité, elle semblait résolue à résister autant que possible.

Magda lui caressa la joue du bout des doigts.

— Nous ne te ferons pas de mal, c’est juré.

— Mon amie dit la vérité…, murmura Merritt.

Regardant autour de lui, il chercha un moyen simple de libérer la pauvre femme.

— Merritt, il faut la détacher !

— Les chaînes sont scellées dans la roche. Si la clé ouvre les fers…

Le sorcier essaya et n’obtint aucun résultat.

— Ce n’est pas la bonne clé, on dirait…

— Essaie encore, au cas où ce serait à cause de la rouille.

— Non… Cette clé entre dans la serrure, mais elle n’est pas conçue pour l’ouvrir. Si j’insiste, je vais la casser, et ça nous compliquera encore la tâche.

— Je vais aller demander la bonne clé aux gardiens.

Merritt retint sa compagne par le bras.

— Inutile, je l’ai déjà…

— Que veux-tu dire ?

Quand le sorcier dégaina son épée, la note métallique retentit plus longuement que d’habitude dans la minuscule cellule creusée à même la roche.

Craignant le pire, la magicienne écarquilla les yeux.

— Les chaînes sont en acier, dit Magda. Tu ne les couperas pas avec ton arme.

Merritt eut un petit sourire, puis il se plaça devant la prisonnière, la redressa en la tirant par le bras et glissa la lame de son épée entre le fer qui enserrait son poignet et sa chair tuméfiée.

— Ne bouge pas… Je vais te libérer. La lame ne te blessera pas, mais pour plus de sécurité, tiens-toi tranquille.

Trop épuisée, la transfuge ne tourna même pas la tête pour voir ce que faisait le sorcier.

— Ne remue plus un cil ! ordonna Merritt.

Bandant tous ses muscles, il poussa la lame vers le haut. Avec un bruit sourd, le cercle de métal se brisa comme du verre.

Un bras enfin libéré, la prisonnière put poser ses pieds nus sur le sol. Mais elle ne parvint pas à conserver son équilibre, seule la chaîne qui tenait son autre poignet l’empêchant de s’écrouler.

Magda approcha, prit la femme par la taille et la soutint pour soulager la tension sur son bras encore attaché. D’une main, elle retira son manteau et en enveloppa la prisonnière du mieux qu’elle pouvait, dans leur précaire position.

D’une voix douce et mélodieuse, la prisonnière remercia sa bienfaitrice.

— Je ne peux pas glisser la lame sous le second fer, dit Merritt. Tu peux soulever un peu la prisonnière, afin que sa main ne soit plus coincée dans le fer ?

Magda mobilisa toutes ses forces sans obtenir de résultat.

— Tu peux essayer de te soulever sur la pointe des pieds ? demanda-t-elle à la suppliciée. Juste une seconde, ça m’aiderait un peu.

La magicienne réussit à modifier sa position – juste ce qu’il fallait pour que la lame puisse passer.

Bientôt, le second fer explosa, des éclats de métal allant rebondir contre les murs. L’un d’eux percuta le bras de Magda, qui sentit une brûlure mais constata avec soulagement que sa chair n’était pas entaillée.

Épuisée, la prisonnière s’évanouit dans les bras de Magda, qui amortit sa chute, la déposa délicatement sur le sol et en profita pour mieux ajuster le manteau autour de son corps afin de commencer à la réchauffer.

Au bout d’un moment, la magicienne rouvrit les yeux.

— Qui t’a fait ça ? demanda Magda, folle de rage. Qui t’a fait incarcérer et torturer ?

— Je ne les connais pas… Des hommes… Je suis venue pour vous aider, mais ils m’en ont empêchée. Ils veulent me renvoyer dans l’Ancien Monde en bouillie pour que je serve d’exemple à tous ceux qui voudraient faire comme moi.

— Je suis désolée…, souffla Magda.

Surprise, la transfuge leva une main tremblante pour écraser la larme qui roulait sur la joue de sa protectrice.

Magda se sécha les yeux d’un revers de la main.

— Nous allons te sortir d’ici, ne t’en fais pas.

— C’est gentil, mais vous ne pourrez pas m’aider…

— Si ! Tu pourras tenir debout ?

— Vous ne comprenez pas… Il ne faut pas m’aider ! Je suis fichue ! Fuyez-moi comme la peste. Sinon, ceux qui marchent dans les rêves préviendront leurs agents infiltrés, et vous subirez le même sort que moi.

Magda échangea un regard avec Merritt.

— Nous avons un moyen de neutraliser ceux qui marchent dans les rêves, dit-elle.

— Ils sont très puissants… Vous… Tu es sûre que ça fonctionne ?

— Nous en sommes certains ! Peux-tu te lever, histoire qu’on sorte d’ici ?

— Même si ça doit me tuer, je veux quitter cet endroit sur mes jambes !

Magda sourit, attendrie par un sentiment qu’elle comprenait très bien.

— Je m’appelle Magda, et voici Merritt, un grand sorcier. Dès que nous serons loin d’ici, nous te mettrons hors de portée de ceux qui marchent dans les rêves. Ensuite, Merritt te guérira.

La prisonnière prit la main du sorcier et la serra.

— Comment t’appelles-tu ? demanda Magda en écartant une mèche de cheveux des yeux de la prisonnière.

— Naja Moon…

Un nom aussi exotique que la femme qui le portait.

— Naja, pourquoi es-tu venue ici ?

— Parce qu’il faut neutraliser l’empereur Sulachan. Sinon, il détruira le monde des vivants.

— Comment sais-tu ça, Naja ?

— J’étais sa spirite attitrée…

Chapitre 75

Magda poussa très légèrement la porte – juste assez pour jeter un coup d’œil dans le couloir. Pour l’heure, il était désert, mais quelques minutes plus tôt elle avait vu deux sorciers le remonter au pas de charge tout en palabrant d’abondance.

Presque en face d’elle, la jeune femme apercevait l’entrée d’une des innombrables salles remplies de morts. Au moins, ici, l’odeur était supportable.

Combien de temps Merritt allait-il devoir prendre pour soulager Naja ? Magda l’ignorait, mais elle espérait que ça irait vite, car la petite bibliothèque perdue au milieu de ce niveau élevé des catacombes – donc très ancien – n’était pas si loin que ça, tout compte fait, de la prison.

Strictement utilitaire, la bibliothèque contenait assez peu de livres rangés sur les étagères qui garnissaient trois murs sur quatre. Un banc complétait le mobilier – dans un espace si réduit, un bureau ne serait pas entré.

Agenouillé auprès de Naja, qui s’était étendue sur le banc, Merritt travaillait sur les blessures les plus graves de la magicienne. Selon lui, presque personne n’utilisait cette bibliothèque. Magda voulait bien le croire, mais le « presque » ne lui plaisait pas du tout. Si quelqu’un les surprenait, qu’allaient-ils pouvoir raconter ?

Cela dit, cet arrêt était obligatoire. S’il avait continué à porter Naja, Merritt aurait inévitablement attiré l’attention des sorciers qui allaient et venaient dans les tunnels. Faute de mieux, la petite bibliothèque avait paru un havre de paix.

Naja avait des déchirures musculaires multiples – dans tous les membres –, plusieurs os cassés dans les pieds et surtout, une grave plaie à l’abdomen qui mettait sa vie en danger. Abattre ses violeurs l’avait sûrement soulagée, mais cette plaie s’était rouverte, et il ne fallait pas plaisanter avec ce genre de chose.

Dès que les trois fugitifs étaient sortis de la zone protégée par des champs de force, Naja s’était prosternée pour jurer fidélité au seigneur Rahl. Avide d’échapper à ceux qui marchent dans les rêves, elle avait supporté sans broncher la douleur due à l’inconfortable position.

Une fois les dévotions prononcées, il avait fallu trouver un endroit où Merritt pourrait guérir la transfuge. Un processus, selon le sorcier lui-même, qui risquait de prendre des heures voire toute la nuit. Conscient qu’il aurait été trop dangereux de rester si longtemps dans la bibliothèque, Merritt avait décidé de parer au plus pressé. D’abord, stabiliser la blessure abdominale, puis rendre à Naja la capacité de marcher.

Plus tard, il pourrait achever le travail sans craindre d’être interrompu à un moment critique. Pour l’heure, il fallait faire vite et avec les moyens du bord.

Magda s’inquiétait pourtant beaucoup. Si quelqu’un découvrait les deux geôliers morts, l’alarme serait très vite donnée et les corridors grouilleraient de soldats. Même s’ils ne savaient peut-être pas qui était Naja, ces hommes poseraient une foule de questions s’ils découvraient un sorcier soignant une femme blessée dans une bibliothèque.

Pour y avoir parfois travaillé, Merritt connaissait très bien cette zone des catacombes. Conduisant ses deux compagnes jusqu’à une remise où les sorciers et les magiciennes entreposaient du matériel, il avait déniché pour Naja une robe ornée autour du cou de runes composées de perles rouges et jaunes.

Ils étaient ensuite allés dans la bibliothèque où Magda avait aidé Naja à se nettoyer pendant que leur compagnon montait la garde dans le couloir. Un peu débarbouillée, la transfuge risquerait moins de se faire remarquer.

Épuisée, Naja avait sombré dans un sommeil dangereusement proche du coma. Merritt avait alors pris le relais de Magda.

— Tu as vu quelqu’un ?

Entendant la voix de son ami, Magda se retourna et vit avec un immense soulagement que Naja était debout près de lui.

— Pas depuis un moment… Naja, comment te sens-tu ?

— Merritt a fait ce qu’il fallait… Il est très doué, sais-tu ? Pour la suite, je pourrai attendre que nous soyons en sécurité.

— Ta maison, Merritt ? demanda Magda.

Le sorcier plissa pensivement le front.

— J’aimerais bien, mais il faudra trouver un endroit plus proche. Naja n’est pas en état d’aller si loin.

Naja jeta à son tour un coup d’œil dans le couloir… et recula comme si un serpent l’avait mordue.

— Il y a des cadavres dans ce couloir.

— Nous sommes dans les catacombes, expliqua Merritt, là où reposent tous les défunts de la Forteresse.

— Il faut partir, vite !

— Naja, ce sont des morts… Ils ne te feront pas de mal.

— Détrompe-toi !

Magda poussa la porte et se tourna vers la magicienne.

— Que veux-tu dire ?

— L’empereur Sulachan utilise des cadavres.

Merritt eut l’air surpris. Après avoir dû combattre un tueur mort, Magda ne trouva rien d’étonnant à cette nouvelle.

— Comment les utilise-t-il ?

— En les forçant à le servir.

— Allons, intervint Merritt, les morts ne peuvent servir personne !

— Dans le cas de Sulachan, il n’en va pas ainsi. Les morts le servent aussi bien que les vivants. Peut-être même mieux, parfois…

— Mieux…, répéta Merritt, sceptique. Leur cœur ne bat pas et leur sang ne circule pas dans leur corps. Que peuvent-ils faire ?

— Un poulet décapité peut courir pendant des heures et son cœur ne bat plus. Il n’y a même pas besoin de magie pour ça.

» Sulachan emploie une catégorie très rare de sorciers : des inventeurs. Je n’en connais aucun, mais on dit que leur créativité est sans limites. Grâce à leur imagination, ils créent des choses incroyables.

— Inutile de t’étendre sur la question, souffla Magda, Merritt est un inventeur.

— Dans ce cas, vous savez tous les deux que l’éventail du possible est énorme. La plupart des gens vont et viennent sans cesse sur des chemins rebattus. Les inventeurs se fichent de la « sagesse ancestrale » et ils révolutionnent tout. Leur génie, c’est d’associer des éléments que personne n’aurait songé à combiner.

— C’est vrai, mais quel rapport avec des cadavres animés ?

— Les inventeurs de Sulachan ont créé une nouvelle magie dont le fonctionnement modifie en profondeur la structure même de la Grâce. Avec l’aide des autres sorciers et magiciennes de l’empereur, ils ont mis au point un sortilège qui permet de contrôler les morts.

— Comment sais-tu tout ça ? demanda Merritt.

— J’ai participé à ce projet… En influant sur les esprits, dans le royaume des morts et en investissant leur enveloppe charnelle d’une puissante magie, il est possible de réanimer des dépouilles. C’est ça, la découverte révolutionnaire des inventeurs : localiser un spectre, rétablir le lien qui l’unissait à son corps, et en modifiant la Grâce, permettre que la vie et la mort entrent en interaction au lieu de s’opposer. Avec ces nouveaux sortilèges, l’empereur peut avoir à son service des hordes de morts.

— Contre leur volonté, bien sûr, souffla Magda.

— Ils n’en ont plus, mon amie. Ce ne sont plus que des corps animés mécaniquement et modelés pour servir Sulachan.

— En quoi lui sont-ils plus utiles que des vivants ? intervint Merritt, visiblement dépassé.

— Les morts sont infatigables, ils n’ont pas besoin de manger et ils ne se plaignent jamais. Insensibles à la chaleur comme au froid, ils ne dorment pas et travaillent sans arrêt. Ignorant la peur, ils ne reculent devant rien. Et comme ils n’ont ni désir ni ambition, ils ne risquent pas de trahir.

— Mais à quoi servent-ils ? demanda Magda. Quelle est leur mission ?

— Pour toutes les raisons que je viens de mentionner, ils font des tueurs parfaits. Ils peuvent se cacher dans les tombes, et personne ne se doute jamais de leur présence. Qui pourrait être plus discret qu’eux ? Ils obéissent aveuglément et ne renoncent jamais à atteindre leur objectif. Du coup, ils font aussi de parfaits guerriers. Mais bien entendu, ils ont leurs limites. Quand la tâche requiert de l’intelligence, Sulachan préfère recourir aux demi-humains.

— Les demi-humains ?

— Des êtres vivants qu’il a dépouillés de leur âme.

Chapitre 79

Lorsque Magda ouvrit la porte, Ombre accourut et se frotta contre ses jambes, puis il fit la même fête à Merritt.

Se penchant, Magda caressa le dos de l’animal.

— Comment vas-tu ? On a été sage, au moins ?

Comme s’il avait compris la question, l’animal répondit d’un « miaou » longuement modulé.

— Tu n’as pas mangé depuis un moment, et nous non plus…

— Magda, il faut te nourrir, rappela Merritt. (D’un geste circulaire, il alluma toutes les lampes.) Mais ça peut attendre demain. Pour le moment, tu as surtout besoin de dormir.

— Oui… Merci, Merritt. Pour tout. Ta présence à mes côtés est un réconfort, et ça n’est pas superflu, avec tout ce qui se passe…

— Grâce à toi, nous possédons enfin la clé. C’est un grand succès qui aura des conséquences incalculables, et sans toi, je n’aurais pas réussi. Ta force me fut précieuse, crois-moi.

La jeune femme s’autorisa un soupir.

— J’espère bien, sinon, je me demande pourquoi je me sentirais si épuisée…

— L’épée a puisé directement dans ton énergie vitale. Après une bonne nuit de sommeil, tu iras beaucoup mieux. Avant de partir, je voudrais voir la tenture d’Isadora, afin de pouvoir travailler chez moi pendant que tu te reposes.

Magda passa dans la chambre, se sentit irrésistiblement attirée par le lit, mais trouva quand même la force de prendre la tenture et de ressortir avec.

Merritt était en train d’admirer le décor, l’air ébahi. À force d’y vivre, Magda avait oublié à quel point ses appartements étaient beaux. Pourtant, depuis qu’ils appartenaient à Lothain, elle avait terriblement hâte de les quitter.

— Tu veux l’emporter avec toi ? demanda-t-elle en tendant le rectangle de tissu à Merritt.

Le sorcier déplia la tenture et l’étudia attentivement.

— Non… Je préfère savoir que les runes te protègent pendant que tu dors à poings fermés.

— D’après ce que je sais, tous les meurtres ont eu lieu dans les sous-sols. Tu crois que des morts s’aventureraient jusqu’ici ?

— Je ne veux pas courir le risque… C’est moi qui ai fourni à Isadora les sorts de garde. Je veux simplement voir quelles modifications elle leur a apportées, et les graver dans ma mémoire. Avec un tel enjeu, je ne voudrais pas faire d’erreur.

Magda posa une main sur celle du sorcier.

— Merritt, qu’allons-nous faire ? Comment mettre un terme à tout ça ?

Son inspection terminée, le sorcier rendit la tenture à la jeune femme, touchée qu’il cherche ainsi à la rassurer.

— Nous en parlerons demain, mon amie… Dors, et nous verrons tout ça quand tu iras mieux. Quinn est avec nous, à présent. Il nous sera très utile, tout comme Naja.

Magda sourit à l’évocation de la fascinante magicienne.

— Je crois n’avoir jamais vu une femme si belle…

— Magda, elle est loin d’égaler ta beauté, dit Merritt.

Une déclaration qui surprit Magda autant par sa teneur que par son évidente sincérité.

Le sorcier détourna pourtant le regard.

— Désolé, Magda… Je n’aurais jamais dû dire ça… Tu es la femme de Baraccus.

Du bout d’un index, Magda força Merritt à tourner la tête vers elle.

— Baraccus est mort. Pas nous…

— Pourtant, je…

— Il n’y a aucun problème, Merritt, souffla Magda.

Elle prit le sorcier par le bras et le guida jusqu’à la porte.

Avant de sortir, Merritt se pencha pour caresser Ombre.

— Tu veilleras sur ta maîtresse, promis ?

Ombre ferma les yeux et ronronna d’aise. Excellent juge des caractères, le félin aimait beaucoup Merritt – un très bon signe, aux yeux de Magda.

— Si j’ai besoin d’aide, tu seras chez toi ?

— Oui, et je ne bougerai pas… Je vais modifier les runes d’Isadora, puis je les soumettrai à une toile de vérification. Une idée que j’ai, comme ça…

— Tu veux trouver un moyen d’empêcher les morts de bouger ?

— Ce n’est pas si simple… Dors, Magda ! Je reviendrai demain et je t’attendrai dans la salle de la Sliph, avec Quinn. Nous reparlerons de tout ça. En sachant quelle est la cérémonie qu’on prépare si activement… Naja sera rétablie, et elle nous aidera. Nous serons tous d’attaque, demain…

Magda ouvrit la porte et ne lâcha pas la poignée, histoire de se soutenir.

— Merritt, selon toi, qui est responsable de tout ça ?

— J’ai des soupçons…

La jeune femme en avait aussi, mais dans un cas pareil, elle craignait de confondre vitesse et précipitation. Et la moindre erreur pouvait coûter d’innombrables vies.

— Au lit ! lança Merritt avant de s’éloigner dans le couloir obscur.

Magda le regarda un moment, puis elle referma la porte. Allant ouvrir un placard, elle fut ravie d’y trouver quelques tranches de poisson séché et fumé dans un bocal. Fatiguée au point d’avoir du mal à tenir debout, elle avait cependant trop faim pour se coucher sans rien avaler. En grignotant une tranche de poisson, elle alla prendre une aiguière et une cuvette dans un autre placard.

Ombre suivit sa maîtresse en miaulant tout du long. Comprenant ce qui se passait, Magda essuya le sel sur une tranche de poisson, la coupa en plusieurs morceaux et la donna à son petit compagnon, qui entreprit de festoyer joyeusement.

Pendant qu’Ombre se régalait, Magda se servit un verre d’eau et le vida d’un trait. Ne plus avoir l’estomac vide était agréable, même si elle aurait pu manger bien davantage.

Quand elle se regarda dans son miroir, la jeune femme en sursauta de désagrément. Les joues crasseuses et les cheveux en bataille – même courts, ils avaient besoin d’être peignés –, elle avait l’air d’une souillon. Et dire qu’elle s’était montrée ainsi à Merritt ! Pourtant, son compliment avait paru sincère, et ce n’était pas rien, venant d’un homme si beau…

Magda plongea un gant de toilette dans la cuvette, l’essora et entreprit de se débarbouiller. Ses mains aussi étaient atrocement sales…

Se souvenant de l’état de Naja, quand Merritt et elle l’avaient trouvée, la veuve de Baraccus s’en voulut de son accès de coquetterie.

Pendant qu’elle se lavait, Ombre sauta sur la commode pour quémander une autre portion de poisson. Souriante, Magda élimina le sel d’un deuxième morceau et l’offrit au félin.

Ravi de ce deuxième service, le chat commença à dévorer son butin. Mais il s’interrompit, oublia le poisson et regarda la porte.

Puis il feula, tous les poils hérissés.

Alarmée, Magda se pétrifia.

Chapitre 80

Quelqu’un frappa à la porte.

Ombre feulait toujours. Le cœur battant la chamade, Magda tenta en vain de se rappeler si elle avait mis la barre de sécurité.

La poignée tourna et le battant pivota – une réponse sans équivoque à sa question.

Magda recula, se demandant où elle pouvait fuir.

Le balcon, dans sa chambre ? Il était à des centaines de pieds du sol…

Quand il entra dans la pièce, comme s’il était chez lui, Lothain riva immédiatement ses yeux noirs sur Magda.

Les poings sur les hanches, la jeune femme fondit sur l’intrus.

— Comment osez-vous entrer sans y être invité ?

— J’ai frappé, éluda le procureur.

Dans le couloir, Magda aperçut un détachement des gardes du corps de Lothain. Parmi ces colosses, elle remarqua une dizaine de femmes – qui appartenaient au personnel, semblait-il.

— Ce n’est pas un moment bien choisi pour investir vos appartements ! Croyez-moi, je partirai dès que possible.

Lothain eut un sourire triomphant.

— Je ne suis pas là pour mes appartements, mais pour ma femme !

— Votre femme ? explosa Magda. Hors de ma vue !

Sur un geste de Lothain, deux colosses entrèrent dans la pièce et chacun prit Magda par un bras. Après s’être débattue d’instinct, la jeune femme renonça très vite, consciente qu’elle allait se ridiculiser, rien de plus, car les deux hommes étaient bien trop forts pour elle.

— Venez donc ! lança Lothain aux femmes qui attendaient dehors.

Quand elles entrèrent, Magda fut surprise par tout ce que portaient ces domestiques : des coffrets, des nécessaires de couture, des galons de dentelle et une multitude de rouleaux de tissu.

— Quelle mouche vous a piqué, Lothain ?

— Ce sont des couturières, très chère. Elles sont là pour confectionner la robe que tu porteras demain lors de notre mariage. Juste après ma nomination, je t’épouserai devant le Conseil et l’élite de la Forteresse. Une union qui rassurera les gens et finira de convaincre les indécis.

— Vous êtes fou de croire que…

— Assez ! rugit Lothain. Femme, il est temps que tu apprennes à rester à ta place.

Se détournant, le procureur fit signe à ses sbires de le suivre dans le couloir – avec Magda, bien entendu.

Incapable de résister, la veuve de Baraccus se laissa entraîner tandis qu’une bonne moitié des autres soldats suivaient le mouvement.

— Où m’emmenez-vous ? lança-t-elle.

— Dans un lieu où nous pourrons parler de ma demande en mariage, répondit Lothain par-dessus son épaule. Avant que tu refuses, je voudrais te montrer quelque chose. À mon avis, ça te mettra dans de meilleures dispositions. Notre union sera un bien pour les Contrées. Mais pas seulement pour elles, comme tu vas bientôt le voir…

Magda décida de ne pas gaspiller son énergie en polémiquant avec le procureur. Dans le même ordre d’idées, elle pressa le pas afin de ne pas obliger les deux types à la traîner avec eux.

Son énergie étant rare et précieuse, elle devait la conserver à tout prix. Parce qu’elle en aurait besoin si elle parvenait à dégainer son couteau.

Remontant une série de couloirs, Lothain s’arrêta devant la porte d’une des remises où on conservait divers équipements et quelques provisions. Poussant le battant, il entra dans la petite antichambre où les domestiques recevaient les instructions de leur chef – bizarrement, elle était occupée par une demi-douzaine de ses gardes – et passa dans l’arrière-salle attenante.

Forcée de le suivre, Magda découvrit la pauvre Tilly, attachée sur une chaise. Couverte de sang, la pauvre femme pleurait en silence.

— Tilly !

Se dégageant de l’emprise des gardes, Magda alla s’agenouiller devant sa vieille amie.

— Tilly, que se passe-t-il ? Que t’ont-ils fait ?

Avant que la vieille domestique ait pu répondre, les deux types reprirent Magda par les bras et la tirèrent en arrière.

Les cheveux empoissés de sang, les yeux au beurre noir, Tilly semblait avoir le nez cassé et plusieurs de ses dents manquaient à l’appel.

Folle de colère, Magda tourna la tête vers Lothain :

— Que signifie cette abomination ?

— Très chère, elle a pour objectif de te convaincre d’agir intelligemment.

— Vous torturez mon amie pour que j’accepte de vous épouser ?

— Exactement… Magda, la survie de cette personne dépend de toi. Si tu fais le bon choix, elle vivra et se remettra de ses… émotions. Sinon… eh bien, je te laisse deviner…

Lothain fit signe à un des gardes présents dans la pièce, qui saisit aussitôt le bras de Tilly.

— Non ! Non ! Non ! s’écria la malheureuse.

Impitoyable, l’homme lui brisa net le bras.

Le bruit d’os qui casse fit sursauter Magda.

— Non ! Non ! hurla Tilly. Maîtresse, fais-les arrêter, je t’en prie !

Pour la réduire au silence, le garde fourra un chiffon crasseux dans la bouche de sa victime.

Furieuse, Magda se débattit en vain contre les deux types qui la tenaient.

— Voici ma proposition, dit très calmement Lothain. Si tu acceptes de m’épouser demain devant les conseillers et un aréopage de dignitaires, Tilly sera immédiatement libérée. Bien entendu, il faudra pour ça que tu évites de faire un scandale, montrant à tout le monde que tu es heureuse de t’unir au nouveau Premier Sorcier.

— Et si je refuse ? demanda Magda, même si elle connaissait déjà la réponse.

— Eh bien, la vie de cette femme deviendra un enfer jusqu’à ce qu’elle finisse par mourir. Chaque jour, tu assisteras à une séance de torture, l’entendant nous supplier de l’achever… Mais je n’en resterai pas là, Magda. Tu as d’autres amis, et nous les connaissons tous. Le conseiller Sadler, par exemple. Lui aussi souffrira avant de mourir, et ce sera ta faute. Il y a aussi le sorcier Quinn, ce garçon avec qui tu as grandi…

Lothain énuméra les noms des amis de Magda, comptant sur ses doigts pour rendre l’effet encore plus dramatique.

— Nous savons où sont les êtres que tu chéris, Magda, et des hommes à nous les surveillent déjà, au cas où il faudrait les arrêter. Un seul mot de moi, et ils connaîtront tous le même sort que Tilly. Tous, tu m’entends ? Et ils sauront pourquoi ! Oui, ils sauront que c’est à cause de ta trahison, Magda. Et ils mourront en maudissant ton nom.

» Comme toi, ils seront accusés d’avoir comploté contre le Nouveau Monde. Sous la torture, fais-moi confiance, ils finiront par avouer. Ensuite, ils crèveront en vomissant jusqu’à ton souvenir.

» Enchaînée non loin d’eux, tu les entendras crier leur haine à ton égard ! Et lorsqu’ils auront tous traversé le voile, passant dans le royaume des morts, nous nous occuperons de toi. Crois-moi, étant à la tête de cette immonde conspiration, tu recevras un traitement de faveur. Et tu finiras par te confesser publiquement, n’en doute pas un seul instant.

Magda s’aperçut qu’elle tremblait de tous ses membres.

— Alors, Magda Searus ? Dans mes appartements, des couturières attendent de confectionner la robe de mariée de tes rêves. Oui, ce sera à toi de choisir ! Ne suis-je pas un homme généreux ? Et plein d’attentions ? Encore que, en y réfléchissant, je préférerais qu’on évite le blanc. Après tout, tu as déjà été mariée à un Premier Sorcier.

» Aux cuisines, un festin est en cours de préparation. Demain, des dignitaires venus de tous les coins des Contrées assisteront à ma nomination avec l’espoir que dame Searus, en acceptant de m’épouser, dissipe tous les malentendus qu’elle a largement contribué à créer.

» Le choix t’appartient, Magda…

La jeune femme essaya de réfléchir, mais les sanglots étouffés de Tilly l’en empêchèrent. Que devait-elle faire ? Comment se sortir de cette impasse ?

Soudain, elle s’avisa qu’il n’y avait pas besoin de réfléchir. Son chemin était tout tracé.

— C’est d’accord, dit-elle.

— D’accord pour quoi ? Si tu consens à me donner ta main, dis-le clairement !

La vie de Tilly étant dans la balance, impossible de jouer au plus fin.

— Oui, Premier Sorcier Lothain, dit Magda, se sentant plus humiliée que jamais dans sa vie, j’accepte votre demande en mariage. Et je ferai tout ce que vous voudrez.

— Avec grâce et dignité, en affichant ton bonheur ?

— C’est juré… Maintenant, laissez partir Tilly.

Lothain sourit à la vieille femme terrifiée.

— En temps voulu, ma chère… En temps voulu…

— Qu’est-ce ça signifie ?

— Quand tu auras tenu parole, montrant que tu retires toutes les accusations proférées contre moi sous le coup du chagrin, et quand chacun aura vu de ses yeux que tu approuves et soutiens ma nomination – parce que je suis l’homme le plus qualifié –, ton amie Tilly pourra rentrer chez elle. Mais pas une seconde avant…

» Si tu joues ton rôle avec conviction durant ma nomination, puis pendant le mariage, tes autres amis n’auront rien à redouter. En d’autres termes, leur vie est entre tes mains. Tiens ta parole, et ils fêteront avec toi ton nouveau bonheur – une vie d’amour avec un autre Premier Sorcier !

— À condition que vous me promettiez de tenir parole.

— Tenir parole ? Très chère, je ne me suis engagé à rien. Joue ton rôle comme je te le demande, et je verrai si je suis assez satisfait pour épargner Tilly et tes autres amis. Cela dit, je peux te jurer une chose : après le mariage, il y aura la nuit de noces. Si tu réussis à me combler sur ce plan-là aussi, je serai sûrement trop heureux pour avoir envie de nuire à tes amis. Tu vois ce que je veux dire ?

— Oui, lâcha Magda, ravalant sa fureur.

— Très bien… Très bien… (Lothain tapota la joue de Tilly.) Ta maîtresse est une brave femme, non ?

Terrifiée, la vieille femme hocha la tête – sans avoir compris de quoi il était question, aurait juré Magda.

— Ne t’inquiète pas, Tilly, je ferai ce qu’il faut pour qu’il ne t’arrive rien.

Des larmes aux yeux, la pauvre domestique hocha de nouveau la tête.

Lothain prit entre le pouce et l’index le menton de Magda et la força à relever les yeux.

— Tu sais, j’avais décidé de t’éliminer pour te punir d’avoir provoqué tant de problèmes, mais il m’est venu à l’idée qu’il serait plus efficace de te forcer à réparer toi-même les dégâts. Une bien meilleure solution, non ? Ainsi, tu vivras et tu assisteras à mon triomphe.

— Quand j’aurai fait ce que vous voulez, vous aurez intérêt à laisser partir Tilly…

— Que veux-tu que je fasse de cette domestique ? Elle ne représente rien à mes yeux. Tu peux me dire ce que je gagnerai en la tuant ? Très chère, sa vie dépend de toi…

— J’ai déjà dit que je vous obéirais…

— C’est exact, et je te crois. (Lothain se pencha vers Magda et l’étudia avec un détachement de maquignon.) Tu es assez faible pour tout sacrifier afin de sauver quelques individus. Pour toi, la notion de « bien commun » n’a aucun sens… Pour le défendre, il faut un courage que tu n’as pas. Voilà pourquoi tu es une anonyme. (Il fit signe aux gardes.) Ramenez-la chez moi, pour que les couturières se mettent au travail. Je veux des sentinelles dans le couloir pendant toute la nuit. À part les couturières, ne laissez entrer ni sortir personne.

Les deux hommes saluèrent Lothain puis entraînèrent Magda vers la porte.

Dans son dos, la jeune femme entendit les sanglots étouffés de Tilly.

Dans les couloirs, il n’y avait plus âme qui vive. Visiblement, l’armée privée de Lothain avait pris la place de la garde civile. Peu à peu, le procureur s’emparait de tous les leviers du pouvoir. Bientôt, il ne serait plus possible d’échapper à son contrôle.

Mais alors que les deux brutes l’entraînaient sans ménagement, Magda eut une idée fulgurante. Bien sûr, c’était limpide…

Elle savait ce qu’elle allait faire.

De sa vie, jamais elle n’avait eu un plan si précis. Une véritable mécanique de guerre…

Chapitre 82

Lothain avait ordonné à ses hommes de monter la garde dans le couloir afin que personne n’entre chez Magda – et qu’elle ne puisse pas sortir. Bien entendu, tous ces hommes savaient que les appartements du Premier Sorcier étaient en hauteur, interdisant toute fuite par le balcon. Pour eux, Magda n’avait qu’un moyen de s’enfuir : le corridor qui était justement sous leur surveillance.

Dans ces conditions, il semblait hautement improbable qu’ils entrent dans ses appartements – sans parler de sa chambre, bien entendu. Lothain étant du genre à veiller jalousement sur ce qui lui appartenait, ses sbires ne voudraient sûrement pas éveiller ses soupçons. Comme le procureur le leur avait ordonné, ils monteraient la garde, mais ils n’iraient sûrement pas plus loin sans des ordres explicites.

De toute façon, Magda ne pouvait pas se laisser arrêter par la possibilité que quelqu’un vienne s’assurer de sa présence. Elle allait devoir agir vite, simplement. Car si elle ne faisait rien, elle finirait mariée au Premier Sorcier Lothain.

Sans attendre, Magda alla ouvrir la grande armoire de Baraccus. Les vêtements du défunt pendaient là où il les avait laissés. Ne sachant pas qu’en faire, Magda ne les avait pas déplacés.

Avant de se jeter dans le vide, Baraccus avait déposé sa tenue de sorcier de guerre dans son enclave. Dans cette armoire, il rangeait ses vêtements de loisir – ceux qu’il aimait porter en travaillant à son établi – et une série de tuniques de cérémonie somptueuses. Écartant ces dernières, Magda chercha à tâtons le long d’un montant de l’armoire, trouva le mécanisme dissimulé et fit coulisser un compartiment secret. À l’intérieur de cette cachette fabriquée par Baraccus en personne, elle trouva une corde à nœuds accrochée à un clou.

Peu avant sa mort, Baraccus avait eu un certain nombre de réunions secrètes, la nuit, avec des hommes pour qui la discrétion était à la fois une vertu et un impératif. S’il était sorti par la porte, empruntant le couloir, trop de gens auraient trouvé bizarre qu’il s’absente de chez lui à des heures si tardives. Chaque fois qu’il faisait un pas dans la Forteresse, le Premier Sorcier attirait l’attention d’une foule de curieux. Dans le lot, quelques-uns avaient des motivations rien moins qu’amicales.

Si on l’avait vu sortir en plein milieu de la nuit, les rumeurs seraient allées bon train. Qui voyait-il et pourquoi ? Que signifiaient ces rencontres furtives ?

Malgré toutes les précautions de Baraccus, Lothain avait eu vent de ses escapades nocturnes. Pourtant, grâce à la corde à nœuds, le mari de Magda avait réussi à s’éclipser par le balcon. Un exploit que personne n’aurait attendu de sa part, mais il avait plus d’une corde à son arc…

Et cette corde-là, justement, faisait la bonne longueur pour qu’on arrive sans risque sur un avant-toit de tuile depuis lequel il était possible de gagner un secteur des remparts d’où partait un antique escalier extérieur oublié de presque tout le monde.

À partir de là, Magda savait comment jouer la fille de l’air sans être vue.

Choisissant un manteau noir à capuche, elle l’enfila puis alla prendre dans un placard sa lanterne de voyage munie d’un volet. Avec un allume-feu qu’elle embrasa à la flamme d’une des lampes murales, elle alluma la lanterne, régla la mèche au minimum puis ferma le volet afin qu’aucune lumière ne la trahisse au début de son escapade.

La lanterne accrochée à sa ceinture, elle alla s’assurer que la double porte de sa chambre était bien verrouillée. Puis elle sortit sur le balcon et constata qu’il faisait une nuit d’encre. Par bonheur, des fenêtres allumées, un peu partout sur la façade, lui permettraient de voir où elle posait les pieds.

S’agenouillant, la jeune femme chercha sur la balustrade le solide crochet que Baraccus avait fixé dans la pierre avec l’aide d’un sortilège. Quand elle l’eut trouvé, elle y noua une extrémité de sa corde, puis jeta celle-ci dans le vide.

Quand elle se fut assurée de la solidité du montage, Magda enjamba la balustrade et commença la descente. Les nœuds servant de supports à ses pieds, elle ne se sentit pas trop mal. Cela dit, elle n’avait jamais fait ce genre d’acrobaties, et pour être honnête, ce n’était pas vraiment ce qu’elle préférait au monde.

Une fois sur l’avant-toit, elle se félicita qu’il fasse nuit noire, car personne ne pourrait la voir. Passant sur les remparts, elle ne tarda pas à trouver l’escalier et entreprit de dévaler les marches deux par deux.

Chapitre 83

Magda marqua une pause pour reprendre son souffle, pliée en deux et les mains posées sur les genoux. Ses jambes lui faisaient un mal de chien. Comme tout le reste de son corps, à vrai dire. Merritt avait raison, il lui fallait du repos. La corde, l’escalier, la traversée du pont… Après l’épreuve qu’elle avait subie, c’était un peu trop, même pour sa volonté de fer. Jusqu’à ses poumons qui criaient grâce, la faisant tousser comme une perdue.

Si elle continuait comme ça, l’évanouissement la guettait. Mais le temps pressait tellement !

De jour, le chemin qui menait de la Forteresse à la ville ne posait aucun problème, surtout quand on le connaissait par cœur. Au cœur d’une telle nuit, s’orienter n’était pas un jeu d’enfant. Par bonheur, les lointaines lumières d’Aydindril aidèrent Magda à se repérer.

Au début, la route traversait une forêt si dense qu’il était parfois difficile d’y voir même en plein jour. Quand elle en serait sortie, Magda y verrait beaucoup mieux. Mais pour l’heure, le moindre faux pas pouvait très mal finir, car certains lacets du chemin longeaient un précipice vertigineux. Une chute, et la veuve de Baraccus n’aurait plus besoin de s’inquiéter pour l’avenir des Contrées et de l’humanité.

De temps en temps, Magda ouvrait le volet de sa lanterne pour mieux localiser sa position. Chaque fois, elle le refermait très vite. Sachant que des espions rôdaient partout, les hommes de la garde civile patrouillaient de jour comme de nuit, et s’ils la repéraient puis l’interrogeaient, elle n’aurait pas une chance qu’ils gobent ses explications.

Alors qu’elle haletait, le souffle toujours court, quelques grosses gouttes de pluie s’écrasèrent sur la tête de Magda et sur ses épaules. Une averse, voilà bien tout ce qui lui manquait !

Respirant un peu mieux, elle se remit en chemin.

Lorsqu’elle entra en ville, les lumières de fenêtres assez lointaines, reflétées par les nuages, lui facilitèrent considérablement la tâche. Mais la route se rétrécit bientôt, car elle passait entre des maisons à un étage – un commerce au rez-de-chaussée et un appartement au-dessus, la plupart du temps. Ces fenêtres-là étant toutes noires, Magda eut de nouveau quelques peines à s’orienter.

Ignorant ses jambes douloureuses, elle accéléra le pas dès qu’elle fut sûre d’être sur le chemin qui menait chez Merritt.

Dès qu’elle entendit des bruits suspects, devant elle, la jeune femme s’immobilisa, tous les sens aux aguets.

Dans l’obscurité, assez loin devant elle, elle distingua plusieurs silhouettes. Aucune ne portant de lampe, de lanterne ou de torche, les dénombrer se révéla impossible, mais il semblait s’agir d’un groupe assez important.

Des hommes, finit par déterminer Magda. Alors qu’ils passaient devant une des rares fenêtres allumées – l’exception confirmant la règle –, la jeune femme vit qu’ils portaient tous une épée, certains arborant même une pique.

Des soldats… Sans doute une patrouille de la garde civile. Une dizaine d’hommes, probablement.

Avisant une ruelle, sur sa gauche, Magda s’y engouffra avant d’avoir été repérée par les soldats. Déroulant mentalement une carte d’Aydindril, elle s’avisa qu’elle pouvait, en obliquant ainsi, prendre un raccourci pour la maison de Merritt et rester le plus souvent hors de vue des patrouilles. Mais pourquoi n’y avait-elle pas pensé plus tôt ? La fatigue, sans doute… Certes, mais rester lucide était sa seule chance de s’en tirer vivante !

Sachant que les patrouilles étaient parfois accompagnées par un sorcier capable de détecter les gens à distance, Magda s’éloigna le plus vite possible de l’intersection devant laquelle les soldats passeraient bientôt. Quand les bruits de bottes se firent trop proches, elle se glissa entre deux bâtiments et ne bougea plus.

Du coin de l’œil, elle vit les hommes passer et put les compter. Dix soldats, effectivement, voire un ou deux de plus. En principe, les patrouilles ne comptaient pas tant d’hommes…

Magda vit alors qu’un de ces hommes ne portait pas d’armes. Un collier de fer lui enserrant le cou, il avait les bras levés, sans doute parce qu’ils étaient reliés par des menottes à la barre qui dépassait des deux côtés du collier.

Voilà qui changeait tout ! Ce n’était pas une patrouille, mais un détachement qui venait d’arrêter quelqu’un. Pour ce genre de mission, les soldats se déplaçaient en nombre, et on pouvait les comprendre. Cela dit, cueillir un type dans son lit devait être moins difficile et moins dangereux que de le traquer en plein jour.

Quand la petite colonne fut passée, Magda sortit de sa cachette et regarda dans toutes les directions. La voie étant libre, elle recommença à remonter la ruelle aussi vite que ses pauvres jambes le lui permettaient. Pas à la course, car ce n’était plus dans ses moyens, mais d’un bon pas – enfin, elle l’espérait.

Atteignant une intersection, elle s’arrêta et étudia un bâtiment de brique qu’elle crut reconnaître. Une enseigne pendait au-dessus de la porte, mais il était impossible de voir si elle représentait un cochon bleu. Cela dit, la rue en montée ressemblait bien à celle qu’elle avait empruntée pour rendre visite à Merritt.

Quand elle aperçut le prunier fourchu, Magda soupira de soulagement. Dans l’obscurité, avoir trouvé si vite la bonne maison était un petit exploit.

Voyant de la lumière filtrer de la fenêtre latérale, Magda supposa que le sorcier était toujours en train de travailler.

Elle toqua juste assez fort pour qu’il l’entende, mais sans que ça réveille le voisinage. En espérant que des chiens ne se mettent pas à aboyer pour donner l’alarme.

Merritt ne répondant pas, Magda frappa un peu plus fort. Quand la porte bougea, elle constata qu’elle n’était pas verrouillée.

— Merritt ? Merritt ?

Pas de réponse. Pensant que Merritt était peut-être dans le jardin, derrière la maison, Magda entra, ferma la porte derrière elle, jeta un regard circulaire dans la pièce éclairée par quelques lampes… et ne vit pas l’ombre de son ami.

Dans le jardin obscur, il n’y avait personne non plus. Allant ouvrir la chambre, Magda l’éclaira avec sa lanterne, volet ouvert, et constata que le lit n’avait pas été défait.

Où pouvait donc être Merritt ?

Alors qu’elle retournait vers la porte, slalomant entre les divers objets qui jonchaient le sol, Magda se pétrifia soudain. Devant la table couverte d’un carré de velours rouge, la chaise de Merritt était renversée. Rangée dans son fourreau, l’Épée de Vérité gisait sur le sol.

Magda redressa la chaise, les yeux rivés sur l’arme.

Merritt n’aurait jamais laissé l’épée. Il ne s’en séparait déjà pas avant sa « métamorphose », alors, maintenant qu’elle était devenue la clé du pouvoir d’Orden…

Regardant autour d’elle, Magda remarqua un petit morceau de tissu vert accroché à un des objets métalliques qui occupaient une partie de l’espace. Le même matériau et exactement la même couleur que la tunique des soldats privés de Lothain… Des hommes capables de torturer une pauvre femme comme Tilly. Des brutes totalement dévouées à leur chef.

Les soldats qui escortaient un prisonnier se dirigeaient vers la Forteresse quand elle les avait aperçus.

Et les coïncidences avaient leurs limites…

Magda retira son manteau, puis elle le posa sur la table. S’emparant du baudrier, elle le fit passer par-dessus sa tête, sur son épaule droite, puis ajusta le fourreau sur sa hanche gauche. Lorsqu’elle eut terminé, elle remit le manteau, dissimulant ainsi l’épée, et sortit de la maison.

Restait à calculer son chemin… Ayant passé sa jeunesse à courir dans toutes les rues d’Aydindril avec ses amis, Magda imagina assez aisément le meilleur itinéraire pour rattraper les soldats.

Mieux, pour les dépasser, puis leur couper la route.

Ensuite, il faudrait qu’elle se débrouille pour libérer Merritt.

Coûte que coûte, elle devait le tirer des griffes de ces sadiques !

Chapitre 87

Le front plissé, Merritt regarda Magda comme s’il la voyait pour la première fois.

— Tu veux que je te transforme en Inquisitrice ?

— Oui, et vite !

Merritt se détourna, s’éloigna un peu et se campa sous les énormes branches d’un très vieux chêne.

Quand il fit de nouveau face à Magda, il souffla :

— Je t’en prie, ne me demande pas ça…

La jeune femme vint aussi se placer sous les branches du grand arbre.

— J’ai toujours pensé qu’utiliser la magie pour métamorphoser quelqu’un était une ignominie. Surtout pour créer une arme. Comment des gens peuvent-ils permettre à des sorciers de leur faire ça ? Voilà la question que je posais. À mes yeux, c’était contre nature. De la pure perversité !

» Isadora m’a fait comprendre que ce n’est pas toujours le cas. Quand la cause en vaut la peine, il peut s’agir d’un acte noble et courageux. Une manière de devenir meilleur et de servir plus efficacement ceux qu’on aime. Dans ces circonstances, la personne n’est plus altérée, mais améliorée. Et ce processus-là n’a rien d’immoral.

» De plus, tu n’es pas n’importe quel sorcier. Tu es Merritt ! Tu ne vois peut-être pas la différence, mais moi si ! Même si nous ne nous connaissons pas depuis longtemps, je sais ce qu’il y a au fond de ton cœur.

— Je suis ravi de l’entendre, mais ça ne me convainc toujours pas.

— Merritt, j’ai réfléchi, pesé le pour et le contre… C’est la seule solution. Créer des armes en transformant des gens peut être criminel. Mais quand c’est fait pour les bonnes raisons, et par la bonne personne, ça peut devenir un bienfait pour l’humanité. Dans ton esprit, les Inquisiteurs et les Inquisitrices sont de précieux alliés pour les Contrées. Et tu as raison, car la vérité, c’est la vie ! Et la vie, c’est la vérité ! Tu veux qu’on puisse connaître à coup sûr la vérité ? Eh bien, il n’y a pas de plus noble objectif !

» Tuer est une abomination, et pourtant, il faut parfois s’y résoudre. Ce soir, j’ai abattu des hommes, et c’était ce qu’il fallait faire, parce que ces soldats participaient à l’assassinat d’un innocent. Dans ce cas précis, refuser de tuer aurait été immoral.

» Les Inquisiteurs auront pour mission de combattre le mal. Refuser de les créer serait criminel. Et moi, je veux être ton premier sujet. Je sais que ton dessein est noble, et tu ne m’as pas caché ce qui m’attendait. Je t’en prie, donne-moi la possibilité de faire ce que je suis la seule à pouvoir faire. Aide-moi à servir la cause de la vie. Mon existence m’appartient, et j’en dispose en toute lucidité.

— Ce n’est pas si simple, Magda… Il nous faut du temps pour réfléchir à tout ce que ça implique.

— En temps normal, je serais d’accord avec toi, mais le temps presse. Ce sera ce soir ou jamais ! Pour que la vérité éclate au grand jour, j’ai besoin de ce pouvoir. Ce soir, je te le répète ! C’est notre seule chance. Selon Baraccus ma destinée est de…

Merritt leva les bras au ciel.

— La destinée est une vaste blague ! Ton destin, c’est ce que tu fais de ta vie, rien de plus.

— Eh bien, c’est ce que j’ai l’intention d’en faire ! Baraccus dit également que je dois vivre la vie que je suis seule à pouvoir vivre. Il m’implore d’assumer ce destin. Tu sais très bien que les prophéties ne sont que des guides. L’essentiel, c’est le libre arbitre. Ma volonté est de devenir la première Inquisitrice. Mais ça n’a jamais été écrit. C’est une voie qui s’ouvre sur le chemin de ma vie, et je choisis de l’emprunter. L’équilibre entre les prédictions et le libre arbitre, c’est cela la magie du futur, Merritt.

— J’admets que tu as le droit de choisir ta vie, concéda Merritt, un peu plus serein.

— Depuis toujours, je cherche à découvrir la vérité sur tout ce que je vois ou entends. C’est ma vocation ! Notre rencontre ne doit rien au hasard. Le destin m’a conduite à toi pour que je sois en position de choisir. Avant de te rencontrer, et de comprendre en profondeur ce que ça signifiait, je n’aurais même pas envisagé d’être « métamorphosée ». En d’autres termes, tu as été le révélateur de mon libre arbitre. J’ai choisi, Merritt, et je serai ta première Inquisitrice.

Le sorcier baissa les yeux et se détourna.

— Magda, dit-il après un long silence, tu n’as pas idée de tout ce que ça implique. Tu ignores ce que tu me demandes…

— Alors explique-moi, et tout de suite, parce que nous n’avons pas la vie devant nous.

Merritt se retourna et chercha le regard de Magda.

— Tu ne seras plus la même personne. Le pouvoir deviendra une part de toi, un sixième sens comparable aux cinq autres… Tu seras une Inquisitrice exactement comme je suis un sorcier…

» Si tu as des enfants, ils naîtront avec ce pouvoir. Et il en sera de même pour tous tes descendants, jusqu’à la fin des temps. Parce que la magie sera devenue une de tes caractéristiques – non, plus que ça, une partie de ta nature.

— Le don se transmettra par le sang ?

— Oui. Ta décision ne concerne pas que toi. En un sens, elle engage une multitude de « destinées », comme tu dis.

— On transmet nos sens à nos enfants, pas vrai ? Tout bien pesé, ce n’est pas très différent…

— Mais si…

— Merritt, si nous ne faisons rien, je ne vivrai pas assez longtemps pour avoir des enfants. Et si je survivais par miracle, ce serait pour offrir un demi-humain de plus à ce dégénéré de Sulachan. Tu trouves cet avenir-là plus souriant ?

» Je n’engage pas la destinée de mes enfants, je leur donne une chance de venir au monde pour y mener une vie digne de ce nom.

— Magda, soupira Merritt, même si j’acceptais de le faire, ce serait irréalisable.

— Pourquoi ?

— Le processus est similaire à celui auquel nous avons recouru pour doter l’épée de sa magie. L’arme n’ayant par définition aucune force vitale, il a fallu puiser dans la tienne pour alimenter le protocole de création. C’est à ça qu’a servi la Grâce dessinée avec ton sang.

» Générer le pouvoir d’une Inquisitrice est en gros la même opération, et les méthodes se ressemblent, mais il y a une différence majeure. Ayant une force vitale, tu ne peux pas absorber celle de quelqu’un d’autre afin de devenir une Inquisitrice. Tu devras donc utiliser ton énergie vitale.

— Et alors ? Je peux dessiner une autre Grâce avec mon sang.

Merritt secoua la tête.

— Dans un cas normal, ce serait la première étape, en effet. Mais tu as déjà offert ton énergie à l’épée. J’ai peur que tu n’aies pas mesuré l’importance de ce que tu as volontairement sacrifié pour permettre la création de la clé. Pour le moment, tu n’es plus assez forte pour recommencer.

— Peut-être… et peut-être pas. Nous devons essayer !

— Tu crois que je parle à la légère ? (Merritt approcha de Magda et se pencha vers elle.) Cette tentative ne se contenterait pas d’échouer, elle te tuerait !

— En es-tu certain ? Je suis forte, tu sais. Ne m’as-tu pas vue combattre ces hommes ?

— Nous parlons d’une force très différente, Magda. Te rappelles-tu la création de l’épée ? As-tu senti la violence du processus ? Magda, tu as failli y laisser la vie. Et à ce moment-là, tu étais en pleine possession de tes forces.

» Une expérience similaire, ce soir, te tuerait à coup sûr. Je n’ai pas dit « peut-être », ni même « probablement », mais « à coup sûr ». Je ne suis pas inquiet pour toi, mais certain que tu ne t’en tirerais pas. Crois-moi, tu n’aurais pas une chance de survivre. Et comment veux-tu nous aider si tu es morte ?

— Et si nous demandions l’aide d’une autre personne ? Quelqu’un qui jouerait mon rôle, lors de la création de la clé… Tu pourrais me fournir de l’énergie. Et si nous demandions à Quinn ? Il est fiable et il ne refuserait pas.

Merritt posa une main sur l’épaule de Magda.

— Dans ce cas précis, contrairement à ce qui s’est produit avec la clé, la force vitale doit provenir de la personne qui doit être transformée. Nul ne peut se substituer à toi, parce que c’est toi-même qui te transformeras, et ça, pas un être humain ne peut le faire à ta place.

Magda marcha nerveusement de long en large, les mains croisées dans le dos. Tout s’écroulait, et elle allait perdre ce qu’elle chérissait le plus au monde. À cause de sa propre faiblesse !

Bien sûr, elle aurait pu continuer à prétendre qu’elle était assez forte, mais à quoi bon ? Merritt avait raison. À peine capable de tenir debout, elle avait du mal à respirer. Pendant la création de l’épée, elle avait bel et bien failli mourir. Une seconde expérience aussi exigeante la tuerait sûrement.

— Il n’y a pas d’autre moyen ? demanda-t-elle quand même.

— Les sorciers qui tentaient de créer la clé sont morts parce qu’ils ne disposaient pas de tous les éléments requis. Si tu essaies de te métamorphoser dans ton état d’épuisement, il t’arrivera exactement la même chose.

— Je vois…

Après avoir mûrement réfléchi, Magda avait pris sa décision, et dans son esprit, elle avait eu le sentiment que les choses étaient déjà faites. Le processus magique, en somme, lui avait paru être une simple formalité.

Mentalement, elle avait planifié tout ce qu’elle ferait une fois devenue une Inquisitrice. À force d’en imaginer les détails, ces événements avaient fini par lui paraître réels.

Mais c’était fini. De son plan, il ne restait plus que des cendres.

— Magda, j’aimerais que ce soit différent… Si je devais choisir quelqu’un à qui offrir ce pouvoir, ce serait toi !

— Merci, Merritt… Je sais que tu es sincère.

— Plus que jamais dans ma vie !

Le cœur serré, Magda pensa qu’elle avait trahi la cause de la vie. Parce qu’elle était impuissante contre Lothain et ses alliés, le monde des vivants courait à sa perte.

Pour créer l’Épée de Vérité, elle avait offert sa force vitale.

En vain, puisque la mort triompherait bientôt.

Chapitre 88

Magda se tourna soudain vers Merritt :

— Quand j’ai utilisé l’épée, j’ai senti son pouvoir déferler en moi. Une expérience extraordinaire, sans commune mesure avec tout ce que j’ai connu dans ma vie.

— Je sais… L’inventeur de la clé, c’est moi, au cas où tu aurais oublié ! En partie grâce à l’énergie que tu lui as offerte, l’arme détient un fantastique pouvoir. Jusqu’à ton dernier souffle, tu auras un lien spécial avec elle. Et jusqu’à sa destruction, cette arme portera en elle quelque chose de toi.

Magda approcha du sorcier.

— En somme, elle existe parce que je lui ai donné le jour.

— Oui, on peut dire les choses comme ça.

— Et si elle me rendait la pareille ? En d’autres termes, si elle me prêtait une partie de sa force pour me permettre de survivre à la métamorphose ? En réalité, ce serait ma force vitale, non ? Venant de l’épée, il ne s’agirait pas d’une énergie étrangère, mais bien de la mienne.

Merritt ne répondit pas.

— J’emprunterais à l’Épée de Vérité un peu de ma force vitale, voilà tout.

Le sorcier plissa pensivement le front.

— Cette idée m’a traversé l’esprit…

— Et alors ?

— C’est trop dangereux. Sans cette complication, la création d’une Inquisitrice serait déjà très risquée. Ça n’a jamais été tenté, et rien ne prouve que ça ne serait pas mortel pour une personne en pleine possession de ses forces. Ta solution est théoriquement envisageable, mais elle multiplierait les risques par cent ou par mille.

— Dois-je comprendre que ça dépasse tes compétences ?

— Absolument pas ! C’est toi et toi seule qui serais en danger.

— Alors, allons-y ! Il faut essayer !

— Magda, non ! N’insiste pas, je t’en prie… Tu n’as pas idée de…

— Si ! coupa la jeune femme. J’ai parfaitement idée de ce que je te demande. Nous allons donner une chance à la vie. Si nous ne le faisons pas, je mourrai, tu périras aussi et tous ceux que nous aimons ne nous survivront pas longtemps. As-tu entendu ce que disait Naja ? L’empereur de l’Ancien Monde veut en finir avec les vivants. Même si son plan est absurde et impossible à mener à bien, il essaiera et massacrera les peuples des Contrées. Sulachan veut régner sur le monde et il ne reculera devant rien. Des milliers d’innocents mourront en s’opposant à lui, et s’il gagne la guerre, les massacres continueront et s’amplifieront. Au bout du compte, et dans le meilleur des cas, les peuples du Nouveau Monde seront réduits en esclavage.

» Et que se passera-t-il si Sulachan dispose un jour du pouvoir des boîtes d’Orden ? La guerre tourne mal pour nous, et selon moi, c’est à cause des traîtres et des espions infiltrés dans la Forteresse. Baraccus m’a chargée de résoudre ce problème. À présent, je sais qui est au centre du complot. Lothain ! Pendant qu’il faisait mine de traquer les félons, il conspirait sous notre nez.

» Si nous le tuons, tous ses secrets mourront avec lui. Et s’il est emprisonné puis torturé, comment serons-nous sûrs qu’il a livré ses véritables complices ? Il aurait tout loisir de faire tomber des innocents et de protéger certains coupables. Il faut nettoyer ce nid d’espions, Merritt ! Sinon, la chute de Lothain n’arrangera rien. Ses complices continueront à nous menacer de l’intérieur. Face au serpent que nous affrontons, couper la tête ne suffira pas.

» Maintenant, imagine que nous arrachions à Lothain des aveux incontestables. En possession de toutes les informations, nous serions en mesure d’éliminer la menace. Et de sauver la Forteresse. Mais si nous ne parvenons pas à assainir nos rangs, les sorciers vendus à Sulachan finiront par altérer la Grâce. Nous mourrons tous, et nos âmes seront incapables de traverser le voile. Nous serons comme les concitoyens d’Isadora. Les sorciers de l’Ancien Monde utiliseront nos corps pendant que nos esprits seront piégés dans des limbes. Ou qu’ils erreront ici, sans espoir de salut. Combien d’innocents connaîtront ce sort atroce ?

» Merritt, tu préfères un avenir pareil à une tentative qui risque de me coûter la vie. Mais comment ma seule existence peut-elle avoir tant de prix ?

» Si tu as imaginé les Inquisiteurs, c’est pour avoir une chance de plus de sauver le monde des vivants. Sinon, tu n’aurais pas plaidé ta cause devant le Conseil, au risque de te dévaloriser aux yeux de nos dirigeants. Pour créer la clé, tu étais prêt à tout risquer – à juste titre. Eh bien, ce que je te demande est aussi important.

Sans piper mot, le sorcier coula un regard en coin à Magda.

— Merritt, ne me condamne pas à mourir jeune, mais après avoir vu s’écrouler le monde, tout ça parce que nous n’aurons pas eu le courage d’essayer. Je t’en prie, épargne-moi ça ! Et ne signe pas non plus la sentence de mort de tous nos amis !

— Magda, tu ne mesures pas la gravité de… Non, je ne peux pas.

— Dans ce cas, tu viens de choisir notre destinée à tous. Un avenir fait de souffrance et de larmes, tout ça parce que tu veux me protéger. Mais la sécurité que tu m’apportes n’est qu’une illusion. En tentant de me défendre, tu m’exposes à un danger plus terrible que tout.

Magda saisit le devant de la tunique du sorcier.

— Moi, je préfère mourir en essayant plutôt que crever à petit feu. Si tu ne veux pas m’aider, prête-moi au moins l’Épée de Vérité, afin que je puisse tuer ce chien.

Merritt serra dans ses poings les poignets de Magda.

— D’accord, je capitule… Moi aussi, je préfère mourir que d’assister avec toi à la fin de tout ce que nous aimons. Nous allons essayer, Magda.

Folle de gratitude, la jeune femme jeta les bras autour du cou de Merritt. Mais il la repoussa très vite, la regardant dans les yeux avec une gravité qu’elle ne lui avait jamais vue.

— Ne me remercie pas trop vite ! Ce que nous allons faire ne ressemblera pas à la création de la clé. Ni à celle d’un Inquisiteur dans des conditions normales… Cette fois, tu ne pourras pas m’aider. Il faudra t’en remettre à moi.

— Que veux-tu dire ? Quel sera mon rôle ?

— Me faire confiance. Aveuglément confiance ! Me confier ta vie et me laisser faire ce qui s’impose.

Malgré son inquiétude croissante, Magda acquiesça.

— Nous n’avons pas le choix, de toute façon. Agis !

Merritt caressa la joue de sa compagne.

— J’aimerais qu’il y ait un autre moyen, Magda… Mais si nous voulons faire vite, c’est le seul…

Une main sur l’épaule de Magda, Merritt la poussa doucement contre le tronc du chêne géant dont les branches parurent soudain être les griffes d’un monstre affamé. À la lumière de la lune, le beau visage du sorcier sembla soudain devenir plus froid et plus dur.

Entendant du bruit au-dessus de sa tête, Magda leva les yeux et vit qu’un corbeau battait des ailes sans chercher à s’envoler.

La jeune femme sonda le regard sombre de l’oiseau. La dernière fois qu’elle avait vu un corbeau, c’était dans le labyrinthe, le soir où le tueur mort l’avait poursuivie.

Merritt dégaina son épée.

— Que vas-tu faire ? demanda Magda d’une voix tremblante.

— L’Épée de Vérité va te faire renaître, et tu seras une Inquisitrice.

Le cœur de Magda s’affola.

— Renaître ? Comment ? Et pourquoi l’épée ?

— Me fais-tu confiance ? souffla Merritt, sa voix venant de très loin, comme s’il parlait depuis un autre monde.

Une question de plus en plus angoissante…

— Je t’ai dit que oui.

— Alors, ne me demande plus rien.

— Désolée… Dis-moi ce que je dois faire.

— Laisse-moi agir…

Merritt posa la pointe de l’épée sur la poitrine de sa compagne. Dans ses yeux, Magda lut une douceur infinie mêlée à une détermination féroce. Mais elle y vit aussi une profonde sagesse, une intégrité sans faille, l’assurance d’un homme compétent… et une colère comme elle n’en avait jamais vu chez personne. Une partie venait de l’arme, ça ne faisait aucun doute. Une autre montait du plus profond de l’âme du sorcier.

Magda se souvint de leur rencontre, et de ce qu’elle avait vu briller dans les yeux de Merritt lorsqu’elle lui avait appris la mort d’Isadora. Cet homme avait en lui un fond de violence inouïe. Mais il était capable de la contrôler et de l’orienter vers un objectif.

Exactement ce qu’il faisait en cet instant.

Associée à la fureur de l’épée, cette rage glaçait les sangs.

Magda baissa les yeux et vit que la lame émettait une lueur blanche.

— Merritt…

La lame devint soudain si noire qu’on aurait cru, en la regardant, sonder les abysses du royaume des morts. Autour de Magda, l’air crépita de magie – les éclairs blancs de la Magie Additive et le vide sinistre de la Soustractive. Enveloppés dans un cocon de pouvoir, Merritt et Magda virent les contours du monde se brouiller devant leurs yeux.

— Merritt…, souffla la jeune femme, incapable de cesser de trembler.

— Tu es sûre de toi ? Sûre et certaine ?

— Oui ! De tout mon cœur et de toute mon âme, je te confie mon passé et mon avenir !

— Ce soir, Magda Searus, tu renaîtras pour devenir une Inquisitrice. (Une larme roula sur la joue de Merritt.) Si j’échoue, j’implore les esprits du bien de mettre un terme à ma vie, car je ne voudrais pas arpenter un monde où tu ne serais plus.

À ces mots, Magda cilla de surprise.

La plus pure blancheur et la plus profonde obscurité qui soient se mêlaient à présent tout au long de la lame.

— Maintenant, il faut me faire confiance, Magda.

— Je remets ma vie entre tes mains, Merritt.

Plaquant les épaules de Magda contre le tronc, le sorcier lui enfonça la lame dans le cœur.

Un roulement de tonnerre silencieux fit trembler le monde jusque dans ses entrailles.

Des feuilles de chêne et des aiguilles de pin tombèrent en pluie dans un cercle en constante expansion, comme si l’onde de choc se répercutait dans toute la forêt.

Pétrifiée par le geste du sorcier, Magda écarquilla les yeux.

Puis elle mourut en criant de terreur.

Chapitre 91

Dans la foule, des hommes et des femmes levèrent le poing et crièrent de rage. Coupables des meurtres dans les catacombes et responsables du mauvais tour que prenait la guerre, Magda et Tilly, lancèrent-ils, devaient être exécutées sur-le-champ.

D’autres personnes semblaient désorientées par ce qui arrivait. Venues assister à un mariage et célébrer la réunification des Contrées face à la menace, elles ne savaient plus où elles en étaient.

Quelques spectateurs éclatèrent en sanglots et d’autres détournèrent tristement la tête. Admirateurs de Magda et fidèles à la mémoire de Baraccus, ces gens-là avaient le sentiment que leur monde s’écroulait. Dans leurs yeux, Magda lut qu’ils se sentaient trahis et souillés par cette forfaiture.

— Pourquoi dame Searus aurait-elle fait tout ça ? demanda Cadell.

— Pour me discréditer ! répondit Lothain. C’est son plan depuis le début. Elle sait que je suis un fléau pour les conspirateurs. Après avoir vu tomber nombre de ses complices, elle a compris que je n’étais plus très loin de démasquer les têtes pensantes de la conjuration. En me tuant, elle aurait protégé les autres traîtres, afin qu’ils puissent continuer à saboter notre effort de guerre. Au début, elle a cru que lancer contre moi de fausses accusations suffirait à salir ma réputation. Voyant que ça ne fonctionnait pas, tant de braves gens me gardant leur confiance, elle a décidé d’user de sa féminité pour s’introduire auprès de moi. Au début, j’ai cru comme tant d’entre vous à la sincérité de cette vipère. Mais il a fallu me rendre à l’évidence…

Dans la foule, des voix demandèrent la tête de Magda.

La jeune femme garda son masque d’impassibilité. Malgré les soldats qui la tenaient, elle parvint à lever assez haut la main pour que la foule voie la chevalière qu’elle portait au doigt.

— Le symbole qui figure sur ce bijou est le cœur de tout ce qui se passe ici, dit-elle. Lothain et les maîtres qu’il sert voudraient altérer ce symbole. S’ils y parviennent, vous mourrez tous, mais ça ne marquera pas la fin de vos souffrances. Car vos âmes ne seront jamais en mesure de traverser le voile pour rejoindre les esprits du bien. À jamais perdues, elles erreront entre les mondes.

Des murmures coururent dans la foule. De si loin, personne ne pouvait distinguer ce qui était gravé sur la chevalière, mais l’essentiel était d’avoir éveillé la curiosité de l’auditoire.

— De quoi parles-tu ? demanda Lothain, tombant dans le piège que lui tendait Magda.

— De ce que vous redoutez le plus au monde ! lança la jeune femme avec un sourire plein de défi.

Cédant à sa nature, le procureur traversa l’estrade.

— Lâchez-la, dit-il aux soldats. Je veux voir de quoi elle parle. Allons, femme, montre-moi !

Magda leva la main pour exhiber la chevalière, mais en restant hors de portée de son interlocuteur.

— Vous voulez parler de ce bijou ? C’est un cadeau de Merritt.

La stricte vérité. Le sorcier lui avait offert la chevalière après qu’elle était revenue de l’autre côté du voile. Ayant traversé toutes les lignes de la Grâce, avait-il dit, elle en était désormais comme l’incarnation.

Entre les mains de son ami, avait répondu Magda, elle avait toujours su qu’elle ne craignait rien. Touché par cette preuve de confiance, Merritt lui avait fait présent du bijou – afin qu’il symbolise la protection qu’il ne lui retirerait jamais.

Le plus beau cadeau que Magda avait jamais reçu. Un trésor qui représentait tout à ses yeux.

— Merritt ? Un autre traître qui a été arrêté ! cria Lothain. Pourquoi aurait-il offert un objet si précieux à une anonyme ? Une moins-que-rien !

— Une anonyme ? Moi, la protectrice de la Grâce ? Moi, la championne de la vérité ?

— Pardon ? Tu es une moins-que-rien !

— Si c’était vrai, vous n’accorderiez pas tant d’importance à ma mort ! Comme les gens qui nous regardent, vous savez que je suis au service de la vérité. C’est pour ça que vous voulez m’éliminer.

— Traîtresse ! Pour avoir tué tant d’innocents, tu finiras la tête sur le billot. Donne-moi cette chevalière !

Lothain chargea comme un taureau fou furieux. Tendant le bras, il essaya de saisir le poignet de Magda.

La jeune femme recula, l’attirant vers elle, puis elle repartit vers l’avant, à la rencontre de son adversaire.

Plaquant les deux mains sur la poitrine de Lothain, elle fit mine de vouloir le repousser. En réalité, l’homme venait de commettre la dernière erreur de sa vie : la laisser le toucher.

Sachant qu’il était inutile d’invoquer son pouvoir, car il était en permanence tapi en elle, la jeune femme se prépara à simplement le relâcher. Malgré toute sa force, Lothain ne lui posait plus aucun problème, parce que le temps, pour elle, venait de s’arrêter.

Obéissant, il attendait son bon vouloir pour se remettre en mouvement.

Magda regarda l’homme qui, avec l’aide de ses espions, avait désigné des cibles à ceux qui marchent dans les rêves. L’homme qui faisait réanimer les morts par ses sbires afin de les transformer en tueurs. Le responsable de la fin atroce d’Isadora.

Alors qu’il faisait mine de protéger les Contrées, ce procureur complotait contre elles, ourdissant leur destruction.

Mais c’était terminé.

Magda frissonna quand le pouvoir, libéré de ses entraves, se déversa en elle, l’emplissant d’une force dont elle n’avait jamais soupçonné l’existence. Alors que le temps s’était figé, au cœur d’un silence irréel, le pouvoir d’une Inquisitrice allait frapper pour la première fois. Ensuite, plus rien ne serait jamais comme avant pour Lothain… et pour Magda.

N’éprouvant ni haine, ni colère, ni tristesse, la jeune femme sentit que son esprit n’était plus que l’humble conduit par lequel jaillissait la force invincible de la vérité.

Lothain n’avait pas une chance de s’en sortir.

Dans cette parenthèse d’éternité, Magda vit chaque goutte de sueur qui coulait sur le front du procureur. Elle aurait pu compter chacun de ses cheveux et dénombrer tous les poils de sa barbe pas assez soigneusement rasée.

Dans ses yeux, elle lut de la peur, comme s’il commençait à comprendre qu’il venait de faire la pire erreur de son existence. Sans vraiment comprendre pourquoi, il le devinait, mais c’était déjà trop tard pour échapper au contact de Magda.

Et le don de Lothain, en cet instant, ne lui serait plus du moindre secours. Avant qu’il ait pensé à une tactique défensive, son esprit aurait disparu, rayé à jamais du monde des vivants.

Comme des milliers de statues de chair, tous les spectateurs regardaient la scène. Magda, elle, ne voyait plus rien, sinon l’homme qui avait osé salir la mémoire de Baraccus. Derrière elle, les soldats tentaient peut-être d’intervenir, mais eux aussi seraient beaucoup trop lents.

Immergée dans un cocon de silence, hors du temps, Magda ne fit plus qu’une avec son pouvoir.

Un roulement de tonnerre silencieux fit trembler jusqu’aux murs de la pièce.

Alors que le temps reprenait son cours, l’onde de choc se propagea dans toute la salle. Derrière Magda, les soldats tombèrent comme des quilles ainsi que les spectateurs les plus proches de l’estrade.

Lorsque le vortex dévastateur se calma enfin, Magda vit que tous les gens se tenant dans un rayon de quarante pieds avaient été renversés et criaient de douleur. Au-delà, tout le monde semblait sonné, mais sans qu’il y ait ni chute ni souffrance visible. Au fond de la salle, les effets semblaient avoir été négligeables.

Ne montrant aucun signe de souffrance, Lothain tomba à genoux devant Magda et leva sur elle des yeux débordants d’amour.

— Maîtresse, ordonne, et je t’obéirai !

Les deux soldats qui avaient tenu Magda, encore secoués, parvinrent à se relever, dégainèrent leur arme et bondirent vers la jeune femme.

Merritt jaillit de sa cachette, le bras gauche tendu. Alors qu’il lançait un sortilège, il dégaina son épée de la main droite.

L’éclair magique percuta les deux hommes, les carbonisant en un clin d’œil. Quand leurs dépouilles touchèrent le sol, elles n’étaient plus que des amas de cendres et de suie tenus ensemble par des vêtements et des pièces d’armure.

Cette démonstration de pouvoir terrifiante doucha l’enthousiasme guerrier d’une partie des hommes en tunique verte. De sa vie, Magda n’avait jamais vu un sorcier utiliser ainsi le don. Et elle aurait juré que tout le monde, dans la salle, était dans le même cas qu’elle.

D’autres soldats de Lothain ne se laissèrent pas démonter par la mort de leurs camarades. Prêt au combat, Merritt commença à les tailler en pièces méthodiquement. Contre la colère de l’Épée de Vérité, même des colosses parfaitement entraînés ne pouvaient pas grand-chose.

Du bras gauche, Merritt continua à foudroyer les soldats qui tentaient de se saisir de Magda.

Toujours agenouillé devant sa maîtresse, Lothain semblait ne pas avoir conscience du chaos ambiant.

— Je t’en prie, maîtresse, ordonne, et je t’obéirai !

Magda jeta un coup d’œil autour d’elle.

— Relève-toi et dis à tes hommes d’arrêter de se battre.

Lothain bondit sur ses pieds.

— Assez ! cria-t-il. Soldats, je vous ordonne de cesser le combat !

À l’entrée de la salle, des hommes de la garde civile entraient au pas de course, l’arme au poing.

— Dis-leur de jeter leurs armes et de se rendre aux hommes du général Grundwall, souffla Magda à Lothain.

— Soldats du procureur, jetez vos armes et rendez-vous ! répéta docilement l’homme qui ne serait jamais Premier Sorcier.

La plupart des gardes du corps en tunique verte obéirent sans avoir l’air de bien comprendre ce qui se passait. Les autres furent vite désarmés et neutralisés par la garde civile. Quelques irréductibles finirent taillés en pièces, marquant la défaite définitive de l’armée privée du procureur.

Les deux hommes qui tenaient Tilly débouclèrent leur ceinturon et levèrent les bras. Sans personne pour la soutenir, la pauvre domestique s’écroula.

Magda fit signe à une jeune magicienne de sa connaissance.

— Davina, tu veux bien aider Tilly ?

Davina acquiesça, souleva l’ourlet de sa jupe, monta sur l’estrade et alla s’agenouiller à côté de la vieille femme.

— Que signifie cet outrage au Conseil ? explosa le doyen Cadell. (Il se leva d’un bond.) Magda, comment osez-vous nous manquer de respect à ce point ?

— Assis ! lâcha froidement la jeune femme. Le procureur Lothain va passer aux aveux, afin que tout le monde sache la vérité.

— La vérité ? De quoi… ?

— J’ai dit assis !

Pétrifié par le regard de Magda, le doyen se laissa retomber sur son siège.

Chapitre 96

— En interrogeant Weston et Guymer, dit Clay, notre Inquisitrice saura très vite s’il y a d’autres traîtres dans les sphères du pouvoir politique.

— Si possible, ajouta Grundwall, elle ne devrait pas tarder, afin de neutraliser au plus vite les espions.

— Comment cela a-t-il pu arriver ? demanda Clay. Je veux dire : qu’on ait pu nous tromper ainsi ?

Magda s’écarta des restes carbonisés de Lothain. Si elle s’était toujours méfiée du procureur, Cadell n’avait jamais éveillé ses soupçons. L’idée qu’il avait pu l’abuser ainsi depuis des années la rendait folle de rage.

— Naja a été contrainte d’aider Sulachan, et ça explique peut-être bien des choses… Comment aurions-nous pu suspecter ce qui se passait dans l’Ancien Monde avant la guerre et même après ? Aujourd’hui, il faut que tout le monde connaisse la vérité.

Magda se tourna vers la magicienne :

— Mon amie, raconte-leur tout. Décris-nous le sort que nous réservaient nos ennemis. Parle de la façon dont Sulachan utilise les morts et vole l’âme des vivants.

Naja se plaça face à l’assistance :

— S’il existe une « tyrannie de la magie », c’est celle que l’empereur et ses séides voulaient vous imposer.

Dans la salle, tout le monde tendit l’oreille.

La voyant tituber, Merritt glissa un bras sous celui de Magda.

— Appuie-toi sur moi…, souffla-t-il.

Utiliser son pouvoir, s’avisa l’Inquisitrice, était tout simplement épuisant. Durant la nuit, l’épée lui avait fourni la force nécessaire pour aller jusqu’au bout de son combat. Mais son attaque contre Lothain avait consumé cette énergie en un clin d’œil.

— Je crois que je vais devoir m’asseoir.

Merritt guida son amie jusqu’à la grande table. Puis il fit signe à des soldats de venir enlever le cadavre de Cadell. Quand ce fut fait, il aida Magda à s’installer dans le fauteuil du défunt doyen.

— Le Conseil a perdu des membres…, dit l’Inquisitrice avec une sereine autorité. En ces temps troublés, il nous faut des dirigeants. En conséquence, je rends ses fonctions et ses privilèges au conseiller Sadler.

Personne ne protesta. Magda l’y invitant d’un geste, son vieil ami vint s’asseoir à sa gauche tandis que Clay et Hambrook prenaient place à sa droite.

— Naja, continue ton récit, je t’en prie, dit alors l’Inquisitrice.

Les yeux mi-clos, elle écouta la magicienne réciter la longue liste d’horreurs imaginées par Sulachan et les autres dirigeants de l’Ancien Monde.

Si Magda connaissait déjà tout ça, l’assistance en resta bouche bée. Être passé si près du gouffre sans le savoir avait vraiment de quoi glacer les sangs de n’importe qui…

Lorsque la magicienne eut terminé, l’Inquisitrice estima qu’elle avait recouvré assez de forces pour se lever.

— Quand vous entendrez l’expression « la tyrannie de la magie », n’oubliez pas que c’est le cri de ralliement d’une horde de tueurs. Alors, lorsqu’ils parleront du « bien commun », ne gobez surtout pas leurs mensonges. Leur objectif est de nous désarmer afin de nous vaincre sans efforts.

» Pour survivre, nous avons plus que jamais besoin de la magie. Il faut continuer à apprendre, à découvrir et à inventer. Les meilleurs adjuvants de la magie, ce sont l’intelligence et la vérité !

» Vous venez d’entendre les aveux de Lothain et le récit de Naja. Désormais, nous connaissons le véritable visage de cette guerre et de nos ennemis. En cas de défaite, nous ne perdrons pas seulement notre vie et tout espoir d’avenir heureux pour nos enfants. Ce qui est en jeu, c’est notre lien avec tout ce qui est bon et généreux. (Magda leva sa main afin d’exposer la chevalière ornée d’une Grâce.) Oui, notre lien sacré avec la Création, la vie et ce trésor que nous nommons notre âme.

» Nous n’avons pas voulu cette guerre, mais si nous n’écrasons pas les voleurs d’âmes, le monde sera bientôt peuplé de demi-humains et de morts réduits en esclavage. Ce sera la fin de la Grâce et le début du règne sans fin de Sulachan – en d’autres termes, du plus fidèle et du plus malfaisant suppôt du Gardien.

Magda balaya l’assemblée du regard et vit que nul ne doutait plus de ses propos.

— Pour vaincre, il nous faut l’aide de la vérité. En ce jour, le véritable combat pour notre survie vient de commencer. Je m’engage à faire mon possible afin que nos peuples, en cas de victoire, survivent et connaissent le bonheur. Les Contrées sont ma patrie. Je jure de leur être loyale et de ne jamais abandonner notre cause, notre foyer et le combat permanent pour la vérité.

Des vivats saluèrent cette déclaration.

Chapitre 97

Quand la foule se fut calmée, Magda reprit la parole :

— La première chose à faire, dit-elle, c’est de sceller les catacombes.

— Sceller les catacombes, répéta Sadler, pensif. Des sorciers à nous y travaillent en ce moment même…

— Certes, mais des morts aussi y font leur œuvre… Ils se cachent parmi les « vrais » cadavres, attendant le moment propice pour nous attaquer. Comment savoir combien de dépouilles ont été « préparées » par nos ennemis ?

» En l’état de nos connaissances, nous ne pouvons pas déterminer le nombre de morts potentiellement dangereux. Les sorciers devront travailler ailleurs, voilà tout.

— Sceller les catacombes, vraiment ? insista Hambrook, prenant le relais de Sadler. Ces sous-sols ont un caractère sacré. Voilà des siècles que les résidents de la Forteresse y font reposer leurs parents et leurs amis. Aller rendre visite aux ancêtres est une de nos plus chères traditions. Magda, vous êtes sûre qu’il n’y a pas un autre moyen ? Nos sorciers et nos magiciennes peuvent essayer d’identifier les dépouilles préparées, afin de les séparer des autres – dans un endroit scellé, bien sûr.

Magda balaya de nouveau l’assistance du regard.

— L’un d’entre vous a envie de savoir que des cadavres animés risquent de rôder dans les couloirs en quête de victimes à déchiqueter ? Moi, ça ne me dit rien du tout.

Tout le monde sembla de cet avis.

— Conseiller Hambrook, je comprends votre point de vue, mais nous luttons pour préserver les vivants, pas les morts. Il faut oublier les disparus et se concentrer sur les êtres que nous pouvons encore sauver.

— Magda a raison, intervint Merritt. Même si nous croyons avoir trouvé un moyen de distinguer les « bons » morts des « mauvais », comment en être sûrs à cent pour cent ? Un jour, nous risquons de regretter d’avoir commis une erreur tragique. L’un de nous est-il prêt à perdre un être aimé à cause d’un mauvais calcul ? Qui voudrait sacrifier ainsi son père, sa mère ou son enfant ?

Là encore, personne ne sembla d’un avis contraire.

— C’est logique, soupira Hambrook, je suis bien obligé de le reconnaître. Moi-même, je ne voudrais pas mettre en danger l’un des miens.

— Idem pour moi, renchérit Clay.

— Nous sommes là pour protéger la vie, conclut Sadler. C’est la seule chose qui compte.

— Dans ce cas, il faut sceller les catacombes, répéta Magda.

— Pour être sûrs que ce sera définitif, avertit Merritt, il faudra recourir à la magie. J’aurai recours aux runes qu’Isadora a développées. Ainsi, pas un seul mort réanimé ne pourra s’évader de sa prison.

— Merritt, dit Sadler, informez nos sorciers qu’ils devront vous aider. Général Grundwall, nous aurons besoin de vos soldats.

— Nous sommes à votre disposition !

— Il faudra agir vite, avant que le cauchemar de dame Searus devienne une réalité.

— L’Inquisitrice Searus, corrigea Merritt.

— C’est ce que je voulais dire, fit Sadler. L’Inquisitrice Searus…

L’assistance sembla favorablement impressionnée par ce titre.

Chapitre 98

Quand il entendit des bruits de pas dans l’escalier qui menait à la salle de la Sliph, Quinn posa sa plume et se leva. Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, il reconnut ses visiteurs et sourit. Après avoir refermé son journal, il le rangea avec les autres et alla accueillir ses amis.

— Magda, comment vas-tu ? demanda-t-il.

— Une nuit de repos a fait des merveilles…

L’Inquisitrice jeta un coup d’œil au puits, mais la Sliph n’en sortit pas pour voir qui venait d’entrer. Sans doute parce que la créature était en train de voyager. Une absence qui ne brisa pas le cœur de Magda.

— Comment évoluent les choses ? lança Quinn.

Merritt posa la main sur le pommeau de son épée.

— Ce matin, j’ai parlé avec le général Grundwall. Ses hommes ont appréhendé la quasi-totalité des traîtres désignés par Lothain. Les derniers ne resteront pas libres longtemps. Magda se chargera des plus coriaces pour leur faire dire tout ce que le procureur a gardé pour lui à cause de sa fin prématurée. Ainsi, nous serons sûrs d’avoir mis hors d’état de nuire tous les traîtres et tous les espions.

— Qu’en est-il de Weston et Guymer ? Selon Lothain, ils ont utilisé la Sliph pour voyager vers le sud et rencontrer l’empereur et ses officiers.

Quinn était chargé de veiller sur la Sliph afin d’empêcher toute intrusion de l’Ancien Monde. Après quelques attaques dramatiques, Baraccus l’avait chargé de cette mission. Désormais, plus aucun individu malintentionné ne vivrait assez longtemps pour émerger du puits et s’infiltrer dans la Forteresse.

Au début, Quinn avait dû éliminer un assez grand nombre de sorciers ennemis. Au bout d’un moment, le flot s’était tari, mais l’ami d’enfance de Magda – quand c’était son tour de garde, car il n’était pas seul à tenir ce poste – continuait à ouvrir l’œil au cas où les attaques reprendraient, en particulier si l’ennemi envoyait une nouvelle arme créée à partir d’un être humain.

Alors qu’il s’efforçait d’interdire aux sorciers adverses d’utiliser la Sliph, Quinn jugeait outrageant que des conseillers respectés de tous aient exploité la créature pour aller faire leur rapport à Sulachan.

— Weston et Guymer ? répéta Magda. J’ai hâte d’entendre leurs aveux, figure-toi. À cause d’eux, beaucoup de braves gens sont morts, et ils méritent le sort qui les attend.

— Avoir une Inquisitrice dans notre camp est une aide précieuse, dit Quinn, exactement comme l’a toujours affirmé Merritt. Les deux hommes qui s’y sont le plus fermement opposés vont à présent être soumis à ce pouvoir, et ce n’est que justice. Un retour de bâton bienvenu… Merritt, où en sommes-nous avec ceux qui marchent dans les rêves ?

— Quelques traîtres arrêtés par les soldats de Grundwall se montrent coopératifs, sans doute avec l’espoir d’être moins sévèrement punis. Ils nous ont communiqué les noms des cibles qu’ils ont désignées aux intrus mentaux. Nos ennemis en ont appris très long sur nos défenses, et dans plusieurs cas, ils ont même réussi à les saboter. Le ver était entré dans le fruit, mon vieux Quinn, et il n’est pas passé loin de le dévorer de l’intérieur. Rétrospectivement, c’est terrifiant.

Merritt sourit à l’Inquisitrice.

— Magda avait raison depuis le début : quelque chose clochait dans la Forteresse. Sans sa détermination et son courage, nous n’aurions rien découvert avant qu’il soit trop tard. Les Contrées ont envers elle une dette impossible à rembourser.

— C’est l’évidence même, approuva Quinn.

Magda ne partageait pas cette opinion. À ses yeux, c’était Baraccus, le héros. Sans sa mort, elle n’aurait jamais eu l’ombre d’un soupçon. Mais son suicide l’avait incitée à chercher plus loin, parce qu’un tel geste n’allait pas avec le personnage.

Mais pour quelle raison s’était-il donné la mort ? Magda ne détenait toujours pas la réponse, même si elle restait certaine qu’il ne s’agissait pas de motivations d’ordre privé.

Et tant qu’elle ne saurait pas, impossible de laisser reposer en paix le défunt Premier Sorcier !

— Les soldats de Grundwall, dit Merritt à Quinn, se sont assurés que tous les habitants de la Forteresse, sorciers et magiciennes compris, ont bien juré fidélité au seigneur Rahl. Dans de très rares cas, ils sont arrivés trop tard. Plusieurs sorciers ont péri, victimes de l’intrus mental qu’ils abritaient sans le savoir. Vraiment, les dégâts étaient considérables ! Pour tout dire, nous sommes passés près de perdre la Forteresse.

» Très bientôt, par bonheur, notre fief sera entièrement protégé des assauts de ce genre. Pas un seul visiteur ne pourra entrer avant d’avoir récité les dévotions. Bien entendu, il restera un risque, mais il sera minime. Certains visiteurs tenteront sans doute de jouer la comédie quand ils jureront fidélité à Alric Rahl, mais la garde civile sera là pour les démasquer et les neutraliser. En tout cas, ceux qui marchent dans les rêves n’auront plus accès à l’esprit de braves gens pour les transformer en traîtres contre leur volonté…

— Cette idée seule était terrifiante…, soupira Quinn. Heureusement, la menace est écartée et nous allons repartir sur de bonnes bases. Mais nos ennemis ont quand même pris un sacré avantage sur nous !

— Nous avons du retard à rattraper, oui, confirma Merritt. L’évacuation des sorciers qui travaillaient dans les catacombes est en cours. Ensuite, nous scellerons toute la zone. J’ai mis au point des sorts très efficaces.

— Et que fait Naja ? demanda Magda.

— Elle aide nos sorciers et nos magiciennes, répondit Quinn. Si je me fie à ce qu’elle m’a raconté, ils auront bien besoin d’assistance. Naja est très intelligente, et c’est une chance pour nous. Elle comprend des concepts qui dépassent neuf de nos sorciers sur dix.

Pendant que Quinn parlait avec Magda, Merritt s’empara d’un des journaux intimes de son ami.

— Je peux jeter un coup d’œil ? demanda-t-il.

— Oui, je t’en prie… Ces textes sont conçus pour être lus par quelqu’un d’autre un de ces jours. Je veux laisser aux générations futures un témoignage sur cette période trouble de l’histoire. C’est dans les livres que j’ai glané des connaissances, et j’aimerais que mes journaux jouent ce rôle dans l’avenir.

Déjà plongé dans sa lecture, Merritt acquiesça distraitement.

Quinn reprit sa conversation avec Magda.

— Naja est une magicienne et une spirite redoutablement douée. Elle remplace Isadora avec au moins autant de compétences qu’elle. En fait, avec plus de compétences… Sur bien des points, Isadora avait seulement effleuré la surface des choses. Naja était au cœur de l’action. Très souvent, elle était à l’origine des mystères sur lesquels enquêtait notre spirite.

» Je crois qu’elle résoudra l’énigme des âmes piégées entre les mondes et j’espère, comme elle, qu’elle les aidera à traverser le voile. Grâce à Naja, nous apprendrons beaucoup plus vite ce que manigance l’Ancien Monde, et sa défection sera un lourd handicap pour Sulachan. Mais veux-tu que je te dise le fond de ma pensée ? Le plus important, c’est que nous n’ayons plus à affronter un adversaire comme elle. Jamais je n’avais rencontré quelqu’un de semblable… Parfois, j’en ai des frissons dans le dos.

— Je vois ce que tu veux dire… Dès que je l’ai vue, j’ai su qu’il ne fallait surtout pas la sous-estimer. (Magda jeta un coup d’œil au puits de la Sliph.) Des nouvelles du seigneur Rahl ?

— Il y a deux jours, quand nous pensions que Lothain allait être nommé Premier Sorcier, j’ai envoyé un message au seigneur Rahl par l’intermédiaire d’un livre de voyage. Il devrait déjà être en chemin. En empruntant la Sliph, bien sûr.

— Quinn, dit soudain Magda, passant aux choses vraiment sérieuses, Merritt et moi devons te parler de sujets très importants.

— Capitaux, même, précisa Merritt. (Il leva les yeux du journal intime.) Mais tout ça doit rester strictement confidentiel. Quand nous t’aurons parlé, tu seras le seul à savoir, avec nous deux. Et il devra en être ainsi pour toujours.

— Aucun problème ! Vous savez bien que je suis fiable… De quoi s’agit-il ? Une autre stupéfiante affaire ?

— Exactement, confirma Merritt, et nous avons besoin de ton aide.

Chapitre 102

— Je l’ai trouvé, annonça Naja d’une voix qui semblait venir de très loin – presque d’un autre monde. Je l’ai trouvé !

— Tu es sûre que c’est lui ? demanda Magda.

Les yeux clos, la magicienne acquiesça.

— Certaine… Son spectre est très beau, Magda. D’une extraordinaire pureté. Je savais qu’il en serait ainsi.

Une larme roula sur la joue de l’Inquisitrice.

— Pouvons-nous lui parler ?

— Eh bien, comme je te l’ai déjà dit, oui, s’il le permet… En un sens, nous pourrons lui parler.

Les deux femmes étaient seules. Pourtant, elles se tenaient au milieu d’une multitude d’esprits.

Dans la salle obscure, une dizaine de bougies disposées en cercle autour des deux amies fournissaient une chiche lumière. Aucune clarté ne filtrait des volets fermés, et à cette heure de la nuit, un silence parfait régnait dans la Forteresse. Pour leur expérience, Magda et Naja avaient choisi l’atelier de Baraccus attenant aux appartements du Premier Sorcier. Le défunt y ayant passé beaucoup de temps, ce lieu paraissait idéal.

Assises en tailleur sur le sol, les deux femmes faisaient face à l’établi de Baraccus. Autour d’elles, l’obscurité était si dense qu’elles auraient pu se croire perdues au cœur du royaume des morts.

Et en un sens, c’était exactement ça…

Magda n’avait pas informé Merritt de ce qu’elle comptait faire. Même s’il ne se serait sûrement pas opposé à cette idée, car il ne la contrariait quasiment jamais, elle refusait de l’inquiéter inutilement.

Très amical et très tendre avec Magda, Merritt continuait à faire montre d’un profond respect pour Baraccus et pour les sentiments qui continuaient à lier la jeune femme au défunt.

Mais Baraccus n’était plus là et Magda se sentait atrocement seule. Même si une foule de gens prenaient soin d’elle, ça n’avait rien à voir avec la présence d’un être aimé. Sans cesse consciente que Baraccus lui manquait, la jeune veuve ne parvenait pas à croire qu’il ne reviendrait jamais. Sans cesse déchirée entre le passé, le présent et l’avenir, elle ne parvenait pas à trouver la paix.

Si elle découvrait pourquoi Baraccus s’était donné la mort, ça l’aiderait peut-être…

Merritt comprenait très bien la tristesse de son amie. Bien qu’ils n’aient jamais abordé ouvertement le sujet, ça semblait évident à son comportement. S’il gardait ses distances vis-à-vis de Magda, c’était uniquement à cause de sa délicatesse naturelle.

Parfois, Magda aurait aimé qu’il soit moins délicat. En même temps, elle ne savait pas comment dépasser son deuil. Le jeu qu’elle jouait involontairement n’était pas très juste pour Merritt, elle l’avait compris, mais comment faire autrement ?

Comme l’âme d’un demi-humain, elle se sentait piégée entre deux mondes et incapable d’en choisir un.

Naja avait deviné le problème de son amie. Pour une spirite, ça n’avait rien d’extraordinaire. Achever un processus de deuil n’était jamais facile. Souvent, les gens venaient la voir pour qu’elle les y aide, justement. En un sens, Naja comprenait mieux que Magda elle-même les émotions conflictuelles qui lui empoisonnaient la vie.

Sortant des ténèbres, Ombre vint se frotter à Naja en miaulant doucement. Puis il sauta sur les genoux de Magda, se roula en boule et entreprit de ronronner d’abondance.

Parmi les esprits, le félin semblait se sentir très bien.

— Tu peux lui demander s’il est en paix ? demanda Naja.

— Inutile que je pose cette question à Baraccus… Je sens qu’il l’est, mon amie.

— C’est vrai ? Comment est-ce possible ? Je veux dire… Eh bien, il a traversé le voile, il est seul… sans moi.

— Les esprits ne voient pas les choses ainsi. Tout ce qui importe pour nous ne compte pas pour eux. Leur façon de voir les choses et leurs sentiments sont différents des nôtres.

— Puis-je lui parler ?

— À travers moi, oui, s’il est d’accord. Parle, mon amie.

— Baraccus, tu me manques tellement.

— Il le sait, Magda… Il le sait.

Magda trouva étrange d’évoquer ses sentiments les plus intimes par l’intermédiaire d’une tierce personne. Mais si elle voulait obtenir les réponses à ses questions, il n’y avait pas d’autre moyen.

— Mais même si tu me manques, ce n’est plus comme avant, lorsque tu t’absentais. Tu n’es plus en ce monde, et je n’ai aucun espoir de te retrouver.

— Magda, ça aussi, il le sait…, dit gentiment Naja.

— Mais je…

— Je lis en ton cœur, Magda, dit soudain la spirite d’une voix qui n’était plus vraiment la sienne.

La lumière ayant brutalement baissé, Magda ne put pas voir si les lèvres de son amie bougeaient.

— Je sais à quel point tu m’es loyale, continua l’étrange voix. Mais l’homme que tu aimais n’existe plus. Je suis mort, et dans ton monde, seul mon souvenir peut être présent. Rester fidèle au passé est une belle et grande chose, mais si ça t’empêche d’aller de l’avant dans la vie, ça peut être une forme de trahison envers toi-même.

— Pourquoi m’as-tu quittée ? demanda Magda, des sanglots dans la voix. Tu m’aimais plus que tout au monde, disais-tu. Alors, pourquoi m’avoir abandonnée ?

Alors que les bougies crépitaient bizarrement, Magda attendit, craignant que la réponse ne vienne jamais.

Mais elle se trompait.

— J’ai dû partir parce que j’aimais le monde des vivants.

— Baraccus, que veux-tu dire ? Je ne comprends pas…

— D’autres personnes peuvent faire ce que je faisais et livrer les combats que j’ai livrés. La façon dont j’ai servi notre cause n’a rien d’unique, tu le sais. Tu me croyais indispensable en ce monde, et je t’en remercie, mais je ne l’étais pas. Pas du tout, même.

» Toi, tu es unique, petite fleur sauvage. Personne n’a jamais été exactement comme toi dans l’histoire, et nul ne le sera dans l’avenir. Tous les êtres humains sont ainsi. Étant ce que tu es, toi seule pouvais accomplir les exploits que tu as accomplis. Comprends-tu ? Grâce à ton passé et aux expériences que tu as vécues, tu étais la seule à pouvoir prendre certaines décisions capitales. Ce que tu as fait et ce que tu es devenue, pas un seul être au monde n’aurait pu le faire ou le devenir à ta place. Tu avances sur un chemin qui n’appartient qu’à toi, et il en sera ainsi jusqu’à ton dernier souffle.

» Bien des routes auraient pu conduire le monde vers d’éternelles ténèbres. Une seule le menait à son salut, et c’est toi qui lui as montré la voie quand il le fallait.

» Moi vivant, tu n’aurais jamais été en mesure d’agir ainsi. Dans le Temple des Vents, j’ai vu l’avenir. Ou plutôt, une infinité d’avenirs. J’ai découvert ce qui se serait passé si je n’avais pas mis fin à mes jours. Je sais ce qu’aurait été le futur sans ton intervention. Un millier de variantes, voilà ce que j’ai pu contempler ! Toutes les fourches des prophéties, sur une multitude de branches ! Un foisonnement que tu n’imagines même pas.

» Parmi ces avenirs potentiels, un seul donnait une chance de survie au monde des vivants, face aux âges sombres qui l’attendent. Et dans ce futur, j’ai vu qu’il fallait que je te laisse avancer seule, sans liens ni attaches.

» Si j’avais vécu, tu serais restée près de moi, sans avoir de raisons d’en faire plus. Alors, les fourches des prophéties n’auraient pas été les mêmes, et certaines portes ne se seraient jamais ouvertes. Si tu n’étais pas devenue la première Inquisitrice, nous aurions été vaincus, parce que la vérité ne nous serait jamais apparue à temps.

» Dans le Temple des Vents, j’ai appris bien d’autres choses qui ont confirmé mon choix. Lothain a menti. Il est entré dans le temple, et il a aggravé les dégâts provoqués par les traîtres infiltrés dans l’équipe. Les conséquences de ce sabotage seront terribles, quelle que soit l’issue de la guerre.

» Lothain a pollué le lien entre le don et le monde des vivants. À partir de maintenant, il naîtra de moins en moins de sorciers et de magiciennes. Le Temple des Vents se trouvant dans le royaume des morts au moment du sabotage, la Magie Soustractive sera la plus durement touchée. L’apparition de la lune rouge était bien un avertissement. Elle nous mettait en garde contre la trahison de Lothain.

— Tu veux dire qu’il a réussi à briser la Grâce et à éradiquer la magie de ce monde ?

— Pas entièrement, répondit l’étrange voix par la bouche de Naja. Il aurait bien voulu, mais comme il n’a pas réussi, il s’est arrangé pour que le monde glisse sur la pente où Sulachan fait tout pour le pousser. Un univers sans magie, Magda ! Heureusement, s’il a enclenché le processus, j’ai réussi à faire en sorte que ce destin ne soit pas inéluctable.

» C’était ça, la mission que j’étais le seul au monde à pouvoir remplir. Grâce à mon action, un « filet » de don continuera à couler de ton côté du voile. Alors, même si la magie se fera de plus en plus rare, l’espoir ne mourra jamais. Un jour, j’ignore quand, un caillou dans la mare générera assez d’ondulations pour remettre en mouvement le monde des vivants. Oui, un sauveur naîtra, et il saura prendre les bonnes décisions au bon moment.

» Te souviens-tu du livre que j’ai rapporté ? Celui que j’avais écrit en utilisant la magie, durant mon séjour au temple, et que je t’ai chargée d’aller cacher ?

— Bien sûr… Tu m’as demandé de voyager dans la Sliph et d’aller dissimuler cet ouvrage dans ta bibliothèque secrète. Pendant mon absence, tu t’es jeté dans le vide. Comment aurais-je pu oublier ça ?

— Ce voyage que tu as fait, Magda, c’est une part très importante de mon apport à l’avenir… Car cet ouvrage jouera un rôle essentiel dans le futur que tu as rendu possible en devenant une Inquisitrice. Si tu n’avais pas accepté d’aller cacher le livre, le monde des vivants aurait été condamné. Désormais, si les bonnes personnes font les bons choix au bon moment – et pour les bonnes raisons –, l’humanité aura une chance d’échapper au destin que Sulachan et Lothain ont tenté de lui imposer.

» En attendant que naissent ces « bonnes personnes », je devais te laisser sauver le peu qui nous reste. En demeurant en vie, j’aurais été un obstacle à ton épanouissement. Afin que tu te mettes à la recherche de vérité, il fallait que je meure. Ainsi, tu as dû lutter contre ceux qui marchent dans les rêves et réciter les dévotions. Puis tu t’es aventurée dans les catacombes pour rencontrer une spirite susceptible de répondre à tes questions. Ainsi, tu as découvert que certains morts servaient l’empereur Sulachan. Continuant ton chemin, tu as rencontré Merritt, et grâce à toi, il a trouvé les calculs et les formules dont il avait besoin pour fabriquer la clé.

» Au bout du processus, tu as surmonté tes réticences et décidé de devenir une Inquisitrice. Une fois métamorphosée, tu as su démasquer le traître Lothain et ses complices.

» Si j’avais vécu, rien de tout ça ne serait arrivé. Il fallait que je te laisse aller seule sur le chemin qui sauvera pour un temps le monde. Ainsi, tes compagnons et toi pourrez continuer le combat.

» Ma mort t’a donné envie de savoir pourquoi je me suis sacrifié. Une fois sur le chemin de la vérité, tu ne t’es plus arrêtée et tu as rempli la mission que je n’aurais pas pu remplir à ta place.

» Pour toi, je suis un grand homme, Magda. En réalité, je suis comme tout le monde, avec des défauts, des faiblesses et des limites. Quelqu’un qui ne peut pas tout faire, et même très loin de là ! Mais de mon vivant, je crois n’avoir pas été dépourvu de noblesse et d’intelligence. Dans le Temple des Vents, j’ai vu de quel avenir avait besoin le monde, et je n’en faisais pas partie.

» En revanche, tu en es une pièce maîtresse !

» Merritt est de ta trempe. Comme toi, il joue un rôle qu’il est seul à pouvoir assumer. Qui aurait eu les connaissances, l’imagination et les compétences requises pour créer la clé ? Qui aurait inventé le pouvoir des Inquisitrices ? L’Épée de Vérité n’existerait pas sans lui, et ta métamorphose n’aurait pas été possible.

» Le monde avait besoin d’une Inquisitrice, et à l’avenir, tu lui rendras encore de grands services. J’ai lu dans ton cœur, et je sais à quel point tu es loyale à ce qui fut notre amour. Mais fais en sorte que cette fidélité ne te prive pas de la possibilité d’aimer. Si tu renais à l’amour, ça ne me blessera pas, ça ne m’humiliera pas et ça ne changera rien à ce que nous avons partagé. En revanche, ça t’enrichira, et c’est cela, le sel de la vie. Immerge-toi dans le présent, pas dans le passé…

» Ta relation avec Merritt est différente de ce que fut la nôtre. Tôt ou tard, elle sera plus intense, car tu as plus de points communs avec lui que nous en avions tous les deux. Vous êtes des âmes jumelles, Magda, alors que nous n’aurions jamais pu être davantage que des âmes sœurs. Avec lui, tu as créé l’Épée de Vérité, puis tu es devenue une Inquisitrice. Sans son aide, ta renaissance aurait été impossible.

» Tu n’as pas vu ce que j’ai vu lorsqu’il t’a enfoncé la lame dans le cœur… Il n’a pas agi ainsi parce qu’il voulait créer une Inquisitrice, mais parce que tu lui avais demandé de te transformer. Même si ton choix lui déchirait les entrailles, il n’a pas reculé par loyauté envers toi.

» Ce fut l’acte le plus difficile de sa vie. Alors que ça lui brisait le cœur, il est allé jusqu’au bout parce que tu le voulais. Sa propre souffrance l’indifférait. Seule ta volonté comptait.

Magda voulut dire quelque chose, mais sa voix lui fit défaut.

— Petite fleur sauvage, ne laisse pas notre passé te priver d’un avenir radieux avec Merritt. Ta loyauté envers moi, sache-le, ne devra jamais être un obstacle à ton bonheur. Mais pour aimer un autre homme, il faudra d’abord t’aimer toi-même. Alors, fais-le ! Aime-toi assez pour que mon souvenir ne te force plus à fermer les portes de ton cœur.

» Autorise-toi le bonheur !

» Pour Merritt, j’éprouve un amour profond, exactement comme pour toi. Là où je suis, c’est un réconfort de te savoir avec lui. Après avoir parcouru un long chemin, te voilà à l’orée d’une vie pleine et heureuse. Ne t’en détourne pas à cause de moi…

» Magda, je n’existe plus ! Je suis en paix et tu dois me laisser partir et avancer sur les chemins qui s’ouvrent à moi de l’autre côté du voile.

La jeune femme ne put plus retenir ses larmes.

— Merci pour tout ce que tu m’as donné, Baraccus… Merci pour ma vie. Je jure de ne pas la gaspiller.

— Je sais que tu réussiras, Magda. Oui, je le sais…

Chapitre 103

Au centre de l’estrade, devant la table en quartier de lune du Conseil, Magda resplendissait dans sa robe blanche d’Inquisitrice. Pour le moment, il n’y avait que trois conseillers : Sadler, Clay et Hambrook. Mais d’autres viendraient bientôt les rejoindre afin que la noble institution puisse fonctionner.

Le siège central était vide. Rien d’étonnant, puisque c’était celui de Magda. Désormais, elle présidait le Conseil, sa voix étant déterminante.

Dans la salle, un petit groupe d’invités attendaient le début de cette séance privée. Bien entendu, le général Grundwall était présent. Accablé de s’être brièvement rallié à Lothain parce que Magda, croyait-il, avait consenti à l’épouser, ce brave homme s’était excusé des dizaines de fois.

Fatiguée de l’entendre gémir, Magda avait dû lui ordonner de ne plus jamais évoquer ce sujet devant elle.

Tilly était là aussi. Totalement remise, elle rayonnait de fierté de voir son amie Magda occuper enfin un poste important dans la Forteresse.

Rayonnant lui aussi, Quinn était venu en compagnie de Naja.

Même si Baraccus et Isadora lui manquaient cruellement, Magda remerciait les esprits du bien que tous les amis qui lui restaient soient présents et en bonne santé.

Plus beau que jamais, Merritt se tenait à côté de l’Inquisitrice. Dans son magnifique fourreau, l’Épée de Vérité brillait de mille feux sur l’écrin que lui faisait la tenue noire du sorcier.

Souriant et fier, le conseiller Sadler prit enfin la parole :

— Magda et Merritt, la Forteresse et ses habitants ont une immense dette envers vous.

Magda glissa sa main dans celle de Merritt.

— Aujourd’hui, continua Sadler, nous vous demandons de veiller sur tous les peuples des Contrées et de D’Hara. Sans vous, comment le Nouveau Monde pourrait-il faire face aux épreuves qui l’attendent ?

» Tenant compte de ton avis, sorcier Merritt, et de celui de Magda, nous avons conclu, comme vous, que le pouvoir de découvrir la vérité est plus adapté aux femmes qu’aux hommes. En conséquence, il n’y aura jamais d’Inquisiteurs.

» Dans les combats que nous aurons à mener, la vérité sera très souvent la clé du succès ou de l’échec. Voilà pourquoi nous te demandons, Merritt, de créer un nouvel ordre. Celui des Inquisitrices, un groupe de femmes au service de la vérité !

Serrant la main de sa compagne, Merritt inclina humblement la tête.

— Je crois être à la hauteur de cette mission.

— Magda, nous te demandons de diriger cet ordre. Avec le titre de Mère Inquisitrice, tu contribueras à former des combattantes de la vérité aussi efficaces, aussi loyales et aussi nobles que tu l’es depuis le jour de ta naissance.

— J’accepte cet honneur, dit Magda en s’inclinant à son tour.

— Merritt, reprit Sadler, grâce à tes patientes explications, nous avons compris qu’une Inquisitrice a des points faibles. Après avoir utilisé son pouvoir, par exemple, elle est durant un temps trop faible pour se défendre toute seule. Mais ce n’est pas tout… De par la nature même de son pouvoir, une telle femme risque d’être une cible prioritaire pour tous ceux qu’elle peut contribuer à confondre.

» Sachant tout cela, nous te demandons, Merritt, de te consacrer en permanence à la protection de la Mère Inquisitrice. Et lorsque l’ordre existera, il faudra que chacune de ces femmes ait un sorcier pour protecteur et assistant.

» Pour l’heure, il n’y a que vous deux : la première Mère Inquisitrice et son sorcier. Enfin, si vous acceptez cette association.

Magda sourit puis coula un regard à Merritt.

— Le sorcier Merritt accepte d’être à tout jamais le protecteur et l’assistant de la Mère Inquisitrice.

— Et Magda, la Mère Inquisitrice, accepte de rester à tout jamais aux côtés de son sorcier.

Des vivats éclatèrent dans la salle.

Se penchant vers Magda, Merritt lui souffla à l’oreille :

— Tu es plus belle que jamais, Mère Inquisitrice.

La jeune femme sourit à s’en faire mal aux joues.

— Au fait, souffla Merritt, j’ai oublié de te dire, pour tes cheveux…

Magda lissa sa belle crinière puis en retira la fleur blanche qu’elle y avait piquée. Celle que lui avait offerte Baraccus, et qu’elle gardait dans son coffret d’argent.

La faisant tourner entre ses doigts, la Mère Inquisitrice songea au long chemin qu’elle avait parcouru.

— Qu’y a-t-il au sujet de mes cheveux ?

— Tu ne peux pas les couper.

— Si j’en ai envie, je peux !

— Non. C’est impossible.

— Que racontes-tu là ?

L’air un peu coupable, Merritt se pencha davantage.

— Le pouvoir ne permet pas à une Inquisitrice de se couper les cheveux.

— Pardon ? Tu peux m’expliquer ce que tu veux dire ?

— Dans les Contrées, la longueur des cheveux d’une femme indique son rang dans la société. Tu es la Mère Inquisitrice, c’est-à-dire la femme la plus importante de toutes. Si tu te coupais les cheveux, ça te dévaloriserait aux yeux de bien des gens. Du coup, le pouvoir t’en empêche.

— M’en empêche, rien que ça ?

— Exactement !

— Et s’il faut couper les pointes ?

— Quelqu’un d’autre devra s’en charger.

— Plutôt à cheval sur les principes, ce pouvoir…

— C’est souvent comme ça, avec la magie… La tienne entend que tu sois respectée.

— Quel rapport avec la longueur de mes cheveux ?

Merritt haussa les épaules.

— Moi, ce que j’en dis… Je tenais à t’avertir, c’est tout.

— Merci de l’attention, souffla Magda en se serrant contre le sorcier.

Merritt lui passa aussitôt un bras autour des épaules.

— À ton service, très chère… Cette fleur, c’est celle que tu gardes dans ton coffret d’argent ?

— Oui… Je tenais à la porter aujourd’hui. Baraccus s’est sacrifié pour que nous soyons tous là en ce moment, avec une chance de sauver le monde des vivants. Je crois qu’il serait content de mon initiative…

— Je parie que oui…

Faisant encore tourner la fleur entre ses doigts, Magda pensa à son nouveau rôle de Mère Inquisitrice et à tous les défis qui l’attendaient. Un long chemin, mais un chemin heureux…

Brusquement, la fleur blanche devint transparente. Un court instant, Magda vit à travers ses pétales.

Puis son trésor se volatilisa. En un clin d’œil, comme ça…

— Tu as vu ça ? demanda la jeune femme à Merritt.

— Pour sûr que oui !

— Et qu’est-ce que ça signifie, selon toi ?

— Eh bien, tout ce que tu as envie que ça signifie, je crois…

Magda garda un moment les yeux baissés sur ses doigts qui ne tenaient plus rien.

— Absolument tout…, souffla-t-elle. Oui, ça signifie absolument tout…

Chapitre 3

La résidence de Michael, un solide bâtiment en pierre blanche, se dressait à bonne distance de la route. Les éléments du toit en ardoise, disposés suivant des inclinaisons et des angles différents, s’emboîtaient selon une géométrie complexe, une arête composée de petits carreaux de verre laissant entrer la lumière dans le hall central. Le chemin qui menait à la maison, ombragé par de grands chênes clairs, serpentait entre des carrés de pelouse avant de traverser un jardin aux deux flancs parfaitement symétriques. Partout, la végétation était luxuriante. Si tard dans l’année, les plantes et les fleurs avaient dû être élevées en serre en vue de ce jour précis…

Parmi les invités en habits d’apparat qui déambulaient sur le gazon et dans le jardin, Richard se sentit soudain aussi peu à sa place que possible. Dans ses vêtements de forestier sales et trempés de sueur, il avait l’air d’un vagabond. Mais passer chez lui pour se laver et se changer aurait été une perte de temps. D’humeur maussade, il se fichait d’ailleurs royalement de son apparence.

Kahlan passait beaucoup mieux que lui dans l’assemblée. Sa robe peu conventionnelle, mais superbe, ne laissait pas deviner qu’elle sortait à peine de la forêt. Avec tout le sang qui avait coulé sur le mont Dentelé, Richard se demanda comment elle avait réussi à ne pas en avoir sur elle. D’une manière ou d’une autre, elle était restée immaculée pendant que des hommes s’entre-tuaient…

Devant la réaction de Richard, quand elle avait mentionné les Contrées du Milieu et la frontière, Kahlan n’avait pas ajouté un mot sur le sujet. Le jeune homme ayant besoin de temps pour réfléchir à tout ça, il s’était abstenu de lui poser d’autres questions. Mais il avait répondu de bonne grâce aux siennes sur Terre d’Ouest, ses habitants et l’endroit où il vivait. Après avoir décrit sa maison dans les bois, il lui avait longuement parlé de son métier de guide.

— Il y a une cheminée chez toi ? avait-elle demandé.

— Bien sûr.

— Et tu t’en sers ?

— Tout le temps, pour cuisiner… Pourquoi demandes-tu ça ?

Le regard perdu dans le lointain, Kahlan avait haussé les épaules.

— Parce que m’asseoir près d’un bon feu me manque, voilà tout…

Malgré son chagrin – et les événements de la journée – Richard s’était réjoui d’avoir quelqu’un à qui parler. Et tant pis si elle éludait toujours ses questions !

Une voix le tira de sa rêverie.

— Vous avez une invitation, messire ?

Une invitation, lui ? Irrité, Richard se retourna et… découvrit le sourire malicieux de son ami Chase. Ravi, il tapa joyeusement dans les mains du garde-frontière.

Très grand, soigneusement rasé, Chase arborait une tignasse de cheveux châtains que l’âge ne parvenait pas à attaquer, même s’ils grisonnaient sur les tempes. Sous ses sourcils épais, ses yeux marron, toujours en mouvement, même quand il parlait, voyaient absolument tout. À cause de cette habitude – ou plutôt de ce réflexe – les gens pensaient souvent qu’il manquait de concentration. Une erreur phénoménale ! Malgré sa taille, il pouvait être vif comme l’éclair quand ça s’imposait.

Plusieurs couteaux pendaient à un côté de sa ceinture et une masse d’armes à six piques était accrochée à l’autre. La garde d’une épée courte dépassait de son épaule droite. Sur la gauche, il portait une arbalète et une bandoulière garnie de carreaux à pointe d’acier barbelée.

— On dirait que tu as l’intention de défendre jusqu’à la mort ta part du festin ! lança Richard.

Le sourire de Chase s’effaça.

— Je ne suis pas là en tant qu’invité, dit-il avec un regard vaguement soupçonneux pour Kahlan.

Richard prit la jeune femme par le bras et la tira en avant. Elle ne résista pas, confiante.

— Chase, je te présente mon amie Kahlan… Kahlan, voilà Dell Brandstone. Mais tout le monde le surnomme Chase ! Je le connais et l’apprécie depuis toujours. Avec lui, nous n’avons rien à craindre. (Il se tourna vers le garde-frontière.) Tu peux te fier à elle, mon vieux…

Kahlan sourit et salua le colosse de la tête.

Chase lui rendit la pareille. Pour lui, la question était réglée, car un mot de Richard suffisait à le rassurer.

Il sonda de nouveau la foule et découragea d’un froncement de sourcils les invités qui les dévisageaient avec trop d’insistance à son goût. Puis il entraîna ses deux amis un peu à l’écart.

— Ton frère a convoqué tous les gardes-frontière. (Il jeta un autre regard autour de lui.) Pour le protéger…

— Quoi ? s’exclama Richard. C’est absurde ! Il a les Volontaires Régionaux et l’armée. Pourquoi ajouter une poignée de gardes-frontière ?

Chase posa la main sur le manche en corne d’un de ses couteaux.

— Bonne question, dit-il avec son impassibilité coutumière. Peut-être pour impressionner le peuple. Tu sais, on a peur de nous… Richard, depuis la mort de ton père, tu as passé ton temps dans les bois. À ta place, j’aurais fait pareil, mais pendant ton absence, des choses bizarres sont arrivées. Des gens viennent ici le jour et la nuit. Michael les appelle des « citoyens responsables ». Depuis qu’il parle à tort et à travers d’un complot contre le gouvernement, il veut nous avoir autour de lui.

Richard regarda alentour et ne repéra pas un seul homme de Chase. Mais ça ne voulait rien dire. Quand un de ces gaillards décidait de passer inaperçu, il pouvait vous marcher sur les pieds sans qu’on le repère.

Chase pianota nerveusement sur le manche de son couteau.

— Mes gars sont là, tu peux me croire.

— D’accord… Mais comment peux-tu affirmer que Michael a tort ? Après tout, on vient d’assassiner le père du Premier Conseiller.

— Je connais à fond la vermine du pays, répondit Chase, l’air dégoûté. Il n’y a pas de complot ! S’il y en avait un, je m’amuserais peut-être un peu, au lieu de jouer les épouvantails. Michael a insisté pour qu’on me voie bien. (Son expression se durcit.) Quant à la mort de ton père… Petit, mon amitié avec George Cypher remonte à des lustres, bien avant ta naissance et cette histoire de frontière. C’était un brave homme et je me flattais de le compter au nombre de mes intimes. (Il renonça à contenir sa colère.) J’ai tordu quelques doigts, mon garçon. Assez fort pour que leurs propriétaires dénoncent leur mère, si elle était coupable. Aucun de ces types ne savait rien. Sinon, ils se seraient empressés d’écourter notre « conversation », fais-moi confiance ! C’est la première fois que je reviens bredouille d’une chasse… (Il croisa les bras et étudia Richard de pied en cap.) À propos de vermine, d’où sors-tu ? Tu ressembles à un de mes « clients »…

Richard regarda Kahlan, puis se concentra de nouveau sur Chase.

— Nous étions dans les hauteurs de la forêt de Ven… Quatre hommes nous ont attaqués…

— Des sales types de ma connaissance ?

— Non.

— Et qu’ont fait ces importuns après vous être tombés dessus ?

— Tu connais le chemin qui traverse la falaise du mont Dentelé ?

— Comme ma poche !

— Ils sont sur les rochers, au fond du précipice. Il faudra qu’on reparle de tout ça…

Chase décroisa les bras, pensif.

— Comment avez-vous réussi ça ?

Richard échangea un bref regard avec Kahlan et répondit :

— Je suppose que les esprits du bien nous ont protégés…

— Si tu le dis…, lâcha Chase sans insister. Pour le moment, il vaut mieux ne pas parler de ça à Michael. Je crains qu’il ne croie pas aux esprits du bien… Si vous pensez que ça s’impose, venez habiter chez moi tous les deux. Personne ne vous embêtera…

Pensant aux nombreux enfants de son ami, Richard frissonna à l’idée de les mettre en danger. Pour ne pas contredire Chase, il hocha vaguement la tête.

— On devrait entrer… Michael doit être impatient de me voir.

— Encore une chose…, ajouta Chase. Zedd veut te parler. Il fait tout un foin autour de je ne sais trop quoi. Mais il paraît que c’est important.

Richard leva les yeux et aperçut le nuage-serpent.

— Moi aussi, il faut que je lui parle…

Il se détourna et voulut s’éloigner.

— Richard, lança Chase d’une voix qui aurait pétrifié toute autre personne que son jeune ami, que faisais-tu dans les hauteurs de la forêt de Ven ?

— La même chose que toi, répondit Richard sans se démonter. Je cherchais un indice.

— Et tu en as trouvé un ?

Le jeune homme leva sa main gauche blessée.

— Oui. Et il pique !

Kahlan et Richard se mêlèrent à la foule qui entrait dans la maison et remontèrent un couloir au sol en mosaïque jusqu’au hall central. Les colonnes et les murs de marbre, caressés par les rayons du soleil, émettaient une lueur froide presque surnaturelle. Si Richard préférait de loin la chaleur du bois, Michael était catégorique. Selon lui, n’importe qui pouvait aller dans la forêt, se procurer du bois et construire sa maison. Pour le marbre, en revanche, il fallait engager les habitants de ces « cabanes » et les charger de faire le travail à votre place.

Jadis, avant la mort de leur mère, Richard et Michael jouaient souvent dans la poussière, où ils bâtissaient des maisons et des châteaux forts avec des bâtons. À cette époque, Michael aidait son frère. Il espéra qu’il en serait de même aujourd’hui…

Des connaissances du jeune homme le saluèrent et obtinrent en retour une vague poignée de main ou un sourire distrait. Richard fut surpris que Kahlan, une étrangère, soit aussi à l’aise avec le gratin de son pays. Mais l’idée qu’elle appartenait également à la classe dirigeante lui avait déjà traversé l’esprit. En général, les tueurs ne traquaient pas les petites gens…

Richard eut du mal à sourire tous azimuts. Si les histoires sur les créatures qui traversaient la frontière étaient davantage que des rumeurs, les choses risquaient de mal tourner pour Terre d’Ouest. Dans les campagnes, autour de Hartland, les paysans, terrifiés à l’idée de sortir la nuit, lui parlaient souvent de malheureux découverts à demi dévorés. Des personnes décédées de mort naturelle et victimes d’animaux sauvages, assurait-il. Ce genre de choses arrivait tout le temps… Non, c’était la bête volante ! insistaient les fermiers.

Richard n’avait jamais pris ces superstitions au sérieux…

… jusqu’à aujourd’hui !

Malgré la foule, il se sentait terriblement isolé. Perturbé, il ne savait que faire, ni vers qui se tourner. Seule Kahlan le rassurait un peu. En même temps, elle l’effrayait autant que les hommes qu’ils avaient combattus sur la corniche.

Il voulait partir d’ici au plus vite et emmener son amie !

Zedd répondrait à toutes ces questions. Même s’il n’en parlait jamais, avant l’époque de la frontière, il vivait dans les Contrées du Milieu. Mais que pourrait-il contre ce qui torturait Richard ? L’inquiétante intuition que tout cela avait un rapport avec la mort de son père, elle-même liée aux secrets que George Cypher avait dissimulés en lui et en lui seul…

— Richard, je suis navrée, pour ton père, dit Kahlan, une main posée sur son bras. Je ne savais pas…

Avec les horreurs de la journée, il avait presque oublié ce drame jusqu’à ce que Chase en reparle. Presque…

— Merci…, dit-il.

Il se tut pendant qu’une femme en robe de soie bleue surchargée de dentelle passait devant eux. Pour ne pas avoir à lui rendre un sourire mielleux, il baissa ostensiblement les yeux.

— Ça remonte à trois semaines, reprit-il.

Incarnation de la compassion, Kahlan l’écouta raconter une partie de l’histoire.

— Je comprends ton chagrin, Richard, dit-elle quand il eut fini. Tu préférerais peut-être que je te laisse…

— Non, j’ai été seul assez longtemps. Avoir quelqu’un à qui parler m’est d’un grand réconfort.

Kahlan lui sourit.

Ils recommencèrent à se frayer un chemin dans la foule.

Mais où était donc Michael ? se demanda Richard. Pourquoi se cachait-il comme ça ?

Bien qu’il eût perdu son appétit, il n’avait pas oublié que Kahlan jeûnait depuis deux jours. Avec tous les mets délicieux proposés aux invités, sa retenue était admirable. D’autant plus que les odeurs alléchantes commençaient à faire changer d’avis son propre estomac !

— Tu as faim ? demanda-t-il.

— Je meurs de faim !

Richard entraîna sa compagne vers une longue table lestée de merveilles gastronomiques. Des plats fumants de saucisses et de viande rouge, des pommes de terre en robe des champs, du poisson fumé et grillé, du poulet, de la dinde, des légumes crus coupés en bâtonnets, de la soupe à l’oignon, au chou, aux épices… Sans oublier les diverses variétés de pain, les plateaux de fromage, les fruits, les tartes et les gâteaux… Quant au vin et à la bière, ils coulaient à flot !

Discrets mais efficaces, les serviteurs s’affairaient pour que rien ne vienne à manquer.

Kahlan tira doucement Richard par la manche.

— Certaines domestiques portent les cheveux longs. C’est permis ?

— Bien sûr… Chacune adopte la coiffure qui lui chante. Regarde par là… (Il désigna discrètement un groupe d’invitées.) Ce sont des conseillères. Certaines ont les cheveux courts, d’autres les laissent pousser… C’est comme elles veulent ! (Il regarda Kahlan du coin de l’œil.) Quelqu’un t’a ordonné de couper les tiens ?

— Non. Personne ne me l’a jamais demandé. Mais chez moi, la longueur des cheveux d’une femme est un signe de reconnaissance sociale…

— Dois-je comprendre que tu es quelqu’un d’important ? lança Richard, un sourire amical adoucissant cette question indiscrète. Quand on voit la longueur de ta crinière, on s’interroge…

Kahlan lui rendit son sourire, mais il la vit se rembrunir.

— Certains me jugent importante… Mais après les événements d’aujourd’hui, j’espérais que tu aurais retenu la leçon : nous sommes seulement ce que nous sommes, rien de plus ou de moins !

— Compris ! Si je pose une question qu’un ami ne devrait pas poser, botte-moi les fesses !

Kahlan refit le sourire « lèvres serrées » qui évoquait pour lui un désir de partage.

Du baume sur son cœur !

Richard approcha de la table, repéra un de ses plats préférés – des travers de porc à la sauce forte – en remplit une assiette et la tendit à Kahlan.

— Goûte-moi ça ! J’en fais des folies…

La jeune femme tint l’assiette à bout de bras, comme si elle risquait de la mordre.

— C’est la viande de quel animal ?

— Du cochon…, répondit Richard, un peu surpris. Vas-y, c’est ce qu’il y a de meilleur sur cette table !

Kahlan se détendit, cessa de lorgner dubitativement l’assiette et commença à manger.

Richard dévora les travers avec elle puis leur prépara un assortiment de saucisses.

— Essaie ça aussi !

— Qu’y a-t-il dedans ?

— Du porc, du bœuf et des épices. Je ne sais pas lesquelles… Pourquoi ? Tu refuses de consommer certaines choses ?

— Certaines, oui, éluda Kahlan. (Mais elle se régala d’une saucisse.) Je peux avoir de la soupe aux épices ?

Richard lui en servit un petit bol.

Le récipient tenu à deux mains, elle goûta du bout des lèvres…

… et sourit.

— Très bonne, comme la mienne… Je crois que nos deux pays sont moins différents que tu ne le redoutes.

Quand elle eut fini sa soupe, Richard, de bien meilleure humeur qu’au début, prit une épaisse tranche de pain, la couvrit d’un morceau de blanc de poulet et la lui tendit en échange du bol vide.

Kahlan continua à manger en s’éloignant de la table. Après avoir remis le bol à sa place, Richard la suivit. Il serra quelques mains au passage sans s’offusquer des regards désapprobateurs que lui valait sa tenue.

Kahlan s’arrêta près d’une colonne, à l’écart de la foule.

— Tu m’apporterais du fromage ?

— Bien sûr ! Lequel ?

— Aucune importance…

Richard se fraya de nouveau un chemin jusqu’à la table, choisit deux parts de chèvre et en grignota une en retournant vers la colonne.

Kahlan prit le bout de fromage mais ne le porta pas à ses lèvres. Son bras glissa le long de son corps et elle le laissa tomber sur le sol.

— Tu as quelque chose contre le chèvre ?

— Je déteste tous les fromages…, souffla Kahlan, les yeux rivés sur un point, derrière Richard.

— Alors, pourquoi m’en as-tu demandé ?

— Continue de me regarder… Derrière toi, au fond de la salle, deux hommes nous observent depuis un moment. J’ai voulu savoir lequel de nous deux ils espionnaient. C’est toi qu’ils ont suivi des yeux. Moi, je ne les intéresse pas.

Richard tourna discrètement la tête.

— Ce sont deux assistants de Michael. Ils me connaissent bien… Ma tenue doit les surprendre. (Il baissa la voix.) Tout va bien, Kahlan. Détends-toi ! Les types de ce matin sont morts. Tu es en sécurité…

— D’autres tueurs viendront. Il faut que je m’éloigne de toi. Sinon, ta vie sera de nouveau en danger.

— Maintenant que tu es en ville, aucun quatuor ne pourra te traquer. C’est impossible !

Il en savait assez long sur l’art de pister une proie pour être sûr de ne pas se tromper.

Kahlan passa un doigt dans le col de sa robe et approcha du jeune homme. Pour la première fois, il lut de la colère dans ses yeux.

— Quand j’ai quitté mon pays, cinq sorciers ont jeté des sorts censés dissimuler mes traces. Ensuite, ils se sont suicidés pour ne pas risquer de parler sous la torture…

Les larmes aux yeux, les dents serrées, Kahlan tremblait de la tête aux pieds.

Des sorciers ! Richard se pétrifia. Au prix d’un violent effort, il se reprit, tira doucement la main de Kahlan hors de sa robe et la réchauffa entre les siennes.

— Excuse-moi…, souffla-t-il.

— Richard, je vis dans la peur ! Sans ton intervention, tu n’as pas idée de ce que j’aurais subi. Mourir aurait été le plus facile. Ces hommes sont capables des pires horreurs !

Elle tremblait comme une feuille, submergée par la terreur.

Richard la tira derrière la colonne, où personne ne pourrait les épier.

— Je suis désolé, Kahlan. Mais je ne comprends rien à tout ça ! Toi, tu sais certaines choses… Moi, j’avance dans le noir et j’ai aussi peur que toi. Ce matin, sur la corniche… La trouille de ma vie ! Et malgré ce que tu dis, je n’ai pas fait grand-chose pour nous sauver…

— C’était suffisant pour qu’on s’en sorte… Assez pour nous tirer d’affaire ! Si tu ne m’avais pas aidée… Mais je refuse que ma présence ici te mette en danger !

Richard serra plus fort la main délicate qu’il tenait entre les siennes.

— Pas de risque que ça arrive ! Un ami à moi appelé Zedd nous dira comment faire pour que tu sois en sécurité. Il est un peu excentrique, mais c’est l’homme le plus intelligent que je connaisse. Si quelqu’un est capable de nous aider, c’est lui. Puisqu’on peut te suivre partout où tu vas, fuir ne sert à rien, car tes ennemis te rattraperont toujours. Tu dois parler à Zedd ! Dès que Michael aura fini son discours, je t’emmènerai chez moi. Tu t’assiéras près du feu… Au matin, nous irons chez Zedd. (Il sourit et désigna quelque chose du menton.) Regarde plutôt par là !

Kahlan obéit et découvrit Chase, solidement campé devant une haute fenêtre. Il tourna la tête, leur sourit et reprit sa surveillance.

— Pour lui, un quatuor serait l’occasion de s’amuser un peu… Pendant qu’il s’occuperait de ces tueurs, j’aurais tout le temps de te parler des vrais problèmes ! Depuis qu’on lui a raconté notre combat sur la corniche, il joue les guetteurs pour ta sécurité.

Kahlan eut un pâle sourire qui s’effaça très vite.

— C’est très grave, Richard. Je pensais me mettre à l’abri en venant ici. Et ça aurait dû être le cas. Si j’ai pu traverser la frontière, c’est grâce à la sorcellerie. (Elle tremblait toujours, mais sembla se reprendre un peu, comme si elle puisait de la force chez son compagnon.) J’ignore comment ces hommes ont fait pour passer aussi. Ils n’auraient même pas dû savoir que j’étais partie ! Mais toutes les règles ont changé…

— On s’occupera de ça demain. Pour l’instant, tu ne risques rien. Si un autre quatuor doit venir, ce ne sera pas avant des jours. Ça nous laisse le temps d’imaginer un plan.

— Tu as raison… Merci, Richard Cypher, mon cher ami… Mais si je mets ta vie en danger, je partirai avant qu’il t’arrive malheur. (Elle dégagea sa main et se sécha les yeux.) Mon estomac n’est toujours pas plein ! Je peux avoir autre chose ?

— Bien sûr ! Qu’est-ce qui te tente ?

— Tes délicieux travers de porc…

Ils retournèrent près de la table et mangèrent en attendant Michael. Richard était satisfait d’avoir rassuré son amie et soulagé d’en savoir un peu plus long. D’une manière ou d’une autre, il trouverait une solution aux problèmes de Kahlan. Puis il découvrirait ce qui se passait sur la frontière. Même si les réponses à ses questions le terrifiaient, il les obtiendrait !

Des murmures coururent dans l’assistance. Toutes les têtes se tournèrent vers l’entrée de la salle.

Michael arrivait enfin.

Richard prit la main de Kahlan et approcha pour ne rien manquer du spectacle.

En voyant son frère monter sur une estrade, il comprit pourquoi Michael avait attendu si longtemps pour faire son entrée. Il guettait le moment où le soleil couchant illuminerait cet endroit précis, histoire d’apparaître dans toute sa gloire.

Plus petit que Richard – et plus enveloppé –, la tignasse en bataille, il arborait fièrement une magnifique moustache. Au-dessus de ses braies blanches, sa tunique aux manches bouffantes, également blanche, était serrée à la taille par une ceinture en or. Sous la lumière vespérale, devant une assistance plongée dans la pénombre, le nouveau Premier Conseiller irradiait la même lueur surnaturelle que les colonnes de marbre.

Richard agita une main pour signaler sa présence. Michael le repéra, lui sourit et le regarda un moment dans les yeux avant de parler.

— Mes dames et messires, aujourd’hui, j’ai accepté la charge de Premier Conseiller de Terre d’Ouest.

Des vivats montèrent de l’assistance. Michael leva les bras et attendit que le silence revienne.

— En ces temps difficiles, les conseillers de notre pays m’ont choisi parce que j’ai le courage et l’indépendance d’esprit nécessaires pour nous guider vers un nouvel âge. Mes amis, nous avons trop longtemps vécu le regard rivé sur le passé et non sur l’avenir. Il est temps de ne plus chasser les vieux fantômes et de s’attaquer aux défis de demain. Cessons d’écouter les appels aux armes ! Et prêtons enfin l’oreille aux voix qui veulent nous entraîner sur le chemin de la paix !

L’assistance hurla son assentiment. Sidéré, Richard se demanda de quoi parlait son frère. Quelle guerre ? Le pays n’avait pas d’ennemi…

Michael leva de nouveau les bras et continua sans attendre que la foule se taise :

— Je ne resterai pas inactif au moment où Terre d’Ouest est menacée par des traîtres !

Michael s’était empourpré, ivre de fureur. Son public se remit à hurler, certains hommes levant le poing.

— Michael ! Michael ! scandèrent-ils.

Interloqués, Kahlan et Richard se regardèrent…

— Des citoyens responsables sont venus me livrer les noms de ces lâches. À l’instant même, alors que nos cœurs battent à l’unisson pour un idéal commun, les gardes-frontière nous protègent et l’armée arrête les conspirateurs qui prétendaient renverser le gouvernement. Et il ne s’agit pas d’une bande de criminels, mais d’hommes respectés qui exercent les plus hautes fonctions !

Des murmures coururent dans l’assemblée. Bouleversé, Richard n’y comprenait plus rien. Une conspiration, vraiment ? Dans sa position, son frère devait savoir de quoi il parlait. Et si les coupables appartenaient aux hautes sphères, ça expliquait pourquoi Chase n’avait rien découvert…

Sous son rayon de soleil, Michael attendit que les murmures se taisent.

— Mais c’est de l’histoire ancienne ! Aujourd’hui, nous changeons de cap ! Si on m’a nommé Premier Conseiller, c’est aussi parce que je vis depuis toujours dans cette ville, à l’ombre de la frontière. Une ombre, mes amis, qui s’est abattue sur nos vies ! Mais dire cela, c’est encore tourner son regard vers le passé. Par bonheur, la lumière d’une nouvelle aube chasse toujours les ombres de la nuit. Ainsi, nous découvrons que les silhouettes qui nous terrifiaient étaient des fantômes nés de notre imagination.

» Nous devons penser au jour où la frontière n’existera plus, car rien ne survit éternellement. Quand ce moment viendra, il faudra savoir tendre une main amicale, pas une épée, comme certains le voudraient. Sinon, nous subirons les ravages d’une guerre absurde, avec son cortège de morts inutiles.

» Allons-nous gaspiller nos richesses à préparer un conflit contre un peuple dont nous avons si longtemps été séparés ? Un peuple, ne l’oubliez pas, dont étaient issus les ancêtres de beaucoup d’entre nous. Faut-il nuire à nos frères et à nos sœurs, simplement parce que nous ne les connaissons pas ? Quel gâchis ! Nos richesses, mes amis, doivent servir à éliminer la souffrance qui nous entoure. Quand le jour viendra – peut-être pas de notre vivant, mais il viendra, je vous l’assure – nous devrons être prêts à accueillir nos frères et sœurs depuis si longtemps perdus. Le but n’est pas d’unir deux pays, mais trois ! Tôt ou tard, comme celle qui nous sépare des Contrées du Milieu, la frontière entre Terre d’Ouest et D’Hara disparaîtra aussi. Alors, ces trois contrées n’en feront plus qu’une. Si notre détermination ne faiblit pas, nous connaîtrons la joie de la réunion. Et cette formidable liesse sera née aujourd’hui, au cœur de notre ville !

» Voilà pourquoi j’ai frappé ceux qui voudraient nous forcer à combattre quand les frontières tomberont. Bien sûr, cela ne signifie pas qu’avoir une armée est inutile. Qui sait quels obstacles se dressent sur le chemin de la paix ? Ou quelles menaces nous guettent ? Mais nous devons nous interdire d’en inventer !

Michael tendit un bras et le passa lentement au-dessus de la foule.

— Tous ceux qui sont ici incarnent l’avenir ! Conseillers de Terre d’Ouest, votre mission est de répandre la bonne parole dans tout le pays. Délivrez un message de paix aux hommes de bonne volonté. Ils liront dans vos yeux et dans vos cœurs que vous dites la vérité. Je vous en supplie, aidez-moi ! Il faut que nos enfants et nos petits-enfants cueillent les fruits des arbres que nous plantons aujourd’hui. Ainsi, les générations à venir nous seront reconnaissantes jusqu’à la fin des temps.

Auréolé par la lumière du couchant, Michael plaqua les poings sur sa poitrine et inclina la tête. Trop remuée, l’assistance n’émit plus un son. Richard vit des hommes aux yeux embués et des femmes en larmes. Tous les regards convergeaient sur le Premier Conseiller, aussi immobile qu’une statue.

Richard ne l’avait jamais entendu parler avec une éloquence et une conviction pareilles. Et son propos était pertinent. Après tout, Kahlan, désormais son amie, ne venait-elle pas de l’autre côté de la frontière ?

Mais quatre hommes des Contrées du Milieu avaient essayé de le tuer… Non, pas lui mais elle, corrigea-t-il. Il s’était seulement dressé sur leur chemin. Ils lui avaient proposé de partir et c’était lui qui avait décidé de combattre. Depuis toujours, il se méfiait des gens qui vivaient de l’autre côté de la frontière. Aujourd’hui, Kahlan était son amie… Exactement ce que disait Michael !

Richard commença à voir son frère sous un nouveau jour. Pour émouvoir une foule à ce point, il fallait une force de caractère inouïe. Et Michael militait pour la paix et la fraternité ! Quel mal pouvait-il y avoir à ça ?

Aucun… Alors, pourquoi Richard était-il si troublé ?

— À présent, continua Michael, revenons à la souffrance qui nous entoure. Alors que nous tremblions à cause des frontières, d’où aucun danger n’est jamais venu, nos parents, nos amis et nos voisins ont connu la douleur ou sont morts. Des accidents absurdes et tragiques dus au feu. Oui, vous m’entendez bien : au feu !

Des murmures interloqués coururent dans la foule, soudain libérée de l’emprise hypnotique de Michael. Mais cette réaction ne parut pas le surprendre. Il dévisagea ses auditeurs les uns après les autres, laissant la confusion grandir. Puis, sans crier gare, il tendit une main, désignant…

… Richard !

— Regardez cet homme ! cria-t-il. (Toutes les têtes se tournèrent vers le compagnon de Kahlan.) Regardez mon frère adoré ! (Richard essaya en vain de se faire tout petit.) Ce frère chéri qui partage avec moi la douleur d’avoir perdu sa mère à cause du feu ! Les flammes nous l’ont arrachée quand nous étions très jeunes, et nous avons dû grandir sans son amour, ses soins et ses conseils. Ce n’est pas un ennemi imaginaire venu de la frontière qui nous l’a prise, mais le feu ! Quand nous étions en larmes, la nuit, elle ne pouvait plus nous consoler ! Le plus terrible, c’est que cela aurait dû être évité…

Des larmes ruisselèrent sur les joues de Michael.

— Je suis désolé, mes amis, veuillez me pardonner… (Il tira un mouchoir de sa manche et sécha ses yeux.) Mais ce matin, j’ai appris qu’un autre incendie avait tué un jeune couple de parents, laissant leur fille orpheline. Cela a réveillé mon chagrin et je n’ai pas pu me taire…

De nouveau corps et âme avec lui, les hommes et les femmes qui l’écoutaient sanglotaient sans retenue. Une vieille dame posa la main sur l’épaule de Richard, tétanisé, et lui souffla ses condoléances à l’oreille.

— Je me demande, continua Michael, combien d’entre vous ont connu le même drame que mon frère et moi. S’il vous plaît, tous ceux qui ont eu un parent ou un ami blessé ou tué par le feu, identifiez-vous !

Quelques mains se levèrent et on entendit des gémissements.

— Et voilà, mes amis, lança Michael en écartant les bras, la souffrance qui nous entoure ! Inutile de sortir de cette salle pour la trouver !

Richard serra les poings quand des souvenirs longtemps refoulés déferlèrent en lui.

Persuadé d’avoir été escroqué par George Cypher, un homme avait perdu son calme et brisé une lampe à huile sur la table de la maison familiale. Pendant que le type tirait George dehors, le rouant de coups, leur mère avait secouru Michael et Richard, endormis dans leur chambre. Après les avoir mis en sécurité, elle était retournée prendre quelque chose dans la maison (ils n’avaient jamais su quoi), où elle avait brûlé vive. Ramené à la raison par ses cris, l’homme avait essayé d’aider George à la tirer du brasier. En vain. Fou de culpabilité et d’horreur, le type avait éclaté en sanglots, criant à qui voulait l’entendre qu’il était désolé.

Voilà ce qui arrivait, lui avait répété mille fois son père, quand on perdait son calme. Si Michael négligeait la leçon, Richard s’y tenait au pied de la lettre. Terrifié par les conséquences possibles de sa colère, il l’étouffait dès qu’elle montrait le bout du nez.

Michael se trompait du tout au tout. Ce n’était pas le feu qui avait tué leur mère, mais la colère !

Bras le long du corps, tête inclinée, comme vidé de son énergie, Michael conclut d’une voix blanche :

— Que pouvons-nous faire pour protéger nos familles du feu ? (Il secoua tristement la tête.) Je n’en sais rien, mes amis… Mais je chargerai une commission de se pencher sur le problème, et toutes les suggestions des citoyens responsables seront bienvenues. Ma porte leur sera toujours ouverte. Ensemble, nous pouvons agir. Ensemble, nous réussirons !

» Et maintenant, mes amis, permettez-moi d’aller réconforter mon frère. Il a souffert que je parle de notre tragédie familiale et je dois lui demander pardon…

Il sauta de l’estrade. Quand la foule s’écarta devant lui, quelques mains se tendirent pour le toucher, mais il ne s’attarda pas.

Richard le regarda approcher.

L’assistance se dispersa et Kahlan seule resta près de lui, une main posée sur son bras.

Massés autour de la table, les convives se lancèrent dans des conversations animées et ne s’intéressèrent plus à eux.

Richard bomba le torse et étouffa sa colère.

Rayonnant, Michael lui tapota joyeusement l’épaule.

— Un grand discours ! se congratula-t-il. Qu’en penses-tu ?

Richard baissa les yeux sur la mosaïque du sol.

— Pourquoi as-tu parlé de sa mort ? Raconter ces horreurs à tout le monde… Utiliser notre mère comme ça !

Michael passa un bras autour des épaules de son frère.

— Je sais que ça t’a secoué et je m’excuse, mais c’était pour la bonne cause. Tu as vu les larmes dans leurs yeux ? Mon grand projet améliorera la vie de tous et Terre d’Ouest sera plus puissante que jamais. J’étais sincère : nous devons relever les défis de l’avenir avec enthousiasme, pas en tremblant de peur !

— Et que voulais-tu dire exactement à propos des frontières ?

— Les choses changent, Richard… Je dois nous ouvrir la route. (Le sourire de Michael s’effaça.) C’est le fond de ma pensée. Les frontières ne tiendront pas éternellement. Selon moi, elles n’ont pas été conçues pour ça. Il faut nous y préparer…

— Où en est l’enquête sur la mort de notre père ? demanda Richard, pressé de changer de sujet. Les pisteurs ont découvert quelque chose ?

Michael retira son bras des épaules de Richard.

— Quand grandiras-tu enfin ? George était un vieux fou qui passait son temps à s’approprier des choses qui ne lui appartenaient pas. Il est sûrement tombé sur un propriétaire mal luné armé d’un grand couteau.

— C’est faux et tu le sais ! cria Richard, qui détestait entendre Michael dire « George » sur ce ton. Il n’a jamais rien volé !

— Détrousser les vieux morts n’est pas plus permis que le reste ! Une tierce personne a dû vouloir faire justice et récupérer un bien quelconque.

— Et comment le sais-tu ? Qu’as-tu découvert ?

— Rien du tout ! Mais c’est évident. La maison était sens dessus dessous. Quelqu’un cherchait quelque chose et ne l’a pas trouvé. George ayant refusé de parler, on l’a tué. C’est tout ce qu’on peut dire. Les éclaireurs n’ont pas repéré de piste. Nous ne connaîtrons jamais le ou les coupables. Tu devrais t’y résigner…

La théorie se tenait : quelqu’un avait voulu récupérer un objet. Richard ne pouvait pas blâmer Michael de ne pas avoir découvert de qui il s’agissait. Mais comment expliquer l’absence de traces ?

— Désolé, tu as peut-être raison… Alors, ça n’était pas lié à la conspiration contre toi. Tes ennemis n’y sont pour rien ?

— Non, non… Aucun rapport… Ce problème est réglé ! Ne t’en fais pas pour moi. Je ne risque rien et tout va pour le mieux. (Michael se rembrunit.) Dis-moi, petit frère, pourquoi es-tu venu dans cette tenue ? Tu aurais pu faire un effort, cette fête est prévue depuis des semaines !

Kahlan répondit à la place de Richard, qui avait presque oublié sa présence.

— Veuillez pardonner votre frère, ce n’est pas sa faute. Il devait me servir de guide jusqu’à Hartland et je suis arrivée en retard à notre rendez-vous. Je vous implore de ne pas le juger mal à cause de moi.

Michael examina attentivement la jeune femme.

— Et à qui ai-je l’honneur ?

— Kahlan Amnell…

— Ainsi, fit le Premier Conseiller en la saluant de la tête, vous n’êtes pas sa cavalière, comme je le croyais. Et d’où veniez-vous ?

— Un petit village, loin d’ici. Je suis sûre que vous n’en avez jamais entendu parler.

Michael ne releva pas et se tourna vers son frère.

— Tu passes la nuit ici ?

— Non. Je dois aller voir Zedd. Il veut me parler.

— Hum… Richard, tu devrais mieux choisir tes amis. Tu perds ton temps avec ce vieil idiot ! (Il regarda Kahlan.) Et vous, ma chère, resterez-vous pour la nuit ?

— Désolée, mais j’ai d’autres engagements…

Michael tendit les bras, posa les mains sur la croupe de la jeune femme, l’attira vers lui et logea une jambe entre ses cuisses.

— Changez-en ! lança-t-il avec un sourire glacial.

— Retirez… vos… mains…, dit lentement Kahlan, menaçante.

Michael et elle se défièrent du regard.

— Michael, arrête ça ! cria Richard, qui n’en croyait pas ses yeux.

Son frère, se comporter comme un mufle de la pire espèce !

Ils l’ignorèrent, continuant leur duel silencieux.

Richard hésita, conscient qu’ils désiraient le voir rester en dehors de ça. Il se raidit néanmoins, prêt à passer outre…

— Un contact agréable…, souffla Michael. Je pourrais tomber amoureux de toi…

— Et tu n’as encore rien vu ! lança Kahlan. Maintenant, retire tes mains !

Voyant que Michael ne réagissait pas, elle posa doucement l’ongle de son pouce sur sa poitrine, juste sous la gorge. Leurs regards croisant toujours le fer, elle laissa sa main descendre lentement et entailla la chair. Un filet de sang perla de la blessure.

Michael tenta de ne pas bouger, mais Richard lut dans ses yeux que l’expérience était très douloureuse.

N’y tenant plus, son frère lâcha Kahlan et recula. Sans daigner lui jeter un coup d’œil, elle traversa la salle et sortit.

Richard foudroya Michael du regard, incapable d’étouffer vraiment sa colère.

Puis il suivit son amie.

Chapitre 4

Richard repéra Kahlan dans le jardin. Sa robe et ses longs cheveux voletaient derrière elle sous la lumière du couchant. Arrivée près d’un arbre, elle s’arrêta. En l’attendant, elle essuya pour la deuxième fois de la journée le sang qui maculait sa main. Quand il lui tapota l’épaule, elle se retourna, parfaitement impassible.

— Kahlan, je suis navré, et…

— Ne t’excuse pas ! Ton frère ne s’en prenait pas à moi, c’est toi qu’il visait.

— Que veux-tu dire ?

— Cet homme est jaloux. Il n’est pas idiot. Il a vu que j’étais avec toi, et ça l’a irrité.

Richard prit Kahlan par le bras et l’entraîna loin de la maison. Furieux contre Michael, il avait honte de sa réaction. Comme s’il avait trahi son père…

— Ça n’explique rien… Le Premier Conseiller peut avoir tout ce qu’il désire. J’aurais dû intervenir.

— Je ne voulais pas que tu t’en mêles… Richard, il convoite tout ce que tu possèdes. Si tu l’avais arrêté, il se sentirait obligé de me conquérir. Désormais, je ne l’intéresse plus. Ce qu’il a fait au sujet de votre mère était pire. Mais aurais-tu voulu que je parle à ta place ?

— Non, ce n’était pas à toi de t’en charger, concéda Richard, sa colère enfin étouffée.

Autour d’eux, les maisons, plus modestes, restaient coquettes et bien entretenues. Certains propriétaires profitaient de la clémence du temps pour faire des réparations avant l’arrivée de l’hiver. Sentant l’air vif et piquant, Richard devina que la nuit serait froide. Une soirée idéale pour un bon feu de cheminée qui embaumerait l’atmosphère.

À mesure qu’ils marchaient, les palissades blanches cédaient la place aux grands carrés de pelouse des manoirs érigés en retrait de la route. Sans s’arrêter, Richard arracha une feuille à la branche d’un chêne qui bordait le chemin.

— Tu sembles en savoir long sur les gens, dit-il. Leurs motivations ne t’échappent pas…

— Possible…

— C’est à cause de ça qu’on te poursuit ? demanda Richard en déchiquetant soigneusement sa feuille.

Kahlan tourna la tête vers lui et chercha son regard.

— Ces gens me traquent parce qu’ils ont peur de la vérité. Toi, elle ne t’effraie pas. C’est pour ça que je te fais confiance.

Il sourit du compliment, content de la réponse, même s’il n’était pas sûr de la comprendre.

— Alors, tu ne vas pas me botter les fesses ?

— Non, mais ça n’est pas passé loin ! (Elle se tut un instant, mélancolique.) Navrée, Richard, mais pour l’instant, il faut me croire aveuglément. Plus je t’en dirai, plus nous serons en danger tous les deux. Toujours amis ?

— Toujours amis ! confirma Richard en jetant les restes de la feuille. Un jour, tu me raconteras tout ?

— Si je peux, c’est promis…

— Parfait… Après tout, je suis un « sourcier en quête de vérité ».

Kahlan s’arrêta net, le prit par la manche et le força à se tourner vers elle.

— Pourquoi as-tu dit ça ?

— Quoi ? « Sourcier en quête de vérité » ? Zedd me donne ce surnom depuis mon enfance… Parce que je veux toujours aller au fond des choses, selon lui. Pourquoi cette réaction ?

— Oublie ça…, souffla Kahlan en reprenant son chemin.

Richard avait encore touché un point sensible. Mais cette fois, il tenait un début d’explication. Les ennemis de Kahlan la traquaient parce qu’ils redoutaient la vérité. En l’entendant annoncer qu’il était un « sourcier en quête de vérité », elle avait dû avoir peur qu’ils s’en prennent aussi à lui.

— Peux-tu au moins me dire qui sont les gens qui te poursuivent ?

Kahlan se rapprocha de lui sans cesser de surveiller la route.

— Ce sont les adeptes d’un homme maléfique appelé Darken Rahl. S’il te plaît, ne me pose plus de questions ! Je n’ai pas envie de penser à lui.

Darken Rahl. Au moins, maintenant, il connaissait le nom de leur adversaire…

Une fois le soleil disparu derrière les collines des bois de Hartland, l’air se rafraîchit sensiblement.

Richard et Kahlan marchaient en silence. Cela ne gênait pas le jeune homme, car il avait très mal à la main et se sentait un peu nauséeux. Un bon bain et un lit douillet, voilà ce qu’il lui fallait ! Non, rectifia-t-il. Il serait plus galant de laisser le lit à son amie. Il dormirait sur son fauteuil préféré, celui qui grinçait un peu. Un bon programme. La journée avait été longue et il n’était plus très vaillant.

Près d’un bosquet de bouleaux, il fit signe à Kahlan de s’engager sur le sentier qui conduisait à sa maison. Elle avança et brisa au passage des toiles d’araignée, chassant du dos de la main les fils qui se déposaient sur son visage et ses bras.

Richard avait hâte d’être chez lui. En plus du couteau et des autres choses utiles qu’il avait oublié d’emporter, il était pressé de retrouver un objet très important qu’il tenait de son père…

George avait fait de lui le gardien d’un secret et d’un grimoire tout aussi secret. Afin de prouver que l’ouvrage n’avait pas été volé, mais simplement mis à l’abri, il avait donné à son fils un moyen de démontrer sa bonne foi. Un croc triangulaire long de trois doigts… Richard y avait attaché une lanière de cuir pour le porter autour du cou. Mais comme son couteau et son sac à dos, il avait laissé le pendentif chez lui. Comment pouvait-on être aussi stupide ? Sans le croc, son père risquerait de passer pour un vulgaire voleur, ainsi que Michael l’avait insinué.

Plus haut sur le sentier, après une zone rocheuse à découvert, les chênes, les érables et les bouleaux cédaient la place à des épicéas. Le sol, jusque-là couvert de feuilles vertes, déroulait sous les pieds des promeneurs un tapis d’aiguilles marron. Soudain, Richard eut un mauvais pressentiment. Prenant délicatement la manche de Kahlan entre le pouce et l’index, il la tira en arrière.

— Je vais passer le premier, dit-il calmement.

Elle obéit sans poser de question. La demi-heure suivante, avançant plus lentement, il étudia le sol et examina toutes les branches qui pendaient au bord du chemin.

Puis il s’arrêta au pied de la dernière butte avant sa maison et fit signe à Kahlan de s’accroupir avec lui derrière un buisson de fougères.

— Un problème ? demanda la jeune femme.

— Je m’inquiète peut-être pour rien. Mais quelqu’un a emprunté ce chemin dans l’après-midi…

Il ramassa une pomme de pin écrasée et l’étudia avant de la reposer.

— Comment le sais-tu ?

— À cause des toiles d’araignée… (Il regarda vers le sommet de la butte.) Il n’y en a plus depuis un moment. Quelqu’un est passé et les a détruites. Les araignées n’ont pas eu le temps d’en tisser de nouvelles…

— Quelqu’un habite dans les environs ?

— Non. Il peut s’agir d’un voyageur, mais ce chemin n’est pas très fréquenté.

— Quand je marchais devant, il y avait des toiles d’araignée partout. Je les enlevais de mon visage tous les dix pas…

— C’est bien ce qui m’ennuie… Personne n’a suivi cette partie-là du chemin aujourd’hui. Mais depuis la zone à découvert, il n’y a plus de toiles.

— Comment est-ce possible ?

— Je n’en sais rien… Quelqu’un a peut-être traversé les bois jusqu’à la clairière, et rejoint le chemin à cet endroit. Mais c’est un itinéraire très accidenté. Ou alors, mon visiteur est tombé du ciel ! Ma maison est juste après cette butte. Restons vigilants…

Richard passa le premier. Kahlan le suivit, tous les sens en alerte, comme lui.

Le jeune homme aurait voulu faire demi-tour, mais il ne parvenait pas à s’y résoudre. Impossible de repartir sans le croc que son père lui avait remis en guise de sauf-conduit !

Au sommet de la butte, ils s’accroupirent derrière un grand pin et examinèrent la maison. La porte était ouverte, alors qu’il la fermait toujours, et les fenêtres avaient été cassées. Toutes ses possessions jonchaient le sol.

Richard se releva.

— Mise à sac, comme la maison de mon père !

Kahlan le saisit par la chemise et l’empêcha de courir.

— Richard ! souffla-t-elle, furieuse. Ton père est peut-être rentré chez lui exactement comme ça. Et s’il avait foncé tête baissée, comme tu t’apprêtais à le faire, alors que ses ennemis le guettaient à l’intérieur ?

Elle avait raison, bien entendu. Richard se passa une main dans les cheveux pour s’aider à réfléchir. Puis il regarda de nouveau sa demeure. La cloison arrière était adossée aux bois et la porte d’entrée donnait sur la clairière. Comme il n’y avait pas d’autre issue, toute personne cachée à l’intérieur s’attendrait à ce qu’il passe par là.

— D’accord…, murmura-t-il. Mais il y a chez moi un objet que je ne peux pas laisser. Dès que je l’aurai récupéré, on filera d’ici.

S’il aurait préféré y aller seul, abandonner Kahlan sur le chemin ne lui disait rien qui vaille. Ils s’enfoncèrent dans les bois et décrivirent un grand cercle pour contourner la maison. Quand ils atteignirent l’endroit d’où Richard pourrait approcher du bâtiment par l’arrière, il fit signe à son amie de l’attendre. Elle en fut contrariée, mais ce n’était pas négociable. Si quelqu’un avait tendu un piège, il ne voulait pas qu’elle tombe dedans avec lui.

Il la laissa sous un épicéa, avança lentement et fit un grand détour pour rester sur le tapis d’aiguilles et éviter les zones jonchées de feuilles. Quand il aperçut la fenêtre de derrière, il s’immobilisa. Pas un bruit. Plié en deux, le cœur battant à tout rompre, il reprit sa progression. Lorsqu’un serpent traversa son chemin, il le laissa passer sans esquisser un geste.

Arrivé devant la maison en rondins patinés par les intempéries, il posa doucement une main sur le rebord de la fenêtre et leva la tête pour jeter un regard à l’intérieur. Tous les carreaux étaient cassés et il ne restait rien d’intact dans sa chambre. Autour du lit éventré gisaient des livres précieux aux pages déchirées. La porte qui donnait sur l’autre pièce était entrebâillée, mais pas assez pour voir ce qu’il y avait derrière. Si on ne la calait pas avec un morceau de bois, c’était la position qu’elle adoptait naturellement…

Richard passa la tête par la fenêtre et baissa les yeux sur son lit. Son sac à dos et le pendentif étaient accrochés à la colonne du lit, à l’aplomb de la fenêtre, là où il les avait laissés. Il tendit lentement le bras…

Dans la pièce de devant retentit un grincement familier. Richard se pétrifia. Le craquement de son fauteuil, tellement lié à ce vieux meuble qu’il n’avait jamais pu se résoudre à le supprimer.

Richard recula sans un bruit. Quelqu’un l’attendait dans l’autre pièce, assis sur son cher fauteuil.

Il capta du coin de l’œil un mouvement qui le força à tourner la tête vers la droite. Perché sur une souche pourrie, un écureuil le regardait.

S’il te plaît, pensa Richard, ne commence pas à babiller pour m’ordonner de quitter ton territoire !

L’écureuil continua à l’observer un long moment, puis sauta sur un arbre, l’escalada et disparut.

Richard releva la tête pour regarder de nouveau par la fenêtre. La porte était toujours dans la même position. Sans la quitter des yeux, attentif au moindre bruit venant de l’autre pièce, le jeune homme tendit le bras et saisit son sac et son pendentif. Le couteau reposait sur une petite table, de l’autre côté du lit. Pas moyen de le prendre !

Il ramena lentement son bras et fit passer le sac par la fenêtre sans heurter les échardes de la vitre brisée.

Son butin dans les mains, il rebroussa chemin et résista de justesse à l’envie de courir. Un coup d’œil par-dessus son épaule lui apprit que personne ne le suivait. Passant la tête à travers la lanière de cuir, il fit glisser le croc sous sa chemise. Personne ne devait le voir, à part le gardien du grimoire secret.

Kahlan attendait là où il l’avait laissée. Quand elle le vit, elle se leva d’un bond, mais il posa un doigt sur ses lèvres pour lui indiquer de ne pas parler. Le sac sur son épaule gauche, il tapota gentiment le dos de son amie, qui se mit aussitôt en mouvement.

Pas question de revenir par le même chemin ! Richard guida Kahlan à travers bois et ils rejoignirent le sentier, au-delà de la maison. Tous les deux soupirèrent de soulagement devant les magnifiques toiles d’araignée qui leur barraient le chemin sous les derniers rayons du soleil.

Ce sentier était plus difficile et très long, mais il les conduirait à destination. Chez Zedd !

La maison du vieil homme était trop loin pour qu’ils l’atteignent avant la nuit et s’aventurer dans le noir sur un terrain aussi accidenté aurait été dangereux. Mais Richard voulait mettre le plus de distance possible entre eux et l’ennemi qui attendait encore son retour à la maison. Tant qu’il y aurait un peu de lumière, ils continueraient.

Avec un détachement qui l’étonna, Richard se demanda si c’était l’assassin de son père qui le guettait. Sa maison était ravagée, comme celle de George. Lui avait-on tendu le même piège qu’à son fils ? S’agissait-il du même tueur ? Brûlant de l’affronter, ou au moins de voir son visage, le jeune homme avait pourtant cédé à la voix intérieure qui lui ordonnait de fuir…

Richard s’efforça de ne pas laisser son imagination s’emballer. Bien sûr que quelque chose, en lui, l’avait incité à fuir le danger ! Aujourd’hui, il s’était sorti de justesse d’une situation désespérée. Se fier une fois à sa chance était déjà stupide. Rejouer à ce petit jeu aurait été d’une arrogance suicidaire. La fuite restait la meilleure solution…

Pourtant, il regrettait toujours d’ignorer s’il existait un lien entre la mort de son père et la mise à sac de sa propre maison. Il voulait savoir qui était le meurtrier de George. Il brûlait de le découvrir.

Même si on ne lui avait pas laissé voir le cadavre, il avait insisté pour savoir comment George était mort. Chase le lui avait dit en prenant mille précautions. Son père avait le ventre ouvert, ses entrailles éparpillées sur le sol. Comment pouvait-on faire une chose pareille ? Et pourquoi ? Y penser le rendait malade et menaçait de le rendre fou.

Il ravala péniblement la boule qui s’était formée dans sa gorge.

— Alors ? lança soudain Kahlan.

— Alors, quoi ?

— As-tu récupéré ce que tu cherchais ?

— Oui.

— Et je peux savoir ce que c’était ?

— Mon sac à dos. Il me le fallait…

Kahlan se retourna, les poings sur les hanches, l’air horripilé.

— Richard Cypher, tu veux me faire croire que tu as risqué ta vie pour un sac à dos !

— Mon amie, j’ai peur de devoir te botter les fesses…, fit Richard sans réussir à sourire.

Elle continua à le regarder de biais, la tête inclinée, mais la réplique avait douché sa fureur.

— Bien joué, mon ami, dit-elle. Très finement joué…

À l’évidence, Kahlan avait l’habitude d’obtenir des réponses à ses questions…

La pénombre venue, Richard réfléchit aux endroits où ils pourraient passer la nuit. Plusieurs pins-compagnons, sur leur chemin, pourraient les abriter. Il y en avait un au bord d’une clairière, pas très loin devant eux. On apercevait la cime des grands arbres sur le fond encore rosâtre du ciel.

Il se décida pour cette solution et fit signe à Kahlan de le suivre.

Le croc qui pendait à son cou le harcelait sans cesse, comme les secrets qui dormaient dans sa tête. Il aurait donné cher pour que son père n’ait pas fait de lui le gardien de ce grimoire…

Cette pensée avait traversé son esprit quand il était près de sa maison, mais il l’avait refoulée tout au fond de sa tête. Ses livres avaient été déchiquetés par quelqu’un que la colère aveuglait. Était-ce pour se venger de ne pas avoir trouvé le bon ouvrage ? Impossible ! À part son véritable propriétaire, personne ne connaissait l’existence du grimoire…

Plus son père… et lui… et la créature à qui appartenait le croc.

Mieux valait ne plus penser à tout ça ! Il fallait qu’il chasse cette méchante idée de sa tête. George n’avait pas voulu lui nuire. Il n’avait pas eu tort de lui confier le grimoire…

La peur éprouvée sur le mont Dentelé, puis près de sa propre maison, semblait avoir sapé ses forces. Ses pieds lui semblaient trop lourds pour continuer longtemps à se lever et s’abaisser sur le sol couvert de mousse.

Au moment où Richard sortait des broussailles pour pénétrer dans la clairière, il s’arrêta, histoire d’écraser la mouche qui s’attaquait à son cou.

Kahlan lui saisit le poignet au vol.

Son autre main se plaqua sur la bouche du jeune homme.

Richard s’immobilisa.

Kahlan hocha lentement la tête, lui lâcha le poignet, posa sa main libre à l’arrière du crâne de son compagnon et continua à presser l’autre sur sa bouche. À son expression, il comprit qu’elle mourait de peur à l’idée qu’il émette un son.

Elle le força à s’accroupir et il ne résista pas.

Ses yeux le tenaient sous une emprise aussi ferme que celle de ses mains. Sans cesser de croiser son regard, elle approcha son visage si près du sien qu’il sentit un souffle chaud sur sa joue.

— Écoute-moi bien…, murmura-t-elle si bas qu’il dut tendre l’oreille pour comprendre. Fais exactement ce que je dis. (Elle parlait avec une telle intensité qu’il n’osa même pas ciller.) Ne bouge pas ! Quoi qu’il arrive, ne bouge pas ! Sinon, nous sommes morts. Si la mouche te pique, laisse-la faire. Compris ? Tu peux hocher doucement la tête pour répondre…

Il s’exécuta.

Du regard, elle lui indiqua de tourner les yeux vers la clairière. Il obéit avec une lenteur infinie et ne vit rien. Puis il entendit un grognement, un peu comme le cri d’un sanglier.

Alors, Richard vit !

Il tressaillit involontairement. Kahlan appuya plus fort sur sa bouche.

Au fond de la clairière, la lumière mourante du crépuscule fit briller les deux yeux braqués dans leur direction. La créature marchait sur deux pattes, comme un homme. Elle faisait une bonne tête de plus que Richard et devait peser trois fois plus lourd.

D’autres mouches s’en prirent au cou du jeune homme, qui s’efforça de les ignorer.

Il regarda de nouveau Kahlan, qui n’avait pas tourné la tête vers la bête. Elle connaissait le monstre qui les guettait et continuait de surveiller son compagnon, craignant qu’une réaction incontrôlée les trahisse. Pour la rassurer, il osa de nouveau un infime hochement de tête.

Kahlan enleva la main de la bouche du jeune homme, lui prit le poignet et le tira vers le sol. Du sang ruisselait sur son cou tandis qu’elle gisait sur la mousse, immobile, laissant les mouches continuer à la torturer.

Richard sentit d’autres piqûres d’insectes mais ne broncha pas.

Dans la clairière, le monstre grogna. Richard et Kahlan tournèrent lentement la tête.

À une vitesse étonnante malgré sa démarche chaloupée, la bête gagna le centre de la clairière. Tandis que sa longue queue fouettait l’air, ses yeux verts sondèrent les buissons. La tête inclinée, elle pointa ses petites oreilles arrondies et écouta.

Le corps de la créature était couvert de fourrure, à l’exception de sa poitrine et de son ventre, tapissés d’une peau rose lisse et lustrée sous laquelle se tendaient des muscles noueux. Des mouches bourdonnaient autour d’une grosse tache, sur la peau presque diaphane.

La bête leva la gueule et émit un long sifflement. Richard vit l’air froid de la nuit se transformer en buée entre des crocs aussi longs et épais que ses doigts.

Pour ne pas hurler de terreur, il se concentra sur la douleur que lui infligeaient les mouches. Inutile de penser à fuir en rampant ou en courant. La bête était trop près et trop rapide.

Un cri monta du sol, droit devant eux, faisant tressaillir Richard. Aussitôt, la bête chargea de nouveau, vive comme l’éclair en dépit de son allure pataude. Kahlan enfonça ses ongles dans le poignet de son compagnon. À part cela, elle ne broncha pas.

Richard se tétanisa quand la bête bondit…

… sur un lapin aux oreilles noires de mouches qui tenta de fuir en criant de nouveau, mais fut inexorablement happé et déchiqueté en une fraction de seconde. Un coup de mâchoire suffit pour que la moitié avant de son corps disparaisse dans la gueule du monstre. Campé devant les deux jeunes gens, il déchira les entrailles du pauvre animal et se barbouilla la poitrine et l’estomac d’une infâme bouillie rouge. Les mouches, y compris celles qui harcelaient Kahlan et Richard, retournèrent vers la bête pour festoyer. Déchirés en deux, les pitoyables restes du lapin disparurent dans la gueule de la créature.

Qui déglutit, inclina de nouveau la tête et écouta.

Richard et Kahlan retinrent leur souffle.

De grandes ailes membraneuses si fines qu’on y voyait pulser des vaisseaux sanguins se déployèrent sur le dos de la bête. Elle regarda une dernière fois autour d’elle, décolla, plana au-dessus de la clairière, se redressa, prit de l’altitude et partit en direction de la frontière.

Toutes les mouches l’avaient suivie.

Kahlan et Richard se laissèrent tomber sur le dos, le souffle court et le corps engourdi à force de terreur. Le jeune homme repensa aux histoires de monstres volants qui dévoraient les gens. S’il n’y avait jamais cru, il était temps de changer d’avis !

Un objet, dans son sac, appuyait douloureusement contre son omoplate. Quand il ne peut plus supporter la souffrance, il roula sur le côté et se releva sur un coude. Trempé de sueur, il grelottait dans l’air mordant de la nuit. Kahlan reposait toujours sur le dos, les yeux fermés et la respiration saccadée. Quelques mèches de cheveux collaient à son front, mais la plus grande partie de sa superbe crinière formait comme une corolle autour de sa tête.

Elle aussi ruisselait d’une sueur teintée de rouge autour du cou.

Richard eut le cœur serré en pensant à la succession d’horreurs qu’était la vie de son amie. Dire qu’elle semblait tout connaître sur cette abominable créature. Que n’aurait-il pas donné pour qu’elle ne l’ait jamais croisée !

— Kahlan, c’était quoi ?

Elle s’assit et prit une profonde inspiration avant de regarder Richard. D’une main, elle ramena derrière ses oreilles les mèches qui la gênaient. Le reste de ses cheveux cascada sur ses épaules.

— Un garn à longue queue…

Elle passa les doigts sur son omoplate et en ramena, tenue par les ailes, une mouche qui avait dû se prendre dans les plis de sa robe et être écrasée quand elle s’était jetée sur le dos.

— C’est une mouche à sang… Les garns les utilisent pour la chasse. Elles débusquent le gibier et le monstre l’attrape. Puis il se barbouille d’un peu de sang et d’abats écrasés pour les nourrir. Nous avons eu de la chance… (Elle brandit l’insecte devant le nez de Richard.) Les garns à longue queue sont idiots. Avec un garn à queue courte, nous serions morts. Ils sont plus grands et beaucoup plus malins. (Elle marqua une pause pour s’assurer que Richard ouvrait en grand ses oreilles.) Avant de quitter un terrain de chasse, ils comptent leurs mouches !

Richard était mort de peur, épuisé, désorienté et il souffrait le martyre. Ce cauchemar ne finirait-il jamais ? Sans se soucier de l’objet qui le blessait, il se laissa retomber sur le dos avec un soupir rageur.

— Kahlan, après notre combat contre les tueurs, tu n’as rien voulu me dire, et j’ai respecté ton silence. (Il ferma les yeux, incapable de soutenir le regard intense de son amie.) À présent, on me traque aussi. Pour ce que j’en sais, c’est peut-être le meurtrier de mon père. Il ne s’agit plus seulement de toi ! Je ne peux plus rentrer chez moi… Dans ces conditions, j’ai le droit de savoir, au moins en partie, ce qui se passe. Je suis ton allié, pas ton adversaire.

Il marqua une courte pause.

— Quand j’étais enfant, j’ai failli mourir d’une terrible fièvre. Zedd m’a sauvé en dégottant je ne sais quelle racine. Jusque-là, c’était la seule occasion où j’ai frôlé la mort. Aujourd’hui, j’ai failli y passer trois fois. Qu’ai-je… ?

Kahlan lui toucha les lèvres du bout d’un doigt pour lui imposer le silence.

— Tu as raison. Je répondrai à tes questions. Sauf si elles me concernent directement. Pour l’instant, ça m’est impossible.

Il se rassit et la regarda. La pauvre tremblait de froid.

Richard enleva le sac à dos de ses épaules, l’ouvrit, en sortit une couverture et en enveloppa Kahlan.

— Tu m’as promis un bon feu, dit-elle. Tiendras-tu parole ?

Le jeune homme se leva en souriant.

— Bien sûr ! Il y a un pin-compagnon juste de l’autre côté de la clairière. Si tu préfères, on en trouvera d’autres un peu plus loin.

La jeune femme le regarda, le front plissé d’inquiétude.

— D’accord, nous irons plus loin !

— Richard, demanda Kahlan, c’est quoi, un pin-compagnon ?

Chapitre 6

Le lendemain, au réveil, Richard comprit que sa blessure à la main n’était pas bénigne. La fièvre le menaçait. Le front brûlant à certains moments – et les vêtements imbibés de sueur – il tremblait de froid l’instant d’après. La douleur, dans son crâne, finissait par lui donner la nausée, et l’idée de manger le rendait malade. Il ne pouvait rien contre ces symptômes, sinon espérer que Zedd l’aiderait. Comme ils étaient presque arrivés, il décida de ne pas alarmer Kahlan.

Son sommeil avait été hanté de cauchemars, mais il n’aurait su dire si c’était à cause de la fièvre ou de ce qu’il avait appris. Les propos de Shar le troublaient plus que tout : trouver la vérité ou mourir ! Rien de très enthousiasmant…

Le ciel légèrement couvert et la lumière grisâtre annonçaient la venue prochaine de l’hiver. Par bonheur, les grands arbres qui flanquaient la piste, serrés les uns contre les autres, faisaient rempart à la bise. Dans ce sanctuaire rempli du parfum des sapins baumiers, les voyageurs étaient à l’abri du souffle glacé de la nature.

Kahlan et Richard traversèrent un ruisseau, près d’un barrage érigé par des castors, et découvrirent une étendue de fleurs sauvages dont les corolles jaune et bleu pâle couvraient le sol d’un ravin chichement boisé.

Kahlan s’arrêta pour cueillir quelques fleurs. Avisant un morceau de bois mort en forme de conque, elle entreprit de disposer les fleurs dans sa partie creuse.

Richard pensa que sa compagne devait mourir de faim. Sachant qu’il trouverait un pommier non loin de là, il alla faire sa cueillette pendant qu’elle continuait à s’occuper des fleurs. Quand on rendait visite à Zedd, apporter de la nourriture était toujours une bonne idée.

Il termina le premier et attendit, adossé à un tronc, curieux de voir où Kahlan voulait en venir. Quand elle fut satisfaite de son travail, elle souleva l’ourlet de sa robe, s’agenouilla près du ruisseau et mit le morceau de bois à l’eau. Accroupie, les bras croisés, elle regarda un moment le petit radeau chargé de fleurs dériver sur l’onde paisible. Puis elle se retourna, aperçut Richard et s’approcha de lui.

— Une offrande à la mémoire de nos mères, dit-elle. Pour leur demander de nous protéger et de nous aider à trouver le grand sorcier. (Elle se tut, le dévisagea et se rembrunit.) Richard, quelque chose ne va pas ?

Il lui tendit une pomme.

— Pas de problème… Tiens, mange ça…

Elle écarta son bras d’une main et, de l’autre, le prit à la gorge, soudain transformée en furie.

— Pourquoi me fais-tu ça ? cria-t-elle.

Décontenancé, Richard se raidit. Une petite voix lui souffla qu’il ferait mieux de ne pas bouger.

— Tu n’aimes pas les pommes ? Navré, mon amie… Mais je te trouverai autre chose à manger !

— Comment as-tu appelé ces fruits ? demanda Kahlan, visiblement troublée.

— Des pommes, répéta Richard, toujours immobile. Tu ne sais pas ce que c’est ? Elles sont délicieuses, crois-moi. Tu pensais qu’il s’agissait de quoi ?

Kahlan relâcha un peu sa prise.

— Tu consommes ces… pommes ?

— Oui. Tant que j’en trouve…

Embarrassée, et plus du tout en colère, Kahlan le lâcha et mit une main devant sa bouche, les yeux écarquillés.

— Richard, pardonne-moi. J’ignorais que tu pouvais manger ces… choses. Dans les Contrées du Milieu, tous les fruits à la peau rouge sont empoisonnés. J’ai cru que tu voulais me tuer…

La tension se dissipa d’un coup quand le jeune homme éclata de rire. Kahlan l’imita, même si elle tenta de dire que ce n’était pas drôle du tout. Il mordit dans le fruit pour lui montrer qu’il n’y avait aucun danger, puis lui en tendit un autre. Elle l’accepta, mais le regarda longtemps, méfiante, avant de goûter.

— Mais c’est très bon ! (Elle fronça soudain les sourcils et posa une main sur le front de son ami.) Je savais bien que quelque chose n’allait pas. Tu es brûlant de fièvre.

— Je sais, mais nous ne pourrons rien faire avant d’être chez Zedd. Par bonheur, nous arriverons bientôt…

Un peu plus loin sur la piste, ils aperçurent la petite maison de Zedd. Appuyée contre le toit couvert de gazon, une planche servait de rampe d’accès au chat du vieil ami de Richard. L’animal, très âgé, était plus doué pour monter que pour descendre…

Des rideaux blancs en dentelle pendaient aux fenêtres. Sur leurs rebords, des pots de fleurs ajoutaient une note champêtre, même si les végétaux, à ce moment de l’année, avaient séché et s’étaient ratatinés. Les murs en rondins, patinés par l’âge, flanquaient une porte peinte en bleu vif qui semblait souhaiter la bienvenue aux visiteurs. À ce détail près, la demeure se fondait dans le paysage environnant, comme si elle avait tenté de passer inaperçue. Aussi modeste qu’elle fût, cette résidence était dotée d’un porche qui courait tout au long de sa façade.

La chaise de Zedd, surnommée « raison », était vide. Elle devait son sobriquet à une des habitudes étranges du vieil homme. Dès que quelque chose éveillait sa curiosité, il s’asseyait pour réfléchir à la raison profonde du phénomène. Une fois, il y était resté assis trois jours durant à se demander pourquoi les gens polémiquaient sans fin sur le nombre d’étoiles qui brillaient dans le ciel. Lui même s’en fichait, jugeant la question ridicule. Mais pourquoi ses contemporains y voyaient-ils un sujet de débats passionnés ? Au terme de sa méditation, il avait livré son verdict : sur une question pareille, tout le monde pouvait avoir une opinion sans craindre d’être contredit, puisqu’il était impossible de connaître la réponse. Un bon moyen, selon lui, de passer pour un érudit à peu de frais. Ce problème résolu, il était entré dans la maison et avait consacré trois heures à s’empiffrer.

Richard appela mais n’obtint pas de réponse.

— Je sais où il est ! dit-il à Kahlan. Sur son rocher-nuage, en train de sonder les cieux !

— Son rocher-nuage ?

— L’endroit d’où il adore regarder les nuages. Ne me demande pas pourquoi… Depuis que je le connais, dès qu’il voit un nuage intéressant, il se précipite sur ce rocher pour l’étudier.

Richard avait grandi avec le fameux rocher. Pour lui, ce comportement n’avait rien d’excentrique. Le vieil homme était comme ça, voilà tout…

Ils traversèrent l’étendue d’herbes folles qui entourait la maison et gravirent la colline quasiment chauve où se dressait le rocher-nuage. Leur tournant le dos, Zedd était perché sur la grosse pierre plate, ses bras chétifs écartés tandis que le vent faisait voleter ses cheveux blancs.

Incidemment, le vieil homme était nu comme un ver.

Richard écarquilla les yeux et Kahlan détourna les siens. Les replis de peau blême qui tombaient mollement sur ses articulations donnaient à Zedd des allures de vieux bâton desséché d’une extrême fragilité. Une illusion d’optique, car le vieillard, Richard le savait, n’avait rien de fragile.

Sur ses fesses dépourvues de tout rembourrage de graisse, la peau flasque pendait misérablement…

Il leva un doigt décharné vers le ciel et lança d’une voix chevrotante :

— Je savais que tu allais venir, Richard !

Sa longue tunique unie gisait en boule derrière lui. Richard la ramassa pendant que Kahlan, tout sourires, se détournait pour préserver sa pudeur féminine.

— Zedd, nous avons de la compagnie. Rhabille-toi !

— Tu sais comment j’ai deviné que tu allais venir ? demanda le vieil homme sans esquisser un mouvement.

— Ça doit avoir un rapport avec le nuage qui me suit depuis quelques jours… Maintenant, laisse-moi t’aider à remettre tes frusques !

Zedd se retourna et battit des bras tant il était nerveux.

— Des jours, dis-tu ? Foutaises ! Richard, voilà trois semaines que ce nuage te piste ! Depuis que ton père a été assassiné ! Au fait, je ne t’ai pas vu depuis la mort de George. Où étais-tu ? Je t’ai cherché partout. Mais quand tu décides d’être introuvable, il est plus facile de repérer une aiguille dans une meule de foin !

— J’avais à faire… Lève les bras que je puisse t’habiller…

Richard passa la tunique sur les bras de Zedd, qui se tortilla pour qu’elle tombe plus ou moins élégamment le long de son corps malingre.

— Tu avais à faire ? Étais-tu trop occupé pour lever les yeux au ciel de temps en temps ? Fichtre et foutre, Richard, sais-tu d’où vient ce maudit nuage ?

Le front plissé, Zedd semblait sincèrement inquiet.

— Arrête de jurer comme un charretier ! D’après moi, ce nuage arrive de D’Hara.

Zedd recommença à battre des bras.

— D’Hara ! Bien vu, mon garçon ! Dis-moi, comment as-tu trouvé ça ? À cause de sa densité ? De sa texture ?

De plus en plus excité, Zedd gigotait comme un ver, car il n’était pas satisfait des plis de sa tunique.

— Ni l’un ni l’autre. C’est une supposition fondée sur des informations sans lien direct avec le nuage. Zedd, comme je te l’ai déjà précisé, nous avons de la compagnie…

— Oui, oui, j’avais entendu… (Il éluda la question d’un vague geste de la main.) Des informations sans lien direct, dis-tu ? Voilà qui est très bien… Vraiment bien ! As-tu également appris que c’est très inquiétant, tout ça ? Bien sûr que oui ! (Zedd adorait jouer seul au jeu des questions et des réponses.) Mais pourquoi transpires-tu comme ça ? (Il posa sa main décharnée sur le front de Richard.) Tu as de la fièvre ! M’as-tu apporté à manger ?

Richard avait déjà sorti une pomme de son sac. Deviner que son vieil ami aurait faim n’avait rien d’un exploit. Zedd était affamé en permanence.

Il mordit voracement dans la pomme.

— Zedd, s’il te plaît, écoute-moi… J’ai des ennuis et il me faut ton aide.

Le vieil homme posa les doigts sur le front de Richard. Sans cesser de mâcher, il lui souleva une paupière du bout du pouce. Penché en avant, il approcha son visage au nez crochu de celui du jeune homme, étudia son œil et recommença la même procédure avec l’autre.

— Je t’écoute toujours, Richard…

Il prit son protégé par le poignet et chercha son pouls.

— Et je suis tout à fait d’accord avec toi, tu as des ennuis… Dans trois heures, peut-être quatre, mais pas plus, tu sombreras dans l’inconscience.

Richard sursauta et Kahlan ne cacha pas son inquiétude.

Zedd était un expert en maladie – entre autres choses – et il ne s’était jamais trompé sur ce type de pronostics. Depuis son réveil, Richard avait les jambes flageolantes et ça ne s’arrangeait pas davantage que ses frissons.

— Tu peux faire quelque chose ?

— Sans doute, mais ça dépend de la cause de tes symptômes. À présent, cesse de jouer les goujats et présente-moi ta petite amie !

— Zedd, voilà mon amie, Kahlan Amnell…

Le vieil homme plongea son regard dans celui de Richard.

— Je me suis donc trompé ? C’est vrai, elle n’est pas si petite que ça… (Il rit de sa plaisanterie, fit une révérence caricaturale à Kahlan, lui prit la main et y déposa un baiser.) Zeddicus Zu’l Zorander, pour vous servir, noble jeune dame.

Il se redressa pour mieux l’étudier. Quand leurs regards se croisèrent, son sourire s’évanouit et ses yeux s’arrondirent. L’air furieux, il lâcha la main de la jeune femme comme si c’était un serpent venimeux et se tourna vers Richard.

— Que fais-tu donc avec cette créature ?

Si Kahlan ne broncha pas, Richard n’en crut pas ses oreilles.

— Zedd…

— Elle t’a touché ?

— Eh bien…, commença Richard, tentant de se rappeler quand Kahlan l’avait touché.

— Non, bien sûr que non, coupa Zedd. Je vois bien que non… Mon garçon, tu sais qui elle est ? (Il regarda Kahlan.) C’est une…

La jeune femme le foudroya du regard. Zedd se pétrifia.

— Oui, je le sais, dit Richard, la voix calme mais ferme. C’est mon amie. Hier, grâce à elle, je n’ai pas été assassiné comme le fut mon père, et j’ai échappé aux griffes d’un garn. Un monstre terrible, si tu veux le savoir… (Kahlan se détendit un peu. Le vieil homme la dévisagea un moment avant de se tourner vers Richard.) Zedd, c’est mon amie. Nous avons tous les deux des problèmes et nous devons nous entraider.

— Des problèmes, c’est ça, oui…

— Zedd, je t’en prie, nous avons besoin de toi ! (Kahlan vint se placer près de Richard.) Et le temps presse !

Le vieil homme semblait décidé à ne pas s’impliquer dans cette affaire. Mais Richard n’était pas du genre à baisser les bras si vite.

— Hier, après notre rencontre, un quatuor l’a attaquée. Un autre arrivera bientôt.

Dans les yeux du vieillard, Richard vit enfin ce qu’il attendait : la haine disparut, remplacée par un début de compassion.

Zedd dévisagea Kahlan comme s’il la voyait pour la première fois. Ils se défièrent du regard un long moment.

En entendant le mot quatuor, la jeune femme avait blêmi. Zedd avança, l’enlaça et attira sa tête contre son épaule. Elle lui rendit son étreinte, visage enfoui dans sa tunique pour cacher ses larmes.

— Tout va bien, chère enfant. Allons chez moi, tu y seras en sécurité. Vous me parlerez de vos ennuis et nous nous occuperons de la fièvre de Richard.

Kahlan hocha la tête et s’écarta de lui.

— Zeddicus Zu’l Zorander… Je n’ai jamais entendu ce nom…

Le vieil homme sourit fièrement, les joues plissées comme du parchemin.

— Ça ne m’étonne pas, mon enfant… Ça ne m’étonne pas du tout ! Au fait, tu sais cuisiner ? (Il passa un bras autour des épaules de Kahlan et la serra contre lui alors qu’ils commençaient à descendre la colline.) Je meurs de faim et je n’ai plus goûté de bonne cuisine depuis des années. (Il regarda par-dessus son épaule.) Suis-nous, Richard, tant que tu le peux encore…

— Si vous guérissez mon ami, dit Kahlan, je vous ferai de la soupe aux épices… Un plein chaudron !

— De la soupe aux épices ! s’extasia Zedd. Voilà des lustres que je n’en ai pas eu ! Celle de mon jeune ami est fade comme un ciel sans nuage…

Richard suivait à distance, car les derniers événements l’avaient vidé de ce qui lui restait de force. La désinvolture de Zedd, au sujet de sa fièvre, le terrorisait. Connaissant son ami, il savait que c’était une façon de ne pas l’alarmer. Il était donc gravement atteint, comme la douleur, dans sa main blessée, le lui rappelait à chaque instant.

Le vieil homme étant originaire des Contrées du Milieu, il avait pensé l’amadouer en mentionnant les quatuors. Le résultat dépassait ses espérances, puisque Zedd et Kahlan semblaient soudain s’entendre à merveille… Un peu bizarre, mais très réconfortant…

En marchant, pour se rassurer, il toucha le croc qui pendait à son cou. Cela n’eut pas grand effet, car tout ce qu’il avait appris l’inquiétait à juste titre.

À un angle de la maison, Zedd avait installé une table où il aimait prendre ses repas en plein air quand le temps le permettait. Un moyen de continuer à scruter les nuages tout en se restaurant…

Il les invita à s’asseoir sur un banc, puis entra dans la maison. Quelques minutes après, il ressortit et posa sur la table au bois usé par les ans et les éléments une cargaison de carottes, de baies, de fromages et de jus de pomme. Satisfait, il s’assit en face des deux jeunes gens, tendit à Richard une chope pleine d’un épais liquide marron aux effluves d’amande et lui ordonna de le boire lentement.

— Parle-moi de vos ennuis, dit-il ensuite au jeune homme.

Richard lui raconta sa mésaventure avec la liane. Puis il évoqua le monstre qu’il avait vu dans le ciel et sa rencontre avec Kahlan, poursuivie par quatre hommes. Il n’omit aucun détail. Zedd en raffolait, même s’ils n’avaient aucune importance. De temps en temps, il s’interrompait pour boire une gorgée de sa potion.

Kahlan croqua deux ou trois carottes, se régala avec les baies et but du jus de pommes. En revanche, elle ne toucha pas au fromage.

Elle acquiesçait aux propos de Richard et volait à son secours quand il ne parvenait pas à se souvenir d’un détail précis.

Il décida de ne pas mentionner ce qu’elle lui avait confié sur l’histoire des trois pays et sur la récente conquête des Contrées du Milieu par Darken Rahl. Il vaudrait mieux qu’elle en parle elle-même, avec ses propres mots.

Zedd lui demanda de revenir au début de son histoire. Que fichait-il dans la forêt de Ven, pour commencer ?

— Chez mon père, après sa mort, le vase bleu était un des rares objets intacts. Dedans, il y avait un fragment de liane. Depuis trois semaines, je cherchais la plante pour découvrir le sens du dernier message de papa. Quand je l’ai trouvée, elle m’a attaqué…

En avoir fini le soulagea, car il avait la gorge sèche et la langue pâteuse.

— À quoi ressemblait cette liane ? demanda Zedd en mordant dans une carotte.

— Eh bien… J’ai encore le fragment dans ma poche !

Richard sortit le morceau de végétal et le posa sur la table.

— Fichtre et foutre ! jura Zedd. Une liane-serpent !

Un frisson glacé courut le long de l’échine de Richard. Il connaissait ce nom parce qu’il figurait dans le grimoire secret. Contre toute logique, il espéra que ça ne signifiait pas ce que… ça voulait sans doute dire !

— Bon, marmonna Zedd, le point positif, c’est que je sais à présent quelle racine utiliser pour te soigner. L’ennui, c’est qu’il faudra la dénicher… (Il se tourna vers Kahlan.) Ma chère enfant, j’aimerais aussi entendre ton histoire. Mais sois brève, parce que j’ai du pain sur la planche !

Au souvenir de ce qu’elle lui avait raconté la veille, Richard se demanda comment Kahlan pourrait faire court.

— Darken Rahl, le fils de Panis Rahl, a mis dans le jeu les trois boîtes d’Orden, dit-elle simplement. Je suis là pour chercher le grand sorcier…

Richard crut que la foudre venait de le frapper.

Dans le Grimoire des Ombres Recensées, l’ouvrage que son père lui avait fait mémoriser avant qu’ils le détruisent, figurait une phrase qui lui revint aussitôt à l’esprit : « Quand les trois boîtes d’Orden seront mises dans le jeu, la liane-serpent croîtra et se multipliera. » Les pires cauchemars de Richard – et de tous les êtres vivants – menaçaient de prendre chair !

Chapitre 7

Terrassé par la fièvre et la douleur, Richard s’aperçut à peine qu’il s’était affaissé, la tête reposant sur la table. Il gémit pendant que son esprit embrumé mesurait les implications de ce que Kahlan venait de dire à Zedd. Les prophéties du Grimoire des Ombres Recensées allaient se réaliser !

Il sentit que son vieil ami approchait de lui. Puis il l’entendit dire à Kahlan de l’aider à le porter dans la maison. Alors qu’il marchait avec leur soutien, le sol sembla glisser de droite à gauche, comme s’il voulait se dérober sous ses pieds. Enfin, on l’étendit sur un lit, sous une épaisse couverture. Ses amis continuaient à parler, mais leurs mots n’avaient plus de sens pour lui, comme s’ils avaient seulement prononcé la moitié de leurs syllabes.

Son esprit sombra dans l’obscurité. Puis il vit de la lumière. Mais il remonta à la surface pour mieux se noyer de nouveau.

Qui était-il ? Que lui arrivait-il ?

Le temps passa. La pièce tanguait et roulait autour de lui comme un bateau dans une tempête. Il s’accrocha au lit pour ne pas être emporté… À certains moments, conscient de l’endroit où il était, il essayait de s’ancrer à tout ce qu’il savait comme un navire s’arrime au port. Mais le néant l’aspirait de nouveau.

Enfin, il se réveilla et s’aperçut que son « absence » avait été longue. Mais de quelle durée, exactement ? Des heures ? Des jours ? Davantage ? Il n’aurait su le dire…

Faisait-il nuit dehors ou avait-on simplement tiré les rideaux ? Quelqu’un, s’avisa-t-il, lui passait un linge humide et frais sur le front. Sa mère lui caressait les cheveux ! Ce contact était si réconfortant… Il parvint presque à voir son visage. Elle avait toujours pris soin de lui avec tant de tendresse…

Jusqu’au jour de sa mort ! Richard eut envie de pleurer. Elle n’était plus et pourtant, elle lui caressait les cheveux. Comme c’était impossible, il devait s’agir de quelqu’un d’autre. Mais qui ?

Kahlan, se souvint-il. Il murmura son nom…

C’était elle qui lui caressait les cheveux.

— Oui, Richard, je suis là…

Tout lui revint d’un coup : l’assassinat de son père, la liane qui l’avait blessé, Kahlan, les quatre tueurs sur la corniche, le discours de son frère…

D’autres choses encore : quelqu’un l’attendant dans sa maison, le garn, la flamme-nuit lui ordonnant de découvrir la vérité ou de mourir. Enfin, ce que Kahlan avait dit au sujet des trois boîtes d’Orden – une phrase qui faisait écho au Grimoire des Ombres Recensées.

Alors, il se souvint…

Son père l’avait conduit dans un endroit secret, au cœur de la forêt. Là, il lui avait raconté comment il était parvenu à sauver le grimoire du danger qu’il courait – à l’insu de la bête chargée de veiller sur lui jusqu’à ce que son maître revienne.

George Cypher avait ramené l’ouvrage en Terre d’Ouest pour le soustraire à des mains avides dont le gardien du grimoire lui-même ignorait à quel point elles étaient menaçantes. Tant que le grimoire existerait, le péril subsisterait. Pourtant, il n’était pas question de détruire le savoir que renfermaient ses pages. Propriété du gardien, le grimoire devait être préservé jusqu’à ce qu’on puisse le lui restituer. Le seul moyen de réussir était de mémoriser son contenu puis de le livrer aux flammes. Ainsi, le savoir serait conservé mais pas volé, un drame qui se produirait sûrement sinon…

George avait choisi Richard et pas Michael pour des raisons qu’il était seul à connaître. Nul ne devait être informé de l’existence du grimoire. Même pas le frère de Richard ! Seul le gardien avait le droit de savoir. Oui, lui à l’exclusion de tout autre…

Si Richard ne le trouvait jamais, il devrait transmettre son savoir à un de ses enfants, qui l’imiterait un jour, le processus se répétant aussi longtemps que nécessaire. George ne pouvait pas lui révéler qui était le gardien, car il ne le savait pas. Quand Richard demanda comment il le reconnaîtrait, la réponse ne l’avança pas beaucoup : il devrait trouver la solution seul et ne jamais en parler à personne ! Même pas à Zedd…

Richard avait juré sur sa vie qu’il garderait le silence.

Jusqu’à la fin, son père n’avait jamais posé les yeux sur le grimoire. Seul Richard en avait le droit. Jour après jour, semaine après semaine, sauf quand il voyageait, George l’emmenait dans la cachette et le regardait apprendre le texte par cœur. Michael préférant la compagnie de ses amis aux beautés de la nature, il ne s’était jamais aperçu de rien. Habitué à ne pas beaucoup voir Richard quand George était là, Zedd lui-même n’eut pas de soupçons.

Pour mieux mémoriser, Richard écrivait ce qu’il lisait puis comparait avec le texte original. Ensuite, son père brûlait les feuilles et lui demandait de recommencer, s’excusant souvent d’avoir placé un tel fardeau sur ses épaules. À la fin de chaque journée passée dans la forêt, il implorait même son pardon…

Richard ne lui en voulait pas, car la confiance qu’il lui témoignait était à ses yeux un honneur.

Acharné, il recopia le texte une centaine de fois pour être sûr de ne jamais en oublier un mot. Au fil de sa lecture, il avait appris que la moindre omission, ou le plus infime ajout, provoquerait une catastrophe.

Lorsqu’il annonça enfin à son père qu’il avait terminé, ils remirent le grimoire dans sa cachette et l’y laissèrent pendant trois ans. Ce délai passé, peu après le quinzième anniversaire de Richard, ils retournèrent dans l’endroit secret par une belle journée d’automne. Si Richard se montrait capable de restituer le texte sans commettre d’erreur, George et lui pourraient enfin brûler l’ouvrage.

Richard écrivit d’une main sûre. Quand il compara avec l’original, il ne trouva pas une virgule d’écart.

Ils allumèrent un feu et l’alimentèrent jusqu’à ce que la chaleur les fasse reculer. George tendit le grimoire à Richard. S’il était sûr d’avoir tout retenu, l’adolescent pouvait le jeter dans les flammes.

Richard posa l’ouvrage dans le creux de son bras et caressa la reliure en cuir. La confiance que lui faisait son père – et par extension, l’univers entier – pesait lourdement sur ses épaules. Au moment où il livra le volume au feu, il cessa définitivement d’être un enfant.

Les flammes enveloppèrent le grimoire, le caressant et le consumant. Des silhouettes et des taches de couleurs dansèrent devant leurs yeux et un rugissement retentit. Des rayons lumineux jaillirent en direction des cieux. Le vent fit claquer les manteaux des deux hommes tandis que le brasier aspirait des feuilles et des branches mortes. Des spectres apparurent et écartèrent les bras comme s’ils se nourrissaient des flammes, leurs voix caverneuses aussitôt emportées par la bourrasque.

Comme pétrifiés, Richard et son père n’esquissèrent pas un geste, incapables de détourner le regard de ce spectacle. La chaleur se transforma en une bise plus froide qu’une tempête nocturne qui leur coupa le souffle et les glaça jusqu’à la moelle des os. Puis ces frimas se dissipèrent et les flammes devinrent une colonne de lumière blanche si brillante qu’elle oblitéra tout, comme s’ils avaient été précipités au cœur même du soleil.

Elle aussi disparut pour céder la place à un profond silence. Le feu était éteint et des volutes de fumée s’élevaient lentement dans le ciel d’automne.

Le grimoire avait disparu.

Le fils de George Cypher comprit qu’il avait vu la magie dans ses œuvres !

Richard sentit une main se poser sur son épaule. Ouvrant les yeux, il reconnut Kahlan. Grâce à la lumière d’un feu qui filtrait par la porte entrouverte, il vit qu’elle était assise sur une chaise placée à côté de son lit. Le gros matou noir de Zedd ronronnait sur ses genoux.

— Où est Zedd ? demanda Richard, encore vaseux.

— Il est allé chercher la racine qui te guérira, répondit Kahlan. Il fait nuit depuis des heures. Selon lui, nous ne devons pas nous inquiéter s’il met du temps à revenir. Jusqu’à son retour, tu risques de sombrer plusieurs fois dans l’inconscience, mais il ne t’arrivera rien de grave. La potion qu’il t’a donnée te permettra de l’attendre en toute sécurité.

Pour la première fois, Richard s’avisa que Kahlan était la plus belle femme qu’il ait vue de sa vie. Ses cheveux tombaient librement autour de son visage et sur ses épaules. Il aurait voulu les toucher, mais n’en fit rien. Sentir sa main sur son épaule lui suffisait. Elle était près de lui et ne l’abandonnerait pas…

— Comment te sens-tu ? demanda-t-elle d’une voix si douce qu’il s’étonna que Zedd ait pu avoir peur d’elle quand il la lui avait présentée.

— Je préférerais affronter un autre quatuor plutôt que de me frotter à une liane-serpent…

Elle lui fit un sourire complice – cette complicité qui semblait naturelle entre eux – et lui essuya le front avec un linge humide. Quand Richard lui saisit le poignet au vol, elle s’immobilisa et plongea son regard dans le sien.

— Kahlan, Zedd est mon ami depuis tant d’années… Pour moi, il est comme un second père. Jure que tu ne lui feras pas de mal. Je ne pourrais pas le supporter…

— Je l’aime beaucoup, rassure-toi. C’est un homme de bien, comme tu me le disais. Lui nuire n’est pas dans mes intentions… Je veux seulement qu’il nous aide à trouver le grand sorcier.

— Promets-moi ! insista Richard en lui serrant plus fort le poignet.

— Tout va bien se passer… Il nous aidera.

Richard se souvint de la façon dont elle l’avait pris à la gorge, folle de rage, quand il lui avait offert une pomme qu’elle pensait empoisonnée.

— Promets-moi ! répéta-t-il.

— Je me suis déjà engagée auprès d’autres personnes, dont certaines ont sacrifié leur vie. Beaucoup de gens dépendent de moi. C’est plus important que…

— Promets-moi !

Elle lui posa sa main libre sur la joue.

— Désolée, Richard, je ne peux pas…

Il lui lâcha le poignet, se tourna sur le côté et sentit qu’elle retirait la main de sa joue. Pensant au grimoire et à tout ce qu’il signifiait, il comprit que sa requête était égoïste. S’il la forçait à jurer qu’elle épargnerait Zedd, le vieil homme mourrait avec eux. Devait-il condamner des peuples à l’esclavage ou à la disparition pour qu’il vive quelques mois de plus ? Et fallait-il, du même coup, signer l’arrêt de mort de Kahlan ? Pour rien ?

Richard eut honte de sa propre stupidité. Il n’avait aucun droit de lui demander ça. Et si elle lui avait cédé, c’eût été une erreur. Pour l’heure, il devait plutôt se réjouir qu’elle ne lui ait pas menti. Mais il savait que Zedd, même s’il s’était enquis de leurs ennuis, risquait de refuser de s’impliquer dans une affaire qui concernait les Contrées du Milieu.

— Kahlan, la fièvre me rend idiot. Pardonne-moi, je t’en prie… Je n’ai jamais rencontré quelqu’un d’aussi courageux que toi. Tu essaies de nous sauver tous, je le sais. Zedd nous aidera, je m’en assurerai. Promets-moi simplement d’attendre que j’aille mieux. Laisse-moi une chance de le convaincre.

— Cette promesse-là, je peux la faire… Tu t’inquiètes pour ton ami. Si ce n’était pas le cas, c’est moi qui m’inquiéterais ! Ce n’est pas du tout idiot… À présent, repose-toi.

Richard essaya de ne pas fermer les yeux, car le monde se mettait à tourner dès qu’il baissait les paupières. Mais cette conversation l’avait épuisé et il ne put résister longtemps à l’attraction des ténèbres.

De nouveau aspiré dans le vide, il erra sans fin dans des rêves confus, parfois plongé dans des endroits si déserts qu’on n’y rencontrait même pas des illusions…

Le chat se réveilla et pointa les oreilles. Richard dormait. Ayant capté des bruits que seul un félin pouvait entendre, l’animal sauta des genoux de Kahlan, trottina jusqu’à la porte, s’assit sur son séant et attendit.

Le voyant aussi paisible, la jeune femme resta assise près du lit.

— Minou ! Minou ! lança une voix chevrotante. Où t’es-tu encore caché ? Bon, si tu veux rester dehors… (La porte s’ouvrit.) Ah, tu es là… (Le chat sortit à la course.) D’accord, fais comme tu veux ! Chère enfant, comment va Richard ?

— Il s’est réveillé plusieurs fois, répondit Kahlan pendant que Zedd entrait dans la chambre. À présent, il dort. Vous avez trouvé la racine ?

— Bien sûr que oui ! Sinon, je ne serais pas revenu. A-t-il dit quelque chose quand il était conscient ?

— Simplement qu’il s’inquiétait pour vous…

Zedd fit volte-face et retourna dans le salon en grommelant :

— Et il a de sacrément bonnes raisons…

S’asseyant à la table, il pela les racines, les éminça, remplit une casserole d’eau, jeta les morceaux dedans et suspendit le tout au-dessus de la cheminée. Puis il alimenta le feu avec les pelures et un peu de bois sec. Approchant d’une armoire, il en sortit une collection de fioles de différentes tailles. Sans hésitation, il en ouvrit une et versa dans un mortier en pierre noire une petite quantité de poudre bleue. Il recommença l’opération avec les autres fioles, saisit un pilon blanc et écrasa les divers composants – un arc-en-ciel de bleu, de vert, de marron et de jaune – jusqu’à obtenir une pâte de la couleur de la boue séchée. Après avoir humidifié la pointe de son index, il le trempa dans le mélange pour prélever un échantillon et le goûter. D’abord dubitatif, il finit par sourire, apparemment satisfait.

Il décrocha une cuiller pendue à un clou près de la cheminée, versa la préparation dans la casserole et remua lentement en regardant bouillir sa décoction. Quand il jugea que c’était prêt, il retira la casserole du feu et la posa sur la table pour la laisser refroidir.

Il prit un bol et un morceau de tissu et fit signe à Kahlan de venir l’aider. Elle le rejoignit et l’écouta lui expliquer comment elle devait tenir le tissu au-dessus du bol pendant qu’il versait la mixture.

Quand ce fut fait, il leva un index professoral.

— À présent, tords le tissu pour extraire le liquide. Quand il n’en coulera plus, jette le filtre et son contenu dans le feu. (Devant l’étonnement de son assistante, il fronça les sourcils.) Ce qui reste dedans est du poison… Richard devrait se réveiller bientôt. Nous lui ferons boire la potion. Continue à tordre, je vais voir où il en est.

Zedd alla dans la chambre, se pencha sur Richard et constata qu’il était inconscient. Après avoir vérifié que Kahlan lui tournait le dos, absorbée par sa tâche, il posa un doigt sur le front du malade, qui ouvrit aussitôt les yeux.

— Chère enfant, lança Zedd, nous avons de la chance, il vient juste de se réveiller. Apporte-moi le bol.

— Zedd, dit Richard en clignant des yeux, tu vas bien ? Il n’y a pas de problèmes ?

— Tout baigne dans l’huile, mon garçon…

Kahlan entra à pas prudents pour ne pas renverser la potion. Zedd aida Richard à s’asseoir et le fit boire. Quand il eut fini, le jeune homme se rallongea.

— La décoction te fera dormir et combattra la fièvre. À ton prochain réveil, tu te sentiras bien, c’est promis. Alors, cesse de t’inquiéter dans ton sommeil.

— Merci, Zedd, murmura Richard avant de s’endormir comme une masse.

Zedd sortit, revint avec un plateau en étain et fit signe à Kahlan de s’asseoir sur la chaise.

— L’épine ne supportera pas la présence de la racine, expliqua-t-il. Elle sera forcée de quitter son corps.

Il glissa le plateau sous la main de Richard et s’assit au bord du lit. Ils attendirent en écoutant la respiration du jeune homme et le crépitement du feu, dans l’autre pièce. Les seuls bruits qui résonnaient dans la maison.

Puis Zedd brisa le silence.

— Pour une Inquisitrice, il est dangereux de voyager seule, chère enfant. Où est ton sorcier ?

— Il a préféré vendre ses services à une reine…

— Il s’est détourné de ses responsabilités envers les Inquisitrices ? grogna Zedd, désapprobateur. Comment s’appelait-il ?

— Giller.

— Giller…, répéta le vieil homme, toujours grognon. Pourquoi un autre sorcier ne t’a-t-il pas accompagnée ?

— Parce que tous se sont suicidés. Avant de mourir, ils ont lancé un sort pour que je puisse traverser la frontière, guidée par une flamme-nuit.

Zedd se leva et se frotta le menton, l’air sinistre.

— Vous connaissiez ces sorciers ? demanda Kahlan.

— Oui… J’ai longtemps vécu dans les Contrées du Milieu.

— Et le grand sorcier, vous le connaissiez aussi ?

Le vieil homme se rassit, arrangea les plis de sa tunique et sourit.

— Mon enfant, tu as de la suite dans les idées ! J’ai rencontré ce personnage, jadis. Même si tu le trouves, je doute qu’il veuille se mêler de ton histoire. Aider les Contrées du Milieu ne l’enthousiasmera pas…

Kahlan se pencha et prit entre les siennes les mains du vieil homme.

— Zedd, beaucoup de gens désapprouvent la cupidité du Conseil des Contrées du Milieu. Ils voudraient que les choses soient différentes, mais ils n’ont pas leur mot à dire, car ils n’appartiennent pas à l’élite. Ces hommes et ces femmes désirent vivre en paix. Darken Rahl a réquisitionné pour son armée les vivres stockés en prévision de l’hiver. Les soldats les gaspillent, les laissent pourrir ou les revendent dix fois plus cher à leurs légitimes propriétaires ! La famine menace. Cet hiver, des malheureux mourront de faim. Comme le feu est interdit, d’autres crèveront de froid…

» Rahl prétend que tout ça est la faute du grand sorcier, parce qu’il refuse de venir et d’être jugé comme tout ennemi du peuple doit l’être. Le sorcier a attiré le malheur sur la tête de ces gens, et il est le seul à blâmer. Rahl ne donne aucune explication convaincante. Pourtant, les foules le croient. Trop de gens gobent ses mensonges, même si ce qu’ils voient chaque jour devrait leur dessiller les yeux.

» Les sorciers vivaient dans la peur et on leur avait interdit d’exercer leur art. Un jour ou l’autre, ils le savaient, on les contraindrait à agir contre le peuple. Je sais qu’ils ont commis des erreurs dans le passé – et cruellement déçu leur maître. Mais ils n’ont jamais oublié le point essentiel de son enseignement : protéger le peuple et ne lui nuire sous aucun prétexte. En gage d’amour pour leurs semblables, ils se sont sacrifiés afin d’arrêter Darken Rahl. Leur maître serait fier d’eux, s’il savait…

» Mais cela ne concerne pas que les Contrées du Milieu. La frontière qui les sépare de D’Hara est tombée. Celle qui protège Terre d’Ouest faiblit déjà. Bientôt, elle n’existera plus. Le peuple de votre terre d’accueil sera alors la proie de ce qu’il redoute le plus : la sorcellerie ! Une force plus terrible et effrayante que ce qu’il a jamais imaginé.

Zedd ne trahit aucune émotion, ne fit aucun commentaire et n’émit pas l’ombre d’une objection. Il continua à écouter sans retirer ses mains de celles de Kahlan.

— Le grand sorcier pourrait se moquer de tout ce que j’ai dit, mais Darken Rahl a mis dans le jeu les trois boîtes d’Orden, et cela change tout. S’il réussit, le premier jour de l’hiver, il sera trop tard pour tout le monde. Y compris le grand sorcier ! Rahl le cherche déjà pour se venger de lui. Beaucoup d’innocents sont morts parce qu’ils ne pouvaient pas lui dire son nom. Mais quand Rahl ouvrira la bonne boîte, il aura un pouvoir absolu sur toutes les créatures vivantes, et le sorcier ne pourra plus lui échapper. Il peut se cacher tant qu’il veut en Terre d’Ouest. Le premier jour de l’hiver, ce sera fini, et Darken Rahl le capturera.

Une grande amertume passa dans le regard de Kahlan.

— Zedd, les quatuors de Rahl ont tué toutes les autres Inquisitrices. J’ai recueilli le dernier soupir de ma sœur après qu’ils se furent occupés d’elle. À présent, il ne reste que moi. Les sorciers savaient que leur ancien maître ne voudrait pas s’en mêler, c’est pour ça qu’ils m’ont envoyée. Je suis le dernier espoir du monde. S’il est trop borné pour comprendre que nous aider revient à se sauver lui-même, je devrai utiliser mon pouvoir pour le contraindre à agir.

— Et que fera un vieux sorcier rabougri contre Darken Rahl ? demanda Zedd.

Désormais, c’était lui qui tenait les mains de Kahlan entre les siennes.

— Il désignera un Sourcier.

— Quoi ? s’étrangla Zedd en bondissant sur ses pieds. Chère enfant, tu parles de choses dont tu ignores tout !

Troublée, Kahlan s’adossa au dossier de son siège.

— Que voulez-vous dire ?

— Les Sourciers se désignent tout seuls… Le sorcier les reconnaît, pourrait-on dire, et officialise les choses.

— Je ne comprends pas… Le sorcier ne choisit donc pas le bon candidat ?

Zedd se rassit.

— Eh bien, oui, en un sens, mais après coup… Un véritable Sourcier, celui qui peut changer les choses, doit montrer de lui-même qu’il est digne du titre. Le sorcier ne désigne pas quelqu’un du doigt en disant : « Voilà l’Épée de Vérité, tu seras le Sourcier. » Le choix ne lui revient pas, comprends-tu. On ne peut pas former un être pour qu’il devienne un Sourcier. Il est ce qu’il est et se révèle par ses actes ! Pour être sûr, le sorcier doit observer un individu pendant des années. Le bon candidat n’a pas besoin d’être un génie, mais il doit avoir les qualités requises. Être fait pour ça, si tu veux. Et on ne trouve pas facilement de tels individus.

» Le Sourcier assure l’équilibre du pouvoir. Mais le Conseil utilise sa nomination comme un os qu’il jette à un des chiens qui glapissent à ses pieds. À cause de la puissance du Sourcier, c’est une fonction très recherchée. Le Conseil n’a rien compris ! Ce n’est pas la fonction qui donne de la force à son titulaire. C’est l’individu qui apporte la sienne à la fonction !

Il se pencha vers Kahlan.

— Ma chère enfant, tu es née après que le Conseil se fut arrogé le droit de désigner le Sourcier… Peut-être as-tu vu un Sourcier quand tu étais petite, mais ils étaient déjà tous des imposteurs. (Zedd se laissa emporter par son sujet, la voix vibrante de passion.) J’ai vu un vrai Sourcier faire trembler un roi de peur en lui posant une simple question. Et quand un authentique Sourcier dégaine l’Épée de Vérité… (Il leva les bras, survolté.) Son juste courroux est un spectacle fascinant ! (Kahlan sourit de voir le vieil homme s’animer avec tant d’enthousiasme.) Les dieux s’en pâment de joie et les méchants pâlissent de terreur ! Mais les gens croient rarement à la vérité, même quand elle se dresse devant eux – surtout quand ils refusent de la reconnaître ! Ainsi, la position de Sourcier est une des plus dangereuses qui soient. Pour ceux qui veulent usurper le pouvoir, il est un obstacle. Alors, il s’attire les foudres de bien des puissants. Le plus souvent, il est seul et ne vit pas très vieux…

— Je connais bien ça…, dit Kahlan avec un pauvre sourire.

Zedd se pencha un peu plus vers elle.

— Contre Darken Rahl, même un authentique Sourcier ne résisterait pas longtemps. Que se passerait-il après ?

Kahlan reprit les mains de son compagnon.

— Zedd, nous devons essayer. C’est notre seule chance. Si nous ne jouons pas cette partie-là, nous ne pourrons rien faire.

Le vieil homme se redressa et s’éloigna de la jeune femme.

— Si le sorcier désigne quelqu’un ici, l’élu ne connaîtra pas les Contrées du Milieu et il n’aura aucune chance de s’en sortir. Cela reviendrait à prononcer une sentence de mort.

— C’est aussi pour ça qu’on m’a envoyée ! Je devrai guider le Sourcier, rester à ses côtés et le protéger, fût-ce au prix de ma vie. Les Inquisitrices passent leur existence à arpenter le pays. J’ai été presque partout dans les Contrées du Milieu. Et depuis ma naissance, on m’a entraînée à parler plusieurs langues. C’est une obligation, car une Inquisitrice peut être appelée n’importe où. Je parle toutes les langues majeures et la plus grande partie des dialectes. Et si les membres de ma profession s’attirent les foudres de certains, la loyauté de bien des gens leur est acquise. Si nous étions des cibles faciles, Rahl n’aurait pas besoin de lancer des quatuors à nos trousses. Beaucoup de ses tueurs ont péri en accomplissant leur mission. Zedd, je peux protéger le Sourcier, et tant pis si je dois y laisser la vie.

— Ce que tu proposes fera courir un terrible danger au Sourcier, ma chère enfant. Et à toi-même…

— Une meute est déjà à mes trousses. Si vous avez une meilleure idée, n’hésitez pas à l’exposer…

Avant que Zedd puisse répondre, Richard gémit. Le vieil homme se leva.

— Nous y voilà…

Kahlan se leva aussi et le regarda prendre le bras blessé de Richard par le poignet et placer sa main au-dessus du plateau. Du sang coula sur l’étain – quelques gouttelettes –, puis l’épine suivit le même chemin. Kahlan tendit les doigts pour la ramasser.

Zedd lui saisit le poignet.

— Ne la touche pas, chère enfant. Maintenant que son « hôte » l’a expulsée, elle voudra s’en trouver un nouveau. Regarde !

Kahlan dégagea sa main. Zedd posa un index sur le plateau, à quelques pouces de l’épine, qui rampa aussitôt vers sa cible en laissant une minuscule traînée de sang dans son sillage.

Zedd retira vivement son doigt. Il prit le plateau et le tendit à Kahlan.

— Tiens-le par en dessous et va le poser sur le feu, à l’envers. Et n’y touche plus !

La jeune femme suivit ces instructions à la lettre.

Zedd nettoya la plaie de Richard et la badigeonna d’onguent. Puis il se tourna vers Kahlan, revenue dans la chambre.

— Pourquoi ne lui as-tu pas dit que tu étais une Inquisitrice ? demanda-t-il agressivement.

— À cause de la façon dont vous avez réagi en m’identifiant ! riposta Kahlan sur le même ton. (Mais sa colère retomba aussitôt.) Richard et moi sommes devenus amis… Je n’ai aucune expérience de ce genre de relation, mais je sais ce que subit une Inquisitrice. Toute ma vie, j’ai vu des gens se comporter comme vous. Quand je partirai avec le Sourcier, je lui dirai la vérité. Jusque-là, je voudrais garder l’amitié de Richard. Est-ce trop demander ? N’ai-je pas droit à un plaisir que tous les humains connaissent – avoir un ami ? Quand il saura, tout sera terminé…

Zedd glissa un doigt sous le menton de la jeune femme et la força à relever la tête pour qu’elle découvre son sourire bienveillant.

— Quand j’ai compris qui tu étais, j’ai réagi comme un imbécile ! J’étais surpris, car je pensais ne jamais revoir une Inquisitrice. J’ai quitté les Contrées du Milieu pour fuir la sorcellerie, et voilà que tu brisais mon isolement ! Je m’excuse de t’avoir donné le sentiment de n’être pas la bienvenue. Sache que je respecte les Inquisitrices à un point que tu ne connaîtras peut-être jamais. Tu es une femme de qualité et ma maison t’est ouverte de bon cœur !

— Merci, Zeddicus Zu’l Zorander…

Soudain, l’expression de Zedd se durcit. Kahlan n’osa pas bouger, le doigt du vieil homme toujours sous son menton, histoire de l’empêcher de détourner le regard.

— Encore une chose, Mère Inquisitrice…, souffla Zedd, menaçant. Ce garçon est mon ami depuis longtemps. Si tu le touches avec ton pouvoir, ou si tu le choisis, tu devras m’en répondre ! Et tu n’aimeras pas ma réaction. C’est compris ?

— Oui…, murmura Kahlan.

— Parfait !

De nouveau bienveillant, Zedd retira son doigt de sous le menton de la jeune femme et se tourna vers Richard.

Refusant de se laisser intimider, Kahlan le prit par le bras et le força à se retourner.

— Zedd, je ne lui ferai rien… Pas à cause de vos menaces, mais parce que je l’aime bien. Je veux que vous le sachiez !

Ils se défièrent du regard un long moment. Puis Zedd la gratifia d’un des sourires malicieux – et désarmants – dont il avait le secret.

— Si j’ai le choix, chère enfant, je préfère de loin cette option…

Kahlan se détendit, contente de s’être bien fait comprendre, et le serra brièvement dans ses bras.

Zedd lui rendit son étreinte de bonne grâce.

— Un sujet reste ouvert…, dit-il. Tu ne m’as pas demandé de t’aider à trouver le grand sorcier…

— Non, et je ne le ferai pas… Richard craint que vous refusiez. Je lui ai promis de le laisser aborder la question. Une parole d’honneur !

— Fascinant…, fit Zedd en se grattant le menton. (Sautant du coq à l’âne, il posa une main sur l’épaule de Kahlan, et lança :) Chère enfant, tu sais que tu ferais une très bonne Sourcière ?

— Une femme peut être désignée ?

— Évidemment… Quelques-uns des meilleurs Sourciers en étaient…

— Merci bien ! J’ai déjà un métier impossible… Un deuxième ne me dit rien !

— Tu as sans doute raison, admit Zedd, plus malicieux que jamais. Chère enfant, il est affreusement tard. Prends mon lit, dans la chambre d’à côté, et accorde-toi un repos bien mérité. Je veillerai sur Richard.

— Non ! (Kahlan se rassit sur la chaise.) Je ne veux pas le laisser !

— Comme tu voudras… (Zedd se plaça derrière elle et lui tapota gentiment l’épaule.) Comme tu voudras… (Il lui posa les doigts sur les tempes et la massa doucement.) Endors-toi, ma petite… (Kahlan soupira et ferma les yeux.) Endors-toi…

La jeune femme croisa les bras sur le bord du lit et y laissa tomber sa tête. Après avoir étendu une couverture sur elle, Zedd gagna la porte d’entrée, l’ouvrit et sonda l’obscurité.

— Le chat, amène-toi, j’ai besoin de toi !

L’animal accourut et se frotta contre les jambes de son maître, la queue fièrement dressée.

— Va dormir sur les genoux de notre invitée, dit Zedd en le caressant derrière les oreilles. Tiens-lui chaud !

Le matou se précipita dans la chambre et laissa le vieil homme s’offrir une petite promenade solitaire sous le ciel étoilé.

Sur l’étroit sentier qui serpentait entre les herbes folles, le vent faisait claquer la tunique de Zedd. Dans le ciel zébré de filaments de nuages, la lune fournissait une lumière suffisante pour s’orienter. Ayant suivi ce chemin des milliers de fois, Zedd n’aurait pas été plus gêné par une nuit d’encre…

— Rien n’est jamais facile…, marmonna-t-il en marchant.

Près d’un bouquet d’arbres, il s’arrêta, pivota lentement sur lui-même, sonda l’obscurité et tendit l’oreille. Alors que les branches ondulaient sous le vent, il huma l’air à la recherche d’un mouvement inhabituel.

Un insecte lui piqua le cou. Il l’écrasa sans pitié, le prit entre le pouce et l’index et l’examina attentivement.

— Une mouche à sang… Fichtre et foutre ! Il ne manquait plus que ça…

Une créature jaillit d’un gros buisson, à quelques pas de lui. Une montagne d’ailes, de fourrure et de crocs l’attaquait ! Les poings sur les hanches, Zedd attendit. Juste avant que le monstre soit sur lui, il leva un bras, forçant le garn à queue courte à s’arrêter net. La bête, arrivée à l’âge adulte, le dépassait de trois bons pieds et elle était deux fois plus féroce qu’un de ses congénères à longue queue. Elle grogna et cligna des yeux, tous ses muscles bandés pour lutter contre la force invisible qui l’empêchait d’avancer vers une proie qu’elle était furieuse de n’avoir pas encore tuée.

L’index plié, Zedd obligea le garn à s’approcher de lui. Écumant de rage, le monstre se pencha en avant.

Le vieil homme lui enfonça son doigt sous le menton.

— Comment t’appelles-tu ? demanda-t-il, menaçant.

Le garn émit un son de gorge rauque.

— Très bien… Je ne l’oublierai pas, tu peux me croire ! Maintenant, réponds à une question : veux-tu vivre ou mourir ? (La bête tenta en vain de reculer.) Bien, je vois que tu tiens à ta peau. Donc, tu m’obéiras au doigt et à l’œil. Écoute attentivement… Entre ici et D’Hara, un quatuor se dirige vers moi. Je veux que tu traques ces hommes et que tu les tues. Ensuite, retourne chez toi, en D’Hara. Si tu exécutes mes ordres, je te laisserai vivre. Mais n’oublie pas que je connais ton nom. Si tu épargnes les tueurs, ou si tu reviens dans mon pays après avoir accompli ta mission, je te tuerai et je livrerai ta carcasse à tes maudites mouches ! Marché conclu ? (Le garn grogna son accord.) Parfait ! À présent, fiche le camp !

Zedd retira son index de sous le menton du monstre.

Pressé de fuir, le garn battit frénétiquement des ailes et piétina l’herbe en prenant son envol. Zedd le regarda décoller et décrire dans l’air des cercles de plus en plus larges. Lancé à la recherche du quatuor, en direction de l’est, le monstre disparut de la vue du vieil homme.

Alors, il entreprit de gravir la colline.

Arrivé au sommet, il approcha de son rocher-nuage, pointa un index dessus et le fit lentement pivoter sur son axe, comme s’il remuait un ragoût. L’énorme bloc de pierre vibra. On eût dit qu’il essayait de tourner en rythme avec le doigt de Zedd. Sous cet effort, la pierre finit par se craqueler, comme si elle résistait en vain à la force résolue à la mettre en mouvement. Puis sa surface granuleuse se modifia. Incapable de maintenir plus longtemps son intégrité, la structure même du rocher se liquéfia assez pour que son imposante masse obéisse au doigt de Zedd et tourne sur elle-même. Le vieil homme accéléra le rythme jusqu’à ce qu’un rayon de lumière jaillisse de la roche en fusion.

Le vieil homme accéléra encore son mouvement. La lueur augmenta d’intensité, des étincelles et des taches de couleur tourbillonnant en son centre. Alors, des formes et des silhouettes apparurent et disparurent au sein de ce vortex tumultueux.

La lumière menaçait d’embraser l’air autour de Zedd. Un sifflement semblable à celui du vent qui s’engouffre dans une fissure retentit. Les odeurs de l’automne devinrent soudain les parfums de l’hiver, puis ceux de la terre fraîchement labourée au printemps et enfin ceux des floraisons estivales. Quand les senteurs de l’automne revinrent, une clarté saine et pure chassa les étincelles et les flocons de couleur.

Le rocher se solidifia de nouveau. Zedd sauta dessus et s’immergea dans la lumière. Peu à peu, celle-ci perdit de sa splendeur pour devenir une pâle lueur dont les spirales évoquaient des volutes de fumées.

Deux silhouettes se formèrent devant le vieil homme. Malgré leurs contours flous comme si elles étaient constituées de lambeaux de souvenirs, elles restaient reconnaissables.

Le vieux cœur de Zedd battit la chamade quand la voix spectrale de sa mère vint caresser ses oreilles.

— Qu’est-ce qui te tourmente, mon fils ? Pourquoi nous as-tu invoqués après tant d’années ?

Elle tendit les bras vers le vieil homme.

Il l’imita mais ne put pas la toucher.

— Ce que m’a raconté la Mère Inquisitrice m’a troublé…

— Elle disait la vérité…

Zedd ferma les yeux et ses bras se baissèrent en même temps que ceux de sa mère.

— Alors, tous mes disciples sont morts. À part Giller…

— Toi seul peux encore protéger la Mère Inquisitrice. (Elle flotta dans les airs pour se rapprocher de lui.) Tu dois désigner le Sourcier.

— Le Conseil récolte ce qu’il a semé ! Et tu voudrais que j’aide ces gens ? Ils n’ont pas tenu compte de mon avis. Qu’ils crèvent étouffés par leur propre cupidité !

Le père de Zedd approcha à son tour.

— Mon fils, pourquoi étais-tu furieux contre tes disciples ?

— Parce qu’ils ont pensé à eux au lieu de faire leur devoir et de protéger les gens…

— Je vois… En quoi est-ce différent de ta réaction d’aujourd’hui ?

L’écho de ses paroles plana un long moment dans l’air.

— J’ai proposé mon aide et on me l’a renvoyée à la figure ! grogna Zedd, les poings serrés.

— Ceux qui t’ont rejeté n’étaient-ils pas aveugles, stupides et rongés par la cupidité ? Veux-tu qu’ils aient triomphé de toi si aisément ? Les laisseras-tu t’empêcher d’aider ceux qui le méritent ? Tu abandonnes les gens, mon fils. Si ta raison d’agir ainsi te semble plus juste que celle de tes disciples, le résultat est le même. À la fin, ils ont su reconnaître leur erreur et faire ce qui s’imposait. Comme tu le leur avais enseigné ! Il est temps d’apprendre de tes élèves, professeur !

— Zeddicus, ajouta sa mère, permettras-tu la mort de Richard et de tant d’autres innocents ? Désigne le Sourcier !

— Il est trop jeune…

— Si tu ne te décides pas, il n’aura pas l’occasion de vieillir…

— Et il n’a pas passé mon épreuve finale !

— Darken Rahl traque Richard. C’est lui qui a envoyé le nuage qui le suit comme une ombre. C’est lui aussi qui a mis le fragment de liane dans le vase, afin que Richard trouve la plante et qu’elle le blesse. L’épine ne l’aurait pas tué, mais la fièvre l’aurait gardé inconscient jusqu’à ce que Rahl le capture. (La mère de Zedd approcha encore, la voix soudain pleine d’amour.) Au fond de ton cœur, depuis que tu l’observes, tu espères qu’il sera celui que tu attends.

— Même si c’est vrai, pourquoi le désigner ? (Le vieil homme ferma les yeux et baissa la tête.) Darken Rahl détient les trois boîtes d’Orden !

— Non, dit le spectre masculin. Il en a deux et il cherche la troisième.

— Quoi ? s’écria Zedd en relevant la tête, les yeux grands ouverts. Il ne les possède pas toutes ?

— Non, confirma sa mère. Mais ce sera bientôt fait.

— Et le Grimoire des Ombres Recensées ? Il est sûrement entre ses mains ?

— Non. Il le cherche aussi.

— Alors, il reste une chance, murmura Zedd, pensif. Mais quel crétin mettrait dans le jeu les boîtes d’Orden avant de les avoir toutes et de s’être approprié le grimoire ?

— Un « crétin » très dangereux, répondit sa mère. Darken Rahl voyage dans le royaume des morts. (Zedd en eut le souffle coupé. Le regard de sa mère sembla le transpercer comme une lance.) C’est en passant par là qu’il a pu traverser la frontière et récupérer la première boîte. Dans le monde d’en dessous, il a su se gagner des partisans. Leur nombre grandit à chacune de ses visites… Si tu décides d’agir, sache que tu ne devras pas traverser la frontière ni en charger le Sourcier. C’est ce qu’attend Rahl. Si tu le fais, il t’aura ! La Mère Inquisitrice a réussi à passer parce qu’il n’avait pas prévu qu’elle essaierait. Mais il ne commettra pas deux fois la même erreur.

— Si je ne peux pas aller dans les Contrées du Milieu avec le Sourcier, dit Zedd, comment aider leur peuple ?

— Je suis désolée, mais nous n’en savons rien. Il existe sûrement un moyen. Hélas, nous ne le connaissons pas… Voilà pourquoi tu dois désigner le Sourcier. Si c’est le bon, il trouvera une solution.

Les deux silhouettes commencèrent à s’estomper.

— Attendez ! Il me faut des réponses ! Ne m’abandonnez pas !

— On nous rappelle derrière le voile, mon fils… Nous devons partir, même si nous aimerions rester.

— Pourquoi Rahl traque-t-il Richard ? Je vous en prie, aidez-moi !

— Nous l’ignorons, dit le père de Zedd, sa voix devenue distante et faible. Tu devras trouver seul la solution. Mais nous t’avons bien formé et tu es plus doué que nous. Sers-toi de ce que nous t’avons enseigné et fie-toi à ton instinct. Nous t’aimons, mon fils. Mais tant que tout cela ne sera pas terminé, d’une manière ou d’une autre, nous ne nous reverrons plus. Les boîtes d’Orden mises dans le jeu, revenir vers toi risquerait de déchirer le voile…

La mère de Zedd lui embrassa la main et lui tendit la sienne pour qu’il y pose un baiser.

Puis les spectres disparurent.

Zeddicus Zu’l Zorander, le grand et très honorable sorcier, resta seul sur le rocher-nuage que son père lui avait donné. Sondant la nuit, il retourna dans sa tête de profondes pensées de très profond sorcier.

— Rien n’est jamais facile…, murmura-t-il quand il eut fini de méditer.

Chapitre 8

Richard se réveilla en sursaut. La chaude lumière de midi pénétrait dans la pièce et une délicieuse odeur de soupe aux épices lui chatouilla les narines. Il était dans sa chambre, chez Zedd. Dès qu’il regarda les nœuds si familiers, dans les murs de bois, ils se transformèrent en visages et en silhouettes. C’était comme ça depuis toujours, et il adorait s’abandonner aux caprices de son imagination.

La porte du salon était fermée. Près du lit, Richard remarqua une chaise vide. Il s’assit, repoussa les couvertures et s’aperçut qu’il portait encore ses vêtements crottés. Cherchant le croc, sous sa chemise, il le trouva et soupira de soulagement. Un petit bâton gardait la fenêtre entrebâillée pour laisser entrer de l’air frais et filtrer l’écho du rire de Kahlan. Zedd devait la régaler d’histoires drôles…

Richard regarda sa main gauche enveloppée d’un bandage. Quand il fléchit les doigts, aucune douleur ne le fit grimacer. Sa tête ne lui faisait plus mal. Bref, il était guéri ! Affamé, certes, mais en pleine forme ! Sale comme un peigne, attifé comme un vagabond, mort de faim et pourtant rétabli !

Un grand bac d’eau, du savon et des serviettes trônaient au centre de la pièce. Sur le dossier de la chaise, des vêtements de forestier propres et soigneusement pliés attendaient le bon vouloir de leur propriétaire. L’idée de prendre un bain ravissait Richard. Quand il y plongea les mains, il constata que l’eau était à la température idéale. Zedd savait à quel moment il se réveillerait. Une prescience qui n’avait rien d’étonnant, pour qui le connaissait.

Richard se dévêtit et entra dans l’eau. L’odeur du savon lui parut presque aussi exquise que celle de la soupe. Il aurait volontiers fait trempette un long moment, mais il était trop éveillé pour lézarder, et il avait hâte d’aller rejoindre les autres.

Il retira le bandage de sa main et fut surpris par la rapidité de sa guérison.

Quand il sortit, Kahlan et Zedd l’attendaient, assis autour de la table. La robe de la jeune femme avait été lavée et elle devait également avoir pris un bain. Scintillants de propreté, ses cheveux reflétaient la lumière du soleil.

Kahlan tourna vers lui ses yeux verts. À sa gauche, un bol de soupe fumait sur la table près d’une assiette de fromage et d’une miche de pain.

— Je n’aurais pas cru dormir jusqu’à midi ! lança Richard en prenant place sur le banc.

Quand ses deux amis éclatèrent de rire, il les dévisagea, soupçonneux.

— Tu as dormi plus de quarante-huit heures, Richard, l’informa Kahlan.

— Une vraie marmotte ! renchérit Zedd. Comment te sens-tu, mon garçon ? Et ta main ?

— Je vais très bien. Merci de ton aide, Zedd. Merci à vous deux !

Il plia et déplia les doigts pour leur montrer qu’il ne souffrait plus.

— Ma main est quasiment guérie, mais qu’est-ce qu’elle démange !

— Comme disait toujours ma mère, fit Kahlan, c’est un signe d’amélioration.

— La mienne prétendait la même chose, dit Richard.

Il prit sa cuiller, la plongea dans le bol, ramena un morceau de pomme de terre et un champignon et goûta avec une intense concentration.

— Ta soupe est aussi bonne que la mienne, déclara-t-il, parfaitement sincère.

Kahlan s’assit à califourchon sur le banc pour lui faire face. Un coude appuyé à la table, elle posa le menton sur la paume de sa main.

— Zedd a un avis différent ! lança-t-elle.

Richard foudroya du regard le vieil homme, qui leva vivement les yeux au ciel.

— Tant mieux pour lui ! Mais je lui rappellerai cette offense la prochaine fois qu’il me suppliera de me mettre aux fourneaux.

— Pour être honnête, souffla Kahlan, pas assez doucement pour que Zedd ne l’entende pas, je crois qu’il mangerait de la poussière si quelqu’un la cuisinait à sa place.

— Je vois que tu commences à le connaître…

— Crois-en un expert, Richard, dit Zedd en agitant un index sentencieux, cette jeune dame rendrait la poussière comestible. Tu ferais bien de prendre des leçons…

Richard se coupa un morceau de pain et le trempa dans la soupe. Ces plaisanteries, il le savait, étaient une manière de dissiper sa tension. Et une agréable façon de passer le temps en attendant qu’il ait fini de manger.

Kahlan lui avait promis de ne rien entreprendre avant qu’il ait demandé à Zedd de les aider. À l’évidence, elle avait tenu parole. Le vieil homme, lui, adorait jouer les innocents pour forcer ses interlocuteurs à lui « révéler » ce qu’il savait déjà. Mais ces jeux, aujourd’hui, paraissaient puérils. Car désormais, tout était différent…

— Mais je me méfie d’elle à cause d’un terrible défaut de caractère, dit Zedd, soudain menaçant.

Richard en oublia de mâcher. Il avala tout rond, sans oser regarder ses amis, angoissé par ce qui allait suivre.

— Elle n’aime pas le fromage ! s’exclama Zedd. Je ne vois pas comment faire confiance à quelqu’un qui déteste ce don du ciel ! Ce n’est pas un comportement normal…

Richard se détendit. Zedd se livrait à un de ses exercices favoris, qu’il appelait « manipulation pour rire ». Avec son jeune ami, ça marchait à tous les coups, et il adorait ça. Jetant un regard discret au vieil homme, Richard vit qu’il affichait un sourire innocent du plus bel effet. Malgré lui, il ne put s’empêcher de l’imiter…

Pendant qu’il finissait sa soupe, Zedd grignota un morceau de fromage pour illustrer ses positions gastronomiques. Campant sur les siennes, Kahlan se régala d’un bout de pain. Il était délicieux et la jeune femme jubila quand Richard le dit à haute et intelligible voix.

Lorsque son bol fut presque vide, il décida qu’il était temps de passer aux choses sérieuses.

— Le quatuor suivant s’est-il manifesté ?

— Non, répondit Kahlan. Je m’inquiétais, mais Zedd a lu dans les nuages que les tueurs ont dû avoir des ennuis, puisqu’ils ne se sont pas montrés.

— C’est vrai, cette histoire ? demanda Richard au vieil homme.

— Vrai, comme verrue de verrat, mon garçon…

Zedd utilisait cette expression depuis qu’il le connaissait. Une façon amusante d’assurer qu’il ne lui mentirait jamais.

Mais quelle sorte d’ennuis pouvait avoir un quatuor ?

Quoi qu’il en soit, sa question avait marqué la fin de la récréation. Kahlan était impatiente qu’il continue sur le sujet et Zedd semblait partager ce sentiment.

La jeune femme se rassit normalement, les mains sur les genoux. S’il ne s’en sortait pas bien, comprit Richard, elle ferait ce qu’elle était venue faire, et il n’aurait aucun moyen de l’en empêcher.

Il finit sa soupe, repoussa le bol et chercha le regard de Zedd, qui n’était plus d’humeur à plaisanter. À part ça, impossible de deviner ce qu’il pensait. Il attendait, apparemment impassible.

Richard devait se lancer. Une fois qu’il aurait commencé, plus question de rebrousser chemin !

— Zedd, mon cher ami, il faut que tu nous aides à neutraliser Darken Rahl.

— Je sais… Tu veux que je déniche le grand sorcier…

— Ce ne sera pas nécessaire, parce que je l’ai déjà trouvé ! (Kahlan se tourna vers Richard et l’interrogea du regard, mais il l’ignora.) Tu es le grand sorcier !

Kahlan voulut se lever. Sans quitter Zedd des yeux, Richard tendit une main sous la table, lui saisit l’avant-bras et la força à se rasseoir.

— Qu’est-ce qui te fait penser ça, mon garçon ? demanda Zedd, toujours aussi impassible.

Richard prit une grande inspiration, croisa les mains sur la table et les contempla tout en parlant.

— Quand Kahlan m’a raconté l’histoire des trois pays, elle m’a dit que le grand sorcier, révolté par les mauvaises actions du Conseil, a pensé que sa femme et sa fille étaient mortes pour rien. En guise de punition, il a pris une mesure radicale : laisser ces gens assumer les conséquences de leur comportement !

» Tout à fait la réaction que tu aurais dans des circonstances similaires… Je l’ai pensé tout de suite, mais il me fallait des preuves. Quand je t’ai présenté Kahlan, et que tu as réagi si agressivement, j’ai précisé qu’elle avait été attaquée par un quatuor. La compassion que j’ai lue dans tes yeux m’a convaincu que je ne me trompais pas. Pour éprouver cela, il fallait avoir souffert dans sa chair des exactions de ces tueurs. Ton changement d’attitude s’expliquait parfaitement si tu étais l’homme dont la femme et la fille étaient tombées sous les coups de ces assassins. Sinon, ta soudaine sollicitude pour Kahlan n’aurait eu aucun sens. Mais à ce moment-là, je ne me suis pas fié à mon instinct, et je n’ai rien dit…

Il leva les yeux et les plongea dans ceux de Zedd.

— Tout de suite après, tu as commis ta plus grossière erreur en disant à Kahlan qu’elle serait en sécurité chez toi. Je savais que tu n’aurais pas menti sur un sujet aussi grave. Pourtant, tu n’ignorais pas à quel point les quatuors sont dangereux. Comment un vieil ermite pouvait-il nous protéger… sans le secours de la magie ? Mais le grand sorcier, lui, n’avait rien à craindre ! À présent, tu prétends que la deuxième équipe de tueurs a disparu parce qu’elle a eu des « ennuis ». Si tu veux mon avis, ce n’est pas sans rapport avec ta magie. Comme toujours, tu n’as pas parlé à la légère, et tu as fait ce qui s’imposait…

Richard adressa un sourire complice à Zedd.

— À cause d’une multitude de petits détails, j’ai toujours su, au fond de moi, que tu étais bien plus que ce que tu prétendais être. Une personne d’exception, pour tout te dire ! Et je me rengorgeais que tu me témoignes de l’amitié. Si ma vie était en danger, tu ferais n’importe quoi pour me sauver. Et tu sais que c’est réciproque. Zedd, j’ai en toi une confiance aveugle, et mon destin est désormais entre tes mains.

Richard détestait ce type de chantage, mais leurs vies à tous étaient en jeu.

Zedd posa les mains à plat sur la table et se pencha en avant.

— Je n’ai jamais été aussi fier de toi, Richard. Tu as tout compris ! (Il se leva et fit le tour de la table ; Richard l’imita et ils se donnèrent l’accolade.) Et je n’ai jamais été aussi triste pour toi. (À contrecœur, il s’écarta du jeune homme.) Rassieds-toi… Je vais revenir très vite. J’ai quelque chose pour vous deux… Attendez-moi un instant.

Zedd débarrassa la table. Les assiettes et les bols dans les mains, il entra dans la maison.

Kahlan le regarda s’éloigner sans dissimuler son inquiétude. Richard s’en étonna. Loin d’être heureuse d’avoir trouvé le grand sorcier, elle semblait effrayée. Les choses ne se passaient pas comme il l’avait cru.

Quand Zedd revint, un objet étroit et long calé sous le bras, Kahlan se leva d’un bond.

Richard reconnut le fourreau d’une épée.

Son amie se plaça devant lui comme pour le protéger.

— Ne faites pas ça, Zedd ! implora-t-elle.

— Ce choix ne m’appartient pas…

— Zedd, je vous en prie, désignez quelqu’un d’autre ! Pas Richard…

— Kahlan, nous avons déjà parlé de ça ! Il s’est choisi lui-même. Si je ne désigne pas celui qui est fait pour cette mission, nous mourrons tous. Mais si tu vois un autre moyen, je t’écoute…

Le grand sorcier écarta Kahlan de son chemin et posa sans douceur le fourreau sur la table, juste devant Richard, qui sursauta, regarda l’arme puis chercha à sonder les yeux brillants de fureur de son ami.

— Cette épée t’appartient, dit Zedd.

Kahlan se détourna des deux hommes.

Richard regarda de nouveau le fourreau d’argent ornementé de torsades d’or qui ressemblaient à des vagues. Les quillons d’acier de la garde lui rappelèrent des crocs. Sur la poignée entourée de fils d’argent, d’autres torsades d’or dessinaient le mot « Vérité ».

C’est la lame d’un roi…, pensa Richard. La plus belle pièce d’armurerie que j’aie jamais vue.

Il se leva lentement. Zedd prit le fourreau par la pointe et présenta la poignée à son protégé.

— Dégaine-la !

Comme en transe, Richard saisit la poignée et libéra la lame, dont le tintement métallique resta longtemps suspendu dans les airs comme une note de musique. De sa vie, le jeune homme n’avait jamais entendu une épée produire un tel son…

Serrant l’arme plus fort, il sentit sous sa paume et sous ses doigts la minuscule douleur des torsades d’or qui composaient le mot « Vérité » de chaque côté de la poignée. Inexplicablement, cette sensation lui parut… normale. Le poids et l’équilibre de l’épée lui convenaient à merveille. Et pour la première fois de son existence, il eut l’impression d’être complet.

Au plus profond de lui-même, sa colère s’éveilla, prête à se chercher des cibles. Avec une étrange intensité, il sentit le contact du croc contre sa peau, sous sa chemise.

Alors que sa colère se transformait en rage, un pouvoir récemment activé circula dans son corps. Il lui était envoyé par l’épée, fidèle reflet de son propre courroux. Jusque-là, ses sentiments lui avaient toujours semblé être des entités indépendantes et entières. Là, on eût dit qu’une image, dans un miroir, s’éveillait à la vie.

Un fantôme terrifiant !

Et tandis que sa rage se nourrissait du pouvoir de l’épée, la colère de l’arme se nourrissait de sa colère. Deux tempêtes jumelles se déchaînaient en lui. Comme un spectateur impuissant, il fut emporté dans la tourmente. L’expérience était effrayante. Pas très éloignée d’un viol mental, elle n’était pourtant pas dépourvue de séduction. Des aperçus terrifiants de sa propre colère se mêlaient à des promesses irrésistibles. Ces émotions ensorcelantes se communiquaient à tout son corps, s’emparant de sa colère et montant en puissance avec elle.

Au bord de la panique – ou d’un irréversible abandon – Richard lutta pour se contrôler.

Zeddicus Zu’l Zorander leva les yeux au ciel, écarta les bras et cria :

— Que les vivants et les morts en soient avertis en toute loyauté ! Le Sourcier est désigné !

Un roulement de tonnerre fit trembler le sol et se répercuta en direction de la frontière.

Tête baissée, les mains dans le dos, Kahlan se jeta à genoux devant Richard.

— Je jure de défendre le Sourcier au péril de ma vie !

Zedd s’agenouilla près d’elle, la tête également baissée.

— Je jure de défendre le Sourcier au péril de ma vie ! répéta-t-il.

L’Épée de Vérité à la main, Richard écarquilla les yeux, plus stupéfait que jamais.

— Zedd, souffla-t-il, pour l’amour de tout ce qui est bon en ce monde, dis-moi ce qu’est un Sourcier !

Chapitre 9

Zedd se releva péniblement, réajusta les plis de sa tunique autour de son corps décharné et tendit un bras à Kahlan, toujours prostrée, les yeux rivés sur le sol.

— Ce qu’est un Sourcier ? Venant de quelqu’un qui vient d’être désigné, voilà une question judicieuse ! Mais il faut du temps pour y répondre…

Richard regarda l’épée qui brillait dans sa main, incertain de vouloir avoir le moindre rapport avec elle. Il la remit dans le fourreau, ravi d’être débarrassé des sentiments qu’elle éveillait en lui, et la tendit à Zedd.

— Je ne l’avais jamais vue ici… Où la cachais-tu ?

— Dans mon armoire…, répondit le grand sorcier, assez fier de son effet.

— Il n’y a que des assiettes et des poêles dans ton armoire. Plus quelques fioles de poudre…

— Je ne parle pas de cette armoire-là, dit Zedd, baissant la voix comme si des oreilles ennemies pouvaient l’entendre. Elle était dans mon armoire de sorcier !

— Il n’y a qu’une armoire chez toi…

— Fichtre et foutre, Richard ! Tu n’étais pas censé la voir ! Une armoire de sorcier est par définition invisible !

— Et depuis combien de temps as-tu cette arme ? demanda le jeune homme avec l’impression d’être devenu parfaitement idiot.

— Je n’en sais trop rien… Peut-être une dizaine d’années… Quelle importance ?

— Et comment es-tu entré en sa possession ?

— Désigner le Sourcier est le privilège d’un sorcier, répondit Zedd, soudain agressif. Le Conseil a voulu s’arroger ce droit. Bien entendu, les conseillers se fichaient de trouver la bonne personne. Ils désignaient des gens qui leur seraient utiles ou qui leur offraient beaucoup d’argent. L’épée appartient au Sourcier tant qu’il est de ce monde et ne décide pas de renoncer à son titre. Pendant qu’on cherche un nouveau postulant, elle est confiée aux sorciers. Enfin, à un sorcier : moi, puisque nommer le Sourcier est mon privilège. Le dernier individu qui détenait l’arme s’est… (Il leva les yeux au ciel, comme s’il cherchait ses mots)… hum… intimement lié à une voyante. Pendant qu’il était occupé à autre chose, je suis allé dans les Contrées du Milieu et j’ai récupéré mon bien. À présent, c’est ton bien !

Richard comprit qu’il était entraîné contre son gré dans une histoire très compliquée. Il se tourna vers Kahlan. Libérée de son angoisse, elle affichait son impassibilité coutumière…

— C’est pour ça que tu es venue ? Tu voulais que le grand sorcier me désigne ?

— Richard, je désirais qu’il nomme un Sourcier, mais j’ignorais que ce serait toi…

Se sentant piégé, le jeune homme regarda tour à tour ses deux amis.

— Vous pensez que je peux nous sauver ? Bon sang, je vois ce que vous avez dans la tête : « Richard mettra fin aux agissements de Darken Rahl. » Un sorcier en est incapable, mais je suis censé essayer ?

Terrorisé, il crut que son cœur allait exploser.

Zedd avança et lui posa sur l’épaule une main rassurante.

— Mon garçon, regarde le ciel et dis-moi ce que tu vois…

Richard leva les yeux, aperçut le nuage qui ressemblait à un serpent et ne jugea pas utile de répondre à la question.

— Viens t’asseoir, fit Zedd en lui enfonçant ses doigts osseux dans la chair. Je vais te dire tout ce que tu dois savoir. Ensuite, tu décideras ce que tu veux faire.

Il posa son autre main sur l’épaule de Kahlan et poussa les jeunes gens jusqu’au banc. Puis il s’assit en face d’eux…

Richard laissa l’épée sur la table, entre Zedd et lui, histoire de signifier que la matière restait sujette à discussion.

Zedd retroussa légèrement ses manches.

— Il existe une magie puissante, très ancienne et très dangereuse… Elle prend sa source dans la terre et la vie elle-même. Contenue dans trois calices appelés les « boîtes d’Orden », elle reste endormie tant que celles-ci ne sont pas mises dans le jeu. En passant, sachez que c’est l’expression consacrée… Bien entendu, ce n’est pas un… jeu… d’enfant ! Seule une personne dotée de grands pouvoirs peut réussir – à condition d’avoir fait de très longues études. Dès qu’on détient au moins une boîte, la magie d’Orden peut être éveillée. À partir du moment où il se la procure, notre hypothétique candidat a un an devant lui pour ouvrir une boîte. Mais attention, il doit être en possession des trois avant d’essayer, car elles fonctionnent ensemble ! Pas question de n’en avoir qu’une et de l’ouvrir ! Si l’individu qui les met dans le jeu ne se les approprie pas toutes, et s’il laisse passer le délai d’un an, sa vie appartiendra à la magie. Impossible de revenir en arrière ! Darken Rahl doit ouvrir une des boîtes… ou mourir. Le premier jour de l’hiver, l’année dont il disposait sera écoulée…

Le visage plissé comme un vieux parchemin à force de détermination, Zedd se pencha un peu plus en avant.

— Chaque boîte contient un pouvoir différent qui est libéré au moment de son ouverture. Si Rahl choisit la bonne, il détiendra la magie d’Orden. Celle de la vie même, mes chers enfants ! Il deviendra le maître de tous les êtres vivants. Qu’il n’aime pas une personne, et il pourra la tuer d’une seule pensée, de la manière qu’il voudra ! L’identité de la victime n’a aucune importance. Et la distance non plus…

— Une magie qui me paraît rudement maléfique…, dit Richard.

Zedd se pencha en arrière et retira ses mains de la table.

— Pas vraiment, mon garçon… La magie d’Orden est tout simplement celle de la vie. Comme tous les pouvoirs, elle existe, voilà tout. Son utilisateur la rend maléfique ou bénéfique. Elle peut aussi servir à faire pousser le blé, à guérir les malades ou à mettre fin à une guerre. Encore une fois, c’est l’utilisateur qui décide. Un pouvoir, quel qu’il soit, n’est jamais bon ou mauvais. Hélas, je crains que nous sachions déjà comment Darken Rahl entend l’utiliser…

Zedd se tut. Un vieux truc à lui pour laisser Richard digérer les informations qu’il venait de lui livrer. Aujourd’hui, ses attentes se lisaient sur son visage. Et l’expression de Kahlan indiquait qu’elle aussi espérait que le jeune homme comprendrait chaque mot qu’il avait entendu.

Richard n’avait rien à « digérer », puisqu’il avait déjà appris tout ça dans le Grimoire des Ombres Recensées. Le texte était explicite. L’exposé de Zedd passait pour une bluette quand on connaissait l’importance du cataclysme qui s’abattrait sur le monde si Darken Rahl ouvrait la bonne boîte.

Richard savait également ce qui se passerait s’il ouvrait une des deux autres. Étant tenu de ne rien dire, il posa une autre question dont il connaissait la réponse.

— Et s’il ouvre une des deux autres ?

Zedd se pencha de nouveau en avant. À l’évidence, il s’était préparé à répondre à ça.

— S’il ouvre la première des deux mauvaises boîtes, la magie prendra possession de lui et il mourra. (Il claqua des doigts.) Aussi simplement que ça. Alors, la menace sera écartée et nous vivrons en paix. (Il se pencha davantage, fronça les sourcils et foudroya Richard du regard.) S’il ouvre la deuxième, tout ce qui existe – les insectes, les brins d’herbes, les arbres, les animaux et les êtres humains – retournera au néant. Ce sera la fin de tout, mon garçon ! La magie d’Orden est la sœur jumelle de celle de la vie. Et tu sais, n’est-ce pas, que la mort est son inséparable sœur. En toute logique, la magie d’Orden est intimement liée aux deux…

Zedd se pencha en arrière, comme épuisé par cette énumération de catastrophes. Bien qu’il eût déjà su tout cela, Richard blêmit de l’entendre prononcer à haute voix. La vérité, ainsi exprimée, devenait soudain plus réelle. En apprenant le grimoire par cœur, il n’avait jamais imaginé que ces événements, hautement hypothétiques, puissent un jour se produire. Son seul souci avait été de préserver la connaissance pour la restituer au gardien.

Il aurait voulu tout révéler à Zedd, mais le serment fait à son père le lui interdisait. Une situation pénible qui l’obligeait à poser des questions auxquelles il aurait pu répondre aussi bien que son vieil ami.

— Comment Rahl saura-t-il choisir entre les boîtes ?

Zedd déroula les manches de sa tunique et parla sans lever les yeux de ses mains.

— Mettre les boîtes dans le jeu permet d’accéder à certaines informations… privilégiées… qui seront d’un grand secours à Rahl…

Ça se tenait. Personne ne connaissait l’existence du grimoire, à part son gardien et, semblait-il, l’homme qui mettait les boîtes dans le jeu. L’ouvrage ne mentionnait pas ce détail, mais il paraissait logique…

D’un coup, toutes les pièces du puzzle trouvèrent leur place. Darken Rahl le traquait parce qu’il voulait le grimoire ! Bouleversé, Richard faillit ne pas remarquer que Zedd avait repris la parole.

— Rahl n’a pas respecté les règles, ce qui n’a rien d’étonnant, venant de lui. Il a mis les boîtes dans le jeu avant de les avoir toutes…

— Il doit être stupide, dit Richard. Ou avoir sacrément confiance en lui !

— La seconde hypothèse est la bonne…, fit Zedd. J’ai quitté les Contrées du Milieu pour deux raisons. Primo, parce que le Conseil s’était arrogé le droit de nommer le Sourcier. Secundo, parce qu’il s’est trompé au sujet des boîtes d’Orden. Les conseillers pensaient qu’il s’agissait d’une légende, et ils m’ont pris pour un vieux fou quand j’ai affirmé le contraire. J’ai voulu les avertir, et ils m’ont ri au nez !

Il frappa du poing sur la table, faisant sursauter Kahlan.

— Ils se sont fichus de moi ! (Sous ses cheveux blancs, son visage rouge de colère brillait comme un lampion.) Je voulais que les boîtes soient séparées les unes des autres. Et avec l’aide de la magie, qu’on les cache afin que nul ne puisse jamais les retrouver ! Les crétins du Conseil les ont données à des gens importants, comme s’il s’agissait de trophées ! Un paiement pour des faveurs ou des promesses ! Le meilleur moyen de les laisser à portée de main des ambitieux ! J’ignore ce qu’il est advenu d’elles depuis mon départ. Mais Rahl en détient au moins une. Probablement deux, et il aura bientôt la troisième. Comprends-tu ce que ça signifie, Richard ? Nous ne sommes pas obligés d’affronter Darken Rahl. Il suffira de trouver une des boîtes avant lui !

— Et l’empêcher de nous la prendre, ce qui sera encore plus difficile que de la trouver… (Richard marqua une pause, frappé par une idée.) Zedd, est-il possible qu’une des boîtes soit en Terre d’Ouest ?

— J’en doute…

— Pourquoi ?

— Richard, je ne t’ai jamais dit que je suis un sorcier. Comme tu ne me l’as pas demandé, ce n’était pas vraiment un mensonge… Pourtant, je t’ai caché la vérité sur un point. J’ai prétendu être venu ici avant l’apparition de la frontière, mais ce n’est pas vrai. En fait, je n’aurais pas pu… Pour que Terre d’Ouest soit un pays épargné par la magie, il ne devait pas y en avoir avant l’érection de la frontière. Après, ça n’avait pas d’importance. Avant, c’eût été catastrophique. Ma présence aurait empêché la naissance de la frontière. Je suis resté dans les Contrées du Milieu et j’ai traversé après…

— Tout le monde a ses petits secrets, et je peux bien te concéder les tiens… Mais où veux-tu en venir ?

— À ça : si une des boîtes avait été ici avant l’avènement de la frontière, elle ne serait jamais apparue ! Sachant qu’elles étaient toutes dans les Contrées du Milieu, et que je n’en ai pas apporté une avec moi, les boîtes doivent toujours y être.

Richard réfléchit quelques instants et dut convenir que le raisonnement se tenait. Encore un espoir réduit à néant !

Il revint à des préoccupations plus immédiates.

— Tu ne m’as toujours pas dit ce qu’est un Sourcier. Ni ce que je viens faire là-dedans…

— Un Sourcier est un homme – parfois une femme – qui n’a de comptes à rendre qu’à lui-même. Sa seule loi, c’est ce qu’il pense. L’Épée de Vérité lui revient et elle fera tout ce qu’il lui demande. Dans les limites de sa propre force, il peut contraindre n’importe qui à répondre à ses questions. (Zedd leva une main pour couper court aux objections de son jeune ami.) Je sais, c’est une définition très vague… Le problème, c’est que ce pouvoir-là est comme tous les autres : il dépend de son utilisateur ! Mais nous en avons déjà parlé… Voilà pourquoi il est si important de trouver l’individu qui en fera un usage avisé et bienfaisant. Richard, un Sourcier fait exactement ce que son nom indique : il cherche les sources. En quête de réponses, il choisit les sujets qui l’intéressent. Quand c’est le bon candidat, il aspire aux solutions qui aideront les autres et pas seulement lui-même. La raison d’être d’un Sourcier, c’est la liberté de chercher ce qu’il veut, d’aller là où il l’entend, de demander ce qu’il a envie de demander et d’apprendre ce qu’il désire apprendre. Il obtient des réponses et, quand ça s’impose, prend les mesures qu’elles rendent indispensables. Même les plus radicales !

— Dois-je comprendre qu’un Sourcier est un assassin ?

— Je ne te mentirai pas, mon garçon. Cela fut parfois le cas. Et c’était inévitable !

— Je ne serai jamais un tueur ! explosa Richard.

— À ton aise…, fit Zedd en haussant les épaules. Comme je te l’ai dit, un Sourcier est ce qu’il a envie d’être. Idéalement, il porte haut l’étendard de la justice. Impossible d’être plus précis, parce que je n’ai jamais détenu ce titre. Mais si j’ignore ce qui se passe dans la tête d’un Sourcier, je peux reconnaître les bons candidats…

Le vieil homme retroussa de nouveau ses manches.

— Mais ne va pas croire que je fabrique les Sourciers, Richard. Ils se fabriquent tout seuls et je me contente de les désigner. Voilà des années que tu es un Sourcier sans le savoir. Je t’ai observé, donc j’en suis sûr. Tu es sans cesse en quête de la vérité. Par exemple, que faisais-tu dans la forêt de Ven ? Tu voulais retrouver la liane et élucider le meurtre de ton père. Pourtant, tu aurais pu laisser agir des gens plus qualifiés. Tu aurais peut-être fini par t’y résoudre, mais en allant contre ta nature. Celle d’un Sourcier ! Une personne qui ne s’en remet jamais aux autres parce qu’elle veut apprendre par elle-même ! Et quand Kahlan t’a dit qu’elle cherchait un sorcier disparu depuis des lustres, tu as voulu savoir qui c’était, et tu as fini par le débusquer…

— Mais c’est seulement parce que…

— Pas d’arguties, mon garçon ! Une seule chose compte : tes actes. Je t’ai sauvé grâce à une racine. Est-il important que je n’aie eu aucun mal à la dénicher ? Non ! Serais-tu plus vivant si ça m’avait coûté d’énormes efforts ? Encore une fois, non ! J’ai rapporté la racine et tu es guéri. C’est tout ce qui nous intéresse. Pour le Sourcier, c’est pareil. On se fiche de la façon dont il obtient des réponses, pourvu qu’il les obtienne ! Enfonce-toi dans le crâne qu’il n’y a pas de règles. À présent, tu dois trouver certaines réponses. Je me moque de la façon dont tu t’y prendras, à condition que tu te mettes au travail. Et si c’est facile pour toi, je me réjouirai, parce que nous n’avons pas beaucoup de temps !

— De quelles réponses parles-tu ? demanda Richard, sur la défensive.

— J’ai un plan, dit Zedd, mystérieux, mais tu dois d’abord découvrir comment nous faire passer de l’autre côté de la frontière.

— Plaît-il ? s’exclama Richard, indigné. Tu es un sorcier et je parie que tu n’as pas été pour rien dans l’apparition des frontières. De plus, tu as reconnu avoir traversé pour récupérer l’épée. Enfin, Kahlan aussi est passée et des sorciers l’ont aidée. Moi, je ne connais rien sur la frontière ! Tu veux que je trouve une réponse… Eh bien, la voilà ! Zedd, puisque tu es un sorcier, fais-nous traverser !

— Tu ne m’as pas écouté… J’ai dit « passer de l’autre côté », pas « traverser ». Je saurais comment faire, mais nous ne pouvons pas… Rahl pense que nous essaierons. Et dans ce cas, il nous tuera. Ou pire ! Il faut passer de l’autre côté sans traverser ! La distinction est essentielle !

— Zedd, je suis navré, mais c’est impossible. Je ne vois pas comment passer de l’autre côté sans traverser. La frontière est le royaume des morts. Si nous ne la franchissons pas, nous serons coincés à l’intérieur. Et n’oublie pas : la frontière est justement là pour empêcher les gens de faire ce que tu me demandes.

Richard soupira de frustration. Ses amis avaient besoin de lui et il ne pouvait rien pour eux…

— Richard, dit gentiment Zedd, tu te sous-estimes… Tu te souviens de ce que tu répondais quand je te demandais comment on doit résoudre un problème difficile ?

Richard savait à quoi le vieil homme faisait allusion, mais il n’avait pas envie de s’enfoncer davantage…

Un sourcil levé, Zedd attendit.

— Il faut penser à la solution, pas au problème…, dit enfin Richard.

— Pour le moment, tu t’y prends à l’envers. Au lieu de penser à la solution, tu cherches à comprendre pourquoi le problème n’en a pas !

Richard dut admettre que son ami avait raison. Mais les choses étaient encore plus compliquées que ça…

— Zedd, je ne suis pas qualifié pour être le Sourcier. Je ne sais rien des Contrées du Milieu !

— Parfois, il est plus facile de prendre une décision quand on n’est pas encombré de connaissances historiques, répondit le sorcier, énigmatique à souhait.

— Ce pays m’est étranger… Je m’y perdrais…

Jusque-là silencieuse, Kahlan lui posa une main sur le bras.

— Aucun risque ! Je connais les Contrées du Milieu mieux que quiconque ! Les endroits dangereux et ceux où on est en sécurité… Avec moi pour guide, tu ne te perdras pas, je te le jure !

Richard détourna la tête et s’abîma dans la contemplation du bois noueux de la table. L’idée de décevoir son amie le désespérait. Mais sa confiance et celle de Zedd n’étaient pas bien placées. Il ne connaissait rien à la magie et aux Contrées du Milieu. Quant à savoir comment trouver les boîtes ou arrêter Darken Rahl, cela le dépassait. Oui, il n’avait pas la première idée de la marche à suivre ! Et il aurait dû commencer par les faire passer de l’autre côté de la frontière ?

— Richard, dit Zedd, tu crois que je t’accable de responsabilités et que j’ai tort. Mais ce n’est pas moi qui t’ai choisi ! Tu t’es révélé être le Sourcier, et j’en ai simplement pris acte. Voilà bien longtemps que je suis un sorcier. Même si tu ignores ce que ça implique, fais-moi confiance quand j’affirme savoir reconnaître le bon candidat. (Tendant le bras au-dessus de la table, et de l’épée, le vieil homme posa une main sur celle de Richard.) Darken Rahl est sur ta piste. Il ne peut y avoir qu’une raison : grâce à la magie d’Orden, il sait également que tu es l’élu, et il veut éliminer une menace.

Richard en sursauta de surprise. Zedd avait peut-être raison. Dans ce cas…

Ou peut-être pas ! Le vieux sorcier ne savait rien au sujet du grimoire. Donc…

Son esprit menaçant d’exploser, Richard ne put plus supporter d’être assis. Il se leva et fit les cent pas en réfléchissant.

Zedd croisa les bras et Kahlan posa un coude sur la table. Sans un mot, ils le regardèrent marcher.

Shar lui avait dit de trouver la réponse… ou de mourir. Mais elle n’avait pas parlé de cette fichue histoire de Sourcier ! Ne pouvait-il pas découvrir la solution à sa manière, comme il l’avait toujours fait ? Après tout, il n’avait pas eu besoin de l’épée pour découvrir qui était le grand sorcier. Mais ça n’avait pas été si compliqué…

Alors, pourquoi refuser l’arme ? Quel mal y avait-il à accepter son aide ? Dans sa situation, se priver d’une assistance, de quelque nature qu’elle fût, serait stupide. S’il avait bien compris, l’épée pouvait rendre tous les services que son propriétaire désirait. Alors, pourquoi ne pas en profiter ? Il s’en servirait pour aider ses amis, et voilà tout ! Ça n’impliquait pas de devenir un assassin, ni les dieux savaient quoi. Tout ce qu’il lui fallait, c’était un peu de soutien, rien de plus…

Ces arguments pourtant solides ne le convainquirent pas. Il ne voulait rien avoir à faire avec l’épée parce qu’il détestait ce qui était arrivé quand il l’avait dégainée. Il avait éprouvé une sensation agréable et ça l’inquiétait. Puis sa colère s’était manifestée d’une manière étrange, le plongeant dans un état de conscience inédit.

Le pire, c’était qu’il avait trouvé ça… juste. Mais penser cela de la colère n’était pas bien, et il repoussait de toutes ses forces l’idée de ne plus être à même de la contrôler. Comme son père le lui disait, la colère était maléfique. C’était elle qui avait tué sa mère… Depuis, il la gardait enfermée derrière une porte qu’il ne voulait pas ouvrir.

Très bien, il ferait ça à sa manière, sans l’épée. Il n’avait pas besoin d’elle, et encore moins des tourments qu’elle lui infligeait.

Richard se tourna vers Zedd, toujours assis les bras croisés, les rayons du soleil jouant sur son visage buriné. Ses traits pourtant familiers semblaient différents. Il avait l’air lugubre et déterminé – tout ce qu’on pouvait attendre d’un sorcier ! Quand leurs regards se croisèrent, le jeune homme ne baissa pas les yeux…

Sa décision était prise. Et la réponse serait négative ! Il aiderait ses amis et resterait à leurs côtés, car sa vie aussi était en jeu. Mais il n’accepterait pas d’être le Sourcier !

Avant qu’il puisse le dire à voix haute, Zedd lança :

— Kahlan, raconte donc à Richard comment Darken Rahl interroge les gens…

Il n’avait pas regardé la jeune femme, son regard toujours rivé à celui de son protégé.

— Zedd, je vous en prie…, souffla Kahlan.

— Dis-le-lui ! ordonna le sorcier. Décris ce que fait Rahl avec la lame incurvée qu’il porte à la ceinture.

Richard abandonna son duel visuel avec le sorcier et regarda la jeune femme, qui tendit un bras et lui fit signe d’approcher. Il hésita un moment, puis obéit et lui prit la main.

Kahlan le força à s’asseoir en face d’elle. Posant son autre main sur la sienne, elle caressa tendrement sa paume du bout des doigts. Entre deux mains minuscules, celle de Richard semblait incroyablement grosse.

Kahlan parla sans le regarder.

— Darken Rahl pratique une très ancienne forme de magie divinatoire appelée anthropomancie… Il trouve les réponses à ses questions dans les entrailles humaines…

Au fond du cœur de Richard, la colère s’embrasa.

— Ce n’est pas très efficace… Au mieux il obtient un oui ou un non, et parfois une identité. Pourtant, il continue de recourir à cet art ignoble. Je suis désolée, Richard. Pardonne-moi de te dire de telles horreurs.

Des souvenirs de son père remontèrent à la mémoire de Richard. Sa gentillesse, son rire, son amour, leur profonde complicité, les heures passées ensemble avec le grimoire secret… Des milliers de moments à l’inappréciable valeur…

Ces images et ces sons se brouillèrent dans l’esprit de Richard, remplacés par le souvenir de la tache de sang, sur le sol, et des visages blêmes des témoins. Son père avait souffert. Il avait eu peur, il…

Les propos de Chase résonnèrent de nouveau à ses oreilles. Loin de les bannir, il les accueillit, les laissant retentir en boucle dans son esprit. Il s’immergea dans ces détails affreux, acceptant sans réserve des tourments qui auraient dû être au-delà de la compréhension d’un cerveau humain.

Le chagrin jaillit d’un puits creusé dans le terreau même de son âme. Involontairement réveillé, il criait si fort dans sa tête que ses os menaçaient de se fissurer.

Alors, Richard ajouta à la scène la silhouette indistincte de Darken Rahl. Penché sur le corps de son père, une lame au poing et du sang sur les mains…

Cette vision, il la grava dans son esprit, puis la sonda, la retourna dans tous les sens, l’imprima jusque dans son âme…

Tout était clair, désormais. Il savait ce qui s’était passé, et comment son père avait péri. Les seules réponses qu’il eût vraiment cherchées dans sa vie, c’étaient celles-là. Sa seule et authentique quête…

En un éclair, tout se transforma en lui.

La porte qui protégeait sa colère et le mur de raison qui emprisonnait son impulsivité s’embrasèrent, consumés par une brusque flambée de vitalité animale. Une vie entière de logique prudente fut dissoute par sa rage comme par un acide. Sa lucidité n’était plus qu’un dérisoire résidu dans un tourbillon de pulsions.

Richard saisit le fourreau de l’Épée de Vérité et le serra si fort que ses jointures blanchirent. Les muscles de sa mâchoire tétanisés, sa respiration s’accéléra. Ne voyant rien du monde extérieur, à part l’épée, il sentit que l’onde de colère venait de l’arme, invoquée par le Sourcier et non par la volonté d’un mortel appelé Richard Cypher.

Le chagrin lui déchirait les entrailles, maintenant qu’il savait comment était mort son père. Des pensées qu’il ne s’était jamais autorisé à avoir devinrent son unique obsession. La prudence et la raison furent emportées par la déferlante d’une soif de vengeance dévorante.

À cet instant, son seul projet, sa seule faim, son unique aspiration était de tuer Darken Rahl. Plus rien d’autre n’avait de sens.

De l’autre main, il saisit la garde de l’épée et la dégaina.

Zedd lui prit le poignet.

Fou de colère, Richard foudroya du regard le vieil homme qui osait s’interposer entre sa fureur et lui.

— Richard, calme-toi…

Le Sourcier, tous les muscles bandés, plongea ses yeux de fou dans ceux du vieillard.

Une part de lui, très loin dans sa conscience, l’implora de reprendre son contrôle. Ignorant les avertissements qu’elle lui criait, il se pencha vers le vieil homme, par-dessus la table, et lâcha, les dents serrées :

— J’accepte de devenir le Sourcier…

— Richard, répéta Zedd, détends-toi, tout va bien… Allons, assieds-toi…

Le monde réel lui réapparaissant, Richard ravala ses envies de meurtre, mais n’étouffa pas sa colère. La porte et la cloison qui la retenaient avaient à jamais été pulvérisées. Et si le monde était de nouveau présent, il le regardait avec des yeux différents. Des yeux qu’il avait depuis toujours sans oser les ouvrir. Ceux d’un Sourcier !

Richard s’aperçut qu’il était debout mais ne se souvint pas de s’être levé…

Il se rassit près de Kahlan et lâcha l’épée. Alors, quelque chose en lui reprit le contrôle de sa colère. Mais ce n’était plus le même processus qu’avant, car il ne l’étouffa pas et ne l’enferma pas derrière une porte. Il la mit simplement à l’arrière-plan, sans craindre de la ramener sur le devant de la scène quand il en aurait besoin.

Une partie de son moi ancien réinvestit son esprit, le calma, ralentit sa respiration et le raisonna. Il se sentait libéré, sans crainte et, pour la première fois de sa vie, il n’avait plus honte de son impétuosité. Les muscles moins tendus, il s’autorisa à s’asseoir…

Puis il leva les yeux vers le visage impassible de Zedd. Sur les traits taillés à la serpe de son ami aux cheveux si blancs, un sourire flotta fugitivement.

— Félicitations, dit-il. Tu as passé avec succès ma dernière épreuve… Te voilà un Sourcier !

— Que… que racontes-tu là ? Tu m’avais déjà désigné…

Zedd secoua la tête.

— Je te l’ai dit et redit… Tu es sourd, ou quoi ? Un Sourcier se désigne lui-même. Avant d’en devenir un, tu devais surmonter une épreuve décisive. Il fallait me montrer que tu pouvais utiliser tout ton esprit ! Pendant des années, Richard, tu as gardé ta colère prisonnière. Alors, je voulais être sûr que tu saurais la libérer et l’invoquer. Je t’ai déjà vu furieux, mais tu refusais de le reconnaître, même dans le secret de ton cœur. Un Sourcier incapable d’utiliser sa colère serait plus faible qu’un nourrisson. C’est elle qui permet à l’instinct de prendre le dessus. Sans elle, tu aurais refusé l’épée, et je ne m’y serais pas opposé, car tu n’aurais pas été le bon candidat. Mais tout ça ne compte plus ! Désormais, nous savons que la peur de ta propre colère ne te limite plus. Cependant, ne perds pas toute prudence. S’il est important d’utiliser ta fureur, il est tout aussi essentiel de savoir la contenir. Tu en as toujours été capable, ne cesse pas maintenant ! Mais je te crois assez sage pour savoir quel chemin choisir. Parfois, laisser libre cours à sa colère est une erreur plus grave que de la retenir…

Richard acquiesça solennellement. Il repensa à ce qu’il avait éprouvé en tenant l’épée et à la manière dont il avait absorbé son pouvoir. Cette grisante sensation de s’abandonner à une pulsion primale venue du fond de son être et de l’arme.

— Cette épée est magique, dit-il. Je l’ai senti…

— Tu as raison…, fit Zedd. Mais la magie est un outil comme les autres. Quand tu te sers d’une pierre à aiguiser pour affûter un couteau, tu aides simplement la lame à mieux remplir la tâche pour laquelle elle est conçue. C’est pareil avec la magie… Tout est dans l’intention !

» Certaines personnes craignent plus de mourir à cause de la magie que transpercées par une lame… Comme si on était moins mort frappé par de l’acier que foudroyé par l’invisible ! Écoute-moi bien, mon garçon. La mort est la mort, un point c’est tout ! Mais la peur qu’inspire la magie peut être une arme puissante. Ne l’oublie jamais !

Richard hocha de nouveau la tête. Le soleil de la fin d’après-midi lui caressait le visage. Du coin de l’œil, il aperçut le nuage en forme de serpent.

Rahl le voyait sans doute aussi…

Il se souvint du regard du tueur, sur la corniche, qui avait passé sa lame sur son bras pour faire couler le sang. À ce moment-là, il n’avait pas compris le comportement de cet homme. Maintenant, il le comprenait. Lui aussi avait soif de bataille !

Les feuilles des arbres environnants, déjà mouchetées de jaune et de rouge, tremblaient sous le souffle du vent d’automne. L’hiver approchait. Son premier jour était pour bientôt…

Richard repensa à l’énoncé du problème : passer de l’autre côté de la frontière sans la traverser.

Ils devaient trouver une des boîtes d’Orden. Et s’ils réussissaient, Darken Rahl ne serait pas loin.

— Zedd, assez d’épreuves et de jeux ! Je suis le Sourcier, maintenant, pas vrai ?

— C’est la vérité vraie, comme verrue de verrat !

— Alors, nous perdons notre temps ! Et je suis sûr que Darken Rahl ne gaspille pas le sien. (Richard se tourna vers Kahlan.) Je prends au mot ton serment de me guider quand nous serons dans les Contrées du Milieu.

La jeune femme sourit de son impatience et lui fit une révérence.

Richard regarda Zedd.

— Sorcier, montre-moi comment fonctionne la magie !

Chapitre 10

Un sourire espiègle sur les lèvres, Zedd tendit à Richard le baudrier au cuir finement travaillé et assoupli par le passage des ans. La boucle en argent et en or était assortie au fourreau. Son précédent utilisateur étant plus petit que Richard, le réglage ne convenait pas. Zedd le modifia pendant que son protégé passait le baudrier sur son épaule droite et y accrochait l’Épée de Vérité.

Le sorcier conduisit les deux jeunes gens à la lisière des herbes folles, puis il les fit avancer dans les ombres projetées par les arbres jusqu’à un endroit où poussaient deux petits érables. Le premier tronc avait le diamètre du poignet de Richard. Le second faisait environ la taille de celui de Kahlan.

— Dégaine l’épée, dit Zedd au Sourcier. (L’incroyable note métallique retentit quand il obéit.) Bien… Je vais te montrer quelque chose de capital au sujet de cette arme. Pour ça, il faut que tu renonces provisoirement au poste de Sourcier, et que tu m’autorises à désigner Kahlan.

— Je ne veux pas de ce titre, marmonna la jeune femme.

— C’est juste dans l’intérêt de ma démonstration, chère enfant.

Il fit signe à Richard de donner l’épée à Kahlan. Elle hésita puis la prit à deux mains. Gênée par son poids, elle baissa la pointe jusqu’à ce qu’elle repose sur le sol.

Théâtral, Zedd passa les mains au-dessus de la tête de la jeune femme.

— Kahlan Amnell, je te nomme Sourcière…

Kahlan lui jeta un regard soupçonneux. Glissant un index sous son menton, il la força à relever la tête. Les yeux brillants, il approcha la bouche de son oreille et murmura :

— Quand j’ai quitté les Contrées du Milieu, Darken Rahl s’est servi de sa magie pour planter ici le plus gros de ces deux arbres. Un repère, histoire de pouvoir me retrouver quand ça lui chanterait. Pour me tuer, bien sûr ! Souviens-toi que c’est lui qui a assassiné Dennee… (L’expression de Kahlan se durcit.) Et il te traque pour t’abattre, comme il a exécuté ta sœur !

Les yeux de Kahlan brûlèrent soudain de haine. Les muscles de ses mâchoires se contractèrent, ses bras se raidirent et la pointe de l’Épée de Vérité se releva.

— Cet arbre est son allié, Kahlan ! Et tu as mission de le vaincre !

La lame vola dans l’air avec une vitesse et une force telles que Richard n’en crut pas ses yeux. Quand elle percuta le tronc, un bruit terrible retentit, comme si des milliers de branches se brisaient en même temps, et des éclats de bois volèrent de tous les côtés.

L’arbre resta suspendu dans l’air un moment puis bascula de sa souche et s’abattit sur le sol. Pour obtenir ce résultat, Richard aurait dû taper une bonne dizaine de fois avec une hache parfaitement affûtée.

Zedd arracha l’épée à Kahlan, qui s’accroupit, s’assit sur les talons, se prit le visage à deux mains et poussa un gémissement de bête blessée. Richard s’agenouilla près d’elle et tenta de la calmer.

— Kahlan, ça ne va pas ?

— Non… Non… Pas de problème…

Elle posa une main sur son épaule et il l’aida à se relever.

— Mais je démissionne de mon poste de Sourcière…, ajouta-t-elle avec un pauvre sourire.

Richard foudroya Zedd du regard.

— Que signifie ce tissu d’âneries ? grogna-t-il. Cet arbre n’a aucun rapport avec Darken Rahl. Tu l’as fait pousser avec amour, comme son compagnon. Un couteau sous la gorge, je jurerais qu’ils étaient une sorte de monument à la mémoire de ta femme et de ta fille.

— Très bonne déduction, Richard, admit le sorcier avec l’ombre d’un sourire. Reprends ton épée ! Te voilà redevenu le Sourcier en titre ! Maintenant, coupe le petit arbre et je t’expliquerai tout…

Richard prit l’épée à deux mains et sentit la colère monter en lui. Bandant ses muscles, il frappa l’arbre survivant de toutes ses forces. La lame décrivit un arc de cercle en sifflant… et s’immobilisa juste avant de toucher l’écorce, comme si l’air était devenu trop épais pour qu’elle puisse le traverser.

Ébahi, Richard regarda l’arme, essaya de nouveau et obtint le même résultat. L’arbre le narguait, absolument intact !

Zedd contemplait la scène, les bras croisés et l’air satisfait.

— Bon, assez joué, explique-toi ! dit Richard en rengainant l’épée.

— Tu as vu avec quelle facilité Kahlan a abattu le plus gros de ces érables ? demanda le vieux sorcier, vivante image de l’innocence. De fait, il aurait tout aussi bien pu être en acier ! La lame l’aurait proprement coupé en deux ! Et toi qui es tellement plus fort que cette frêle enfant, tu n’as même pas pu entamer cet arbrisseau !

— J’ai remarqué, Zedd, inutile d’insister lourdement !

— Et que penses-tu du phénomène ?

L’irritation de Richard fondit comme neige au soleil. C’était la méthode pédagogique favorite de Zedd : l’amener à trouver les réponses par lui-même…

— Je suppose que ça a un rapport avec la motivation. Kahlan pensait que son arbre était un agent du mal. Moi, je n’avais rien contre le mien.

— Excellent, mon garçon !

— Zedd, dit Kahlan en se tordant nerveusement les doigts, je ne comprends pas. J’ai abattu l’arbre parce que je le croyais maléfique. Mais ce n’était pas vrai.

— Ma chère enfant, c’était l’objet de ma démonstration ! La réalité ne joue aucun rôle… Tout est dans la perception et l’intention ! Si tu penses avoir affaire à un ennemi, tu peux le détruire, que ce soit vrai ou non. La magie perçoit uniquement ce que tu perçois. Elle ne te permettra pas de faire du mal à quelqu’un que tu juges innocent, mais dans certaines limites, elle détruira tout être que tu estimes hostile. Ce qui compte, c’est ta conviction, pas sa véracité…

— Du coup, on n’a guère le droit à l’erreur, dit Richard, un peu accablé. Et dans les cas où on n’est pas sûr ?

— Tu devras l’être, mon garçon, sinon tu t’attireras beaucoup d’ennuis… La magie peut lire dans ton esprit des choses dont tu n’es pas conscient. Tout est possible, tuer un ami ou épargner à tort un ennemi…

Richard réfléchit en pianotant sur la poignée de l’épée. À l’ouest, le soleil couchant illuminait les arbres de ses derniers rayons. Au-dessus de lui, une moitié du nuage-serpent était rouge vermillon et l’autre tournait au violet.

Tout ça n’avait aucune importance, décida-t-il. Il connaissait sa mission, et il n’y avait aucun doute dans son esprit sur l’identité de l’ennemi…

— Encore une chose très importante, dit Zedd. Quand on utilise l’épée contre un adversaire, il y a un prix à payer. N’est-ce pas, chère enfant ?

Kahlan hocha la tête puis baissa les yeux.

— Plus l’ennemi est puissant, continua Zedd, et plus ce tribut est élevé. Je suis désolé de t’avoir infligé ça, Kahlan, mais il fallait que Richard apprenne cette leçon…

La jeune femme sourit au sorcier, indiquant qu’elle comprenait.

Zedd revint à Richard.

— Nous savons tous les deux que tuer est parfois la seule solution et devient la bonne chose à faire. Je te connais assez pour n’avoir pas besoin d’insister sur le point suivant : chaque fois qu’on doit tuer, c’est une affreuse expérience ! Il faut vivre avec cet acte sur la conscience, et il est impossible de revenir en arrière. Le prix est le plus intime qui soit : on se sent diminué d’avoir fait ça…

Richard n’avait pas besoin d’être convaincu. Avoir dû tuer un homme sur la corniche le mettait toujours très mal à l’aise. Il ne regrettait pas son acte, puisqu’il n’avait pas eu le choix, mais il ne cessait de revoir le visage du type quand il avait basculé dans le vide.

— C’est différent quand on tue avec l’Épée de Vérité, à cause de la magie. Elle a exécuté ta volonté et elle se paie sur ta bête ! Le bien et le mal purs n’existent pas chez les êtres humains. Les meilleurs d’entre nous ont des pensées perverses et font des choses condamnables. Inversement, il y a un peu de vertu dans la pire vermine ! Un ennemi ne fait pas le mal parce que ça l’amuse. Pour lui, il y a toujours une justification à ses actes. Mon chat mange des souris. Est-il maléfique pour autant ? Ce n’est pas mon avis, ni celui du matou, mais je parie que les souris ne partagent pas cette opinion. Tous les meurtriers pensent que leur victime méritait la mort…

» Je sais que ça te révoltera, Richard, mais tu dois écouter la suite… Darken Rahl juge ses actions justifiées, exactement comme toi ! Vos manières de penser sont très semblables. Tu veux te venger de lui parce qu’il a tué ton père, et il entend se venger de moi parce que j’ai tué le sien. À tes yeux, c’est un démon, mais aux siens, c’est toi, l’être maléfique. Encore une affaire de perception ! Le vainqueur pense qu’il était dans son droit, et le vaincu est persuadé d’avoir été injustement traité. Il en va de même avec la magie d’Orden. Le pouvoir existe simplement, et une manière de l’utiliser l’emporte sur l’autre…

— Rahl et moi, des semblables ? As-tu perdu l’esprit ? Qu’avons-nous en commun ? Il a soif de pouvoir et il est prêt à détruire le monde pour l’obtenir. Moi, je voudrais vivre en paix, c’est tout ! Mais il a étripé mon père ! Et il veut notre mort à tous. Comment peux-tu affirmer que nous nous ressemblons ? À t’entendre, on dirait qu’il n’est pas dangereux.

— As-tu vraiment écouté ce que je viens de dire ? Mon garçon, vous vous ressemblez parce que vous pensez tous les deux avoir raison ! Et ça le rend plus dangereux encore, car sur tous les autres points, vous êtes aussi dissemblables qu’il est possible. Darken Rahl se délecte de saigner les gens à blanc. Leur douleur est un nectar pour lui. Ta certitude d’être dans ton droit a des limites. Pas la sienne ! Le désir de torturer ses adversaires le consume, et il tient pour un opposant tout individu qui ne se prosterne pas devant lui. Sa conscience ne le tourmentait pas quand il a arraché les entrailles de ton père alors qu’il respirait encore. Il a pris plaisir à cette horreur parce que le sentiment d’avoir raison lui donne tous les droits. En cela, il est différent de toi. Et plus dangereux que quiconque ! (Zedd désigna Kahlan.) As-tu vu ce qu’elle a pu faire avec l’épée ? Tu sais très bien que tu n’aurais pas accompli cet exploit…

— Une affaire de perception, souffla Richard. Elle a réussi parce qu’elle croyait être dans son droit…

Zedd brandit un index triomphant.

— Oui, c’est ça ! Cette affaire de perception rend la menace encore plus dangereuse. (Son index s’enfonça plusieurs fois dans la poitrine de Richard pour ponctuer chacun de ses mots.) Exactement… comme… avec… l’épée !

Richard glissa un pouce sous son baudrier et lâcha un profond soupir. Bien qu’ayant le sentiment d’avancer en terrain glissant, il connaissait Zedd depuis trop longtemps pour rejeter ses propos sous prétexte qu’ils étaient difficiles à digérer.

Mais il jugea que simplifier un peu les choses ne ferait pas de mal.

— Bref, selon toi, Rahl est redoutable parce qu’il est convaincu d’avoir raison…

— Essayons de formuler les choses différemment, dit Zedd. De qui aurais-tu le plus peur ? D’un homme de deux cents livres qui veut te voler une miche de pain en sachant que c’est mal ? Ou d’une femme de cent livres persuadée, à tort mais de toute son âme, que tu lui as pris son enfant ?

— Je fuirais le plus loin possible de la femme, parce qu’elle n’abandonnerait à aucun prix. Inaccessible à la logique, elle serait prête à tout…

— C’est le cas de Darken Rahl ! Croire qu’il a raison le rend plus dangereux !

— Mais c’est moi qui ai raison, dit Richard.

— Mon garçon, les souris pensent comme toi et ça n’empêche pas mon chat de les dévorer. J’essaie de t’apprendre quelque chose, Richard. Pour que tu ne tombes pas entre les griffes de Rahl.

— Je déteste ça, mais je comprends… Comme je te l’ai souvent entendu dire, rien n’est jamais facile. Mais même si tout ça est très intéressant, ça ne m’empêchera pas de faire ce que je juge bon. Donc, passons aux détails pratiques. Que signifie cette histoire de prix, quand on utilise l’Épée de Vérité ?

De l’index, Zedd désigna la poitrine de Richard.

— Le prix, c’est la souffrance de voir ce qu’il y a de mauvais en toi, tous tes défauts, bref, ces choses dont nous refusons de reconnaître la présence, parce qu’elles nous déplaisent. En plus, tu auras conscience de ce qu’il y avait de bon chez ta victime, et la culpabilité te torturera… (Zedd secoua tristement la tête.) Crois-moi, Richard, la douleur ne viendra pas seulement de toi-même, mais surtout de la magie. Et à magie puissante, souffrance puissante ! Ne sous-estime pas ce phénomène. La douleur est réelle, et elle punit ton corps autant que ton âme. Tu as vu ce qu’a enduré Kahlan après avoir abattu un arbre ? Si elle avait tué un homme, ç’aurait été bien pire. Voilà pourquoi la colère est si importante. Ce sera ta seule armure contre la souffrance. Ton unique protection. Et n’oublie pas : plus l’adversaire est fort, plus la douleur est dévastatrice ! Mais il y a une autre équation : plus la colère est puissante, plus le bouclier résiste ! Grâce à elle, tu t’interrogeras moins sur le bien-fondé de tes actes. Dans certains cas, ce sera suffisant pour ne pas souffrir. Voilà pourquoi j’ai dit à Kahlan des choses qui l’ont blessée et l’ont rendue folle de rage. Je voulais la protéger, puisqu’elle allait utiliser l’épée. Comprends-tu maintenant pourquoi je ne t’aurais pas désigné si tu avais été incapable de libérer ta colère ? Sans elle, tu aurais été désarmé face à la magie et elle t’aurait réduit en bouillie !

Richard était effrayé par ce discours, et par ce qu’il avait lu dans les yeux de Kahlan après qu’elle eut frappé l’arbre, mais ça ne l’incita pas à renoncer. Il regarda les montagnes, en direction de la frontière. Derrière ces pics baignés d’une lumière rose pâle par le soleil couchant, les ténèbres approchaient, montant de l’est. Et elles venaient pour eux ! Il devait trouver un moyen de passer de l’autre côté de la frontière pour affronter la menace. L’épée l’aiderait. Au fond, avec un tel enjeu, c’était tout ce qui importait. Dans la vie, tout avait un prix, et il s’acquitterait de celui-là.

Son vieil ami lui mit les mains sur les épaules et le regarda dans les yeux.

— Prépare-toi à entendre une autre chose que tu n’aimeras pas… (Ses doigts s’enfoncèrent presque douloureusement dans la chair de Richard.) Tu ne pourras pas utiliser l’Épée de Vérité contre Darken Rahl.

— Quoi !

Zedd secoua sans douceur le jeune homme.

— Il est trop puissant ! Pendant l’année qui lui est allouée, la magie d’Orden le protège. Si tu lèves l’épée contre lui, tu seras mort avant qu’elle le touche.

— C’est du délire ! Tu veux que je sois le Sourcier et que je prenne l’épée, puis tu me dis qu’elle ne me servira à rien !

Furieux, Richard se sentit trahi.

— Contre Rahl, et seulement contre lui ! Mon garçon, je n’ai pas inventé la magie, je sais seulement comment elle fonctionne. Darken Rahl aussi, hélas. Conscient que ça te tuera, il essaiera de te contraindre à brandir l’épée face à lui. Si tu cèdes à ta colère, il sera victorieux. Après ta mort, se procurer les boîtes d’Orden ne lui posera aucun problème…

— Zedd, intervint Kahlan, je pense comme Richard. S’il ne peut pas faire valoir son arme la plus puissante, vaincre sera impossible…

— Non ! coupa Zedd.

Le poing fermé, il tapota le crâne de Richard.

— Voilà l’arme la plus puissante d’un Sourcier ! Son esprit. (Il pointa un index sur la poitrine de son protégé.) Et son cœur !

Les deux jeunes gens n’émirent pas de commentaire.

— L’arme, c’est le Sourcier lui-même ! insista Zedd. L’épée est un outil. Richard trouvera un autre moyen. Il le faut !

Le jeune homme s’avisa qu’il aurait dû être bouleversé, furieux, frustré et découragé. Mais il n’en était rien. Le lourd rideau de ses diverses options s’était levé, lui permettant de voir au-delà avec un calme et une détermination des plus étranges.

— Je suis navré, mon garçon… J’aimerais pouvoir changer la magie, mais…

— Ne te désole pas, mon vieil ami. Tu as raison, il faut arrêter Darken Rahl. C’est tout ce qui compte ! Pour réussir, je devais connaître la vérité, et tu me l’as dite franchement. À présent, à moi d’en faire bon usage ! Si nous récupérons une des boîtes, Darken Rahl aura le châtiment qu’il mérite. Inutile que j’y assiste, l’essentiel est de savoir que ça aura lieu. J’ai affirmé que je ne voulais pas devenir un assassin et je le maintiens. L’épée est un bien précieux, j’en ai conscience, mais ce n’est qu’un outil, comme tu l’as dit, et c’est ainsi que je la considérerai. Sa magie n’est pas une fin en soi. Si je fais l’erreur de le croire, je ne serai pas un Sourcier, mais un usurpateur.

À la lumière mourante du crépuscule, Zedd tapota tendrement l’épaule de son jeune ami.

— Tu as tout compris, mon garçon… (Il sourit de toutes ses dents.) J’ai bien choisi le Sourcier et je suis fier de moi !

L’autosatisfaction de Zedd amusa beaucoup ses deux compagnons.

Mais Kahlan se rembrunit vite.

— Zedd, j’ai abattu l’arbre que vous aviez planté en mémoire de votre femme. J’en suis vraiment déso…

— Ne vous tourmentez pas, chère enfant ! Ainsi, mon épouse adorée nous a aidés, puisque le Sourcier a compris la vérité grâce à elle. C’est le meilleur hommage que nous pouvions lui rendre…

Richard n’écoutait plus ses amis. Il regardait vers l’est, étudiant la muraille de montagnes en quête d’une solution. Passer de l’autre côté de la frontière sans la traverser ? Mais comment ? Et si c’était impossible ? Seraient-ils coincés en Terre d’Ouest pendant que Rahl chercherait les boîtes ? Allaient-ils mourir sans pouvoir se défendre ?

Combien il aurait donné pour avoir plus de temps et moins de contraintes !

Et combien il se maudit de perdre son énergie à souhaiter l’impossible !

S’il avait eu la certitude que passer de l’autre côté était faisable, il aurait trouvé un moyen ! Mais…

Au plus profond de son esprit, une petite voix le narguait, soufflant que c’était réalisable et qu’il savait comment s’y prendre. Il devait y avoir une solution ! Mais pour l’appréhender, il lui fallait croire que c’était possible…

Autour d’eux, la nuit tombée, la nature fourmillait de sons. Dans les mares, les crapauds coassaient, faisant écho aux cris des oiseaux nocturnes et au bourdonnement des insectes.

Des lointaines collines montaient les hurlements des loups, plainte désespérée qui se répercutait contre les parois rocheuses des montagnes. D’une façon ou d’une autre, ils devaient passer de l’autre côté de ces pics pour s’enfoncer dans l’inconnu.

Les montagnes étaient un peu comme la frontière, pensa soudain Richard. Impossible à traverser, certes – mais on pouvait accéder à l’autre côté. Pour cela, il suffisait de trouver un défilé…

Un défilé ? Était-ce la solution ? En existait-il un ?

Richard eut l’impression que la foudre venait de le frapper.

Le grimoire !

Le jeune homme sauta d’un pied sur l’autre, gagné par l’excitation. Très surpris, il s’aperçut que Zedd et Kahlan le regardaient calmement, attendant son verdict.

— Zedd, as-tu aidé quelqu’un à traverser la frontière ? À part toi, je veux dire…

— Qui ?

— N’importe qui ! Réponds, bon sang !

— Non, ça ne m’est jamais arrivé…

— Faut-il être un sorcier pour faire passer la frontière à quelqu’un ?

— Oui. Seul un sorcier en est capable. Et Darken Rahl, bien entendu…

Richard foudroya le vieil homme du regard.

— Zedd, nos vies vont dépendre de ta réponse… Jures-tu n’avoir jamais fait traverser la frontière à personne ? Le jures-tu !

— C’est vrai comme verrue de verrat ! Mais où veux-tu en venir ? Tu as trouvé un moyen ?

Richard ignora la question, trop plongé dans sa réflexion pour prendre le temps de répondre. Il se tourna vers les montagnes et comprit qu’il avait raison. Un défilé permettait de passer de l’autre côté de la frontière ! Son père l’avait découvert et emprunté. Sinon, le Grimoire des Ombres Recensées n’aurait jamais pu être en Terre d’Ouest ! George Cypher ne l’avait pas apporté avant l’érection de la frontière ni trouvé en Terre d’Ouest. Pourquoi ? Il y avait une seule réponse à ces deux questions : parce que le grimoire avait un pouvoir magique ! S’il avait été en Terre d’Ouest, la frontière ne serait pas apparue. Comme Zedd le lui avait dit, la magie ne pouvait pénétrer dans le pays qu’après la naissance de la frontière.

Son père avait découvert un défilé, il était allé dans les Contrées du Milieu et il en avait rapporté le grimoire.

Richard oscillait entre l’excitation et la confusion. George Cypher avait réussi cet exploit ! Une raison de plus pour l’admirer… Et maintenant qu’il savait la chose faisable, le Sourcier ne doutait plus d’y arriver. Il n’avait toujours pas trouvé le « défilé », mais ça ne comptait pas. L’essentiel était de savoir qu’il en existait un !

— Nous devrions aller dîner, dit Richard à ses deux amis.

— J’ai mis un ragoût à mijoter avant ton réveil, répondit Kahlan, et il y a du pain frais.

— Fichtre et foutre ! s’écria Zedd, les bras au ciel. Il était temps que quelqu’un pense à nos estomacs !

— Après avoir mangé, dit Richard, nous préparerons le voyage. Il faut choisir ce que nous emporterons, rassembler des provisions et faire nos bagages. Ensuite, nous nous offrirons une bonne nuit de sommeil. Le départ est prévu pour les premières lueurs de l’aube…

Il prit le chemin de la maison. La lumière du feu de bois, qu’il apercevait à travers les fenêtres, leur promettait une orgie de chaleur et de paix.

Zedd le retint par un bras.

— Et où irons-nous demain à l’aube, mon garçon ?

— Dans les Contrées du Milieu, répondit Richard sans se retourner.

Zedd en était à la moitié de sa seconde assiette de ragoût quand il parvint à s’arrêter assez longtemps de manger pour poser une question.

— Alors, Richard, qu’as-tu trouvé ? Il y aurait un moyen de passer de l’autre côté de la frontière ?

— Exactement !

— Tu en es sûr ? Comment faire ça sans la traverser ?

— Il n’est pas obligatoire de se mouiller pour franchir une rivière, répondit le jeune homme en remuant son ragoût.

La lueur vacillante de la lampe à huile se refléta sur les visages perplexes de Zedd et de Kahlan. Histoire de se donner une contenance, la jeune femme lança un petit morceau de viande au chat du sorcier, assis sur son séant près de la table, juste au cas où… Zedd avala une énorme bouchée de pain avant de poser sa question suivante.

— Et comment sais-tu qu’il y a un moyen de passer ?

— Il y en a un… C’est tout ce qui compte.

— Richard, fit Zedd, l’air aussi innocent que l’enfant qui vient de naître, nous sommes tes amis. (Il engloutit à la file deux fabuleuses cuillerées de ragoût.) Il n’y a pas de secret entre nous… Tu dois tout nous dire !

Le Sourcier regarda le vieil homme, puis Kahlan, et éclata de rire.

— J’ai rencontré de parfaits inconnus qui m’ont davantage parlé d’eux-mêmes que vous…

Ses compagnons frémirent sous la rebuffade, mais ils n’osèrent pas insister.

Après cet incident, la conversation roula sur ce qu’ils devraient emporter, sur les préparatifs qu’ils pouvaient se permettre dans un si court délai et sur les points à traiter en priorité. Puis ils firent une liste de tous les objets auxquels ils pensèrent…

Il y avait tellement à faire, et si peu de temps !

— Kahlan, dit Richard entre deux bouchées, il paraît que tu as beaucoup voyagé dans les Contrées du Milieu. Portais-tu cette robe ?

— Oui… C’est grâce à elle que les gens me reconnaissent. Tu sais, je ne campe pas dans les bois ! Partout où je vais, on m’offre le gîte et le couvert, plus tout ce que je demande…

Richard sentit la gêne de son amie. Il n’insista pas, mais il lui parut évident que la robe était bien davantage qu’un banal vêtement acheté dans une boutique.

— Hum… Puisque nous sommes tous les trois recherchés, il vaudrait mieux qu’on ne te reconnaisse pas… Nous devrons rester à l’écart des gens et voyager dans la forêt autant que possible. (La jeune femme et le sorcier approuvèrent du chef.) Il te faut des vêtements adaptés, mais nous n’avons rien ici qui te conviendrait… On devra s’en procurer en chemin. En attendant, je peux te prêter un manteau à capuche qui te tiendra chaud…

— Ce ne sera pas de refus, dit Kahlan. J’en ai assez d’avoir froid, et, crois-moi, se promener en robe dans la nature n’a rien d’agréable !

Elle s’arrêta de manger avant les deux hommes et posa son assiette à demi pleine au pied de sa chaise. Le chat se précipita. Doté du même appétit que son maître, il fit un sort au ragoût en un temps record.

Ils débattirent de chaque objet qu’ils emporteraient et réfléchirent aux moyens de se passer de ceux qu’ils laisseraient. Aucun d’eux n’aurait pu dire combien durerait leur absence. Mais si Terre d’Ouest était un grand pays, les Contrées du Milieu s’étendaient sur un territoire encore plus vaste.

Richard regretta qu’ils ne puissent pas passer par chez lui. Habitué aux longues randonnées, il y gardait tous les vivres et les fournitures nécessaires. Mais ç’aurait été un trop grand risque. Il valait cent fois mieux s’approvisionner ailleurs, ou s’accommoder du manque, que d’affronter ce qui les attendait dans sa maison.

Il ne savait toujours pas où il trouverait son « défilé » et ça ne l’inquiétait pas. Après tout, la nuit portait conseil, disait-on. Pour le moment, il se satisfaisait de savoir qu’un passage existait.

Le chat releva la tête, courut vers la porte et s’arrêta à mi-chemin, tous les poils hérissés. Les trois humains se turent aussitôt. La lueur d’un feu se reflétait sur la vitre de la fenêtre de devant. Elle ne venait pas de la cheminée, mais de dehors…

— Ça sent la poix qui brûle, dit Kahlan.

Tous les trois se levèrent d’un bond. Richard saisit au passage l’épée accrochée au dossier de sa chaise.

Il voulut regarder par la fenêtre, mais Zedd, soucieux de ne pas perdre de temps, se précipita dehors, Kahlan sur les talons. Captant du coin de l’œil la lueur de plusieurs torches, Richard leur emboîta le pas.

Une cinquantaine d’hommes avaient investi le terrain, devant la maison. Si certains portaient des torches, la majorité brandissaient des armes de fortune : des haches de bûcheron, des fourches, des faux ou des manches de pioche. Tous étaient vêtus de leurs habits de travail. Richard reconnut bon nombre de visages : des pères de famille honnêtes et durs au labeur. Mais ce soir, ils ne ressemblaient plus à de braves gens. Fous de colère, ils évoquaient plutôt une meute de prédateurs.

Zedd s’était campé au milieu du porche, les poings sur ses hanches osseuses. Il souriait sous sa masse de cheveux blancs colorés de rose par la lueur des torches.

— Que se passe-t-il, les amis ? demanda-t-il.

Des murmures coururent dans les rangs et plusieurs costauds firent un pas en avant.

Richard reconnut leur porte-parole, un type appelé Jehan.

— La magie, dit-il. La magie sème le trouble dans la région. Et tu es l’œil du cyclone, vieil homme ! Ou devrais-je dire, vieux sorcier ?

— Un sorcier, moi ? répéta Zedd, vivante incarnation de la stupéfaction.

— C’est bien ce que j’ai dit ! (Les yeux brillants de rage de Jehan se posèrent sur Richard puis sur Kahlan.) Nous n’avons rien contre vous… Seul le vieillard est concerné. Mais fichez le camp, ou vous partagerez son sort.

Richard frémit intérieurement. Comment un homme qu’il connaissait si bien pouvait-il tenir de pareils propos ? Et être soutenu par les autres ?

Kahlan vint se placer devant Zedd. Quand elle s’immobilisa, les plis de sa robe voletèrent gracieusement autour de ses jambes.

— Partez, dit-elle, avant de regretter amèrement d’être venus…

— Eh bien, quelle surprise ! ricana Jehan. Deux sorciers pour le prix d’un !

Ses compagnons braillèrent des insultes en brandissant leurs armes.

Richard avança, dépassa Zedd et Kahlan et tendit un bras derrière lui pour les empêcher d’avancer.

— Jehan, comment va Sara ? demanda-t-il, aussi amical que de coutume. Voilà un moment que je ne vous ai pas vus, tous les deux… (Jehan ne répondant pas, Richard regarda les hommes qui se massaient derrière lui.) Mes amis, je vous connais presque tous, et je sais que vous êtes de braves gens. Vous regretteriez vos actes demain matin… Jehan, tes hommes et toi, allez retrouver vos familles. Je t’en prie, écoute-moi !

Jehan pointa son manche de pioche sur Zedd.

— Ce vieillard est un sorcier ! Nous allons en finir avec lui ! (Il désigna Kahlan.) Et avec elle ! Si tu ne veux pas crever avec eux, Richard, va-t’en d’ici !

Dans l’air chargé de relents de poix calcinée et d’effluves de transpiration, les hommes grognèrent leur approbation. Quand ils comprirent que Richard ne fuirait pas, ceux du deuxième rang avancèrent, poussant ceux du premier…

Richard dégaina l’épée. Lorsque sa curieuse note métallique retentit, les agresseurs reculèrent, marmonnant que le jeune homme était passé du côté des suppôts de la sorcellerie.

Loin de reculer, Jehan chargea en brandissant son manche de pioche. La lame de Richard fendit l’air, décapitant l’arme improvisée à moins de dix pouces au-dessus des phalanges de Jehan. La partie proprement coupée vola dans les airs et atterrit dans des buissons avec un bruit sourd.

Jehan se pétrifia, un pied sur la première marche, l’autre encore sur le sol. La pointe de l’épée taquinait sa pomme d’Adam.

Résistant à l’envie d’enfoncer l’acier dans la gorge de son adversaire, Richard se pencha en avant et joua de la pointe de son arme pour obliger Jehan à lever la tête et à le regarder dans les yeux.

— Un pas de plus, souffla Richard d’une voix si froide qu’elle coupa le souffle de Jehan, et ta tête prendra le même chemin. Maintenant, recule !

Jehan obéit. Mais dès qu’il fut revenu près de ses compagnons, il reprit du poil de la bête.

— Tu ne nous arrêteras pas, Richard ! Nous sommes là pour sauver nos familles !

— De quelle menace ? cria Richard. (Du bout de son arme, il désigna un autre homme.) Franck, quand ta femme était malade, n’est-ce pas Zedd qui l’a guérie avec une de ses potions ? (Il pointa l’épée sur un autre paysan.) Wilheim, n’es-tu pas venu voir Zedd pour savoir quand il pleuvrait, histoire de faire ta récolte avant ? (La lame revint sous le menton de Jehan.) Quand ta fille était perdue dans la forêt, n’est-ce pas Zedd qui a sondé les nuages toute la nuit, puis qui est allé à sa recherche et l’a ramenée chez toi ? (Jehan et quelques hommes baissèrent les yeux. Richard rengaina son épée d’un geste rageur.) Zedd vous a aidés. Il vous a guéris, il a retrouvé vos enfants et il a partagé avec vous tout ce qu’il avait…

— Seul un sorcier peut faire ce genre de choses ! cria une voix, au dernier rang.

— A-t-il jamais essayé de vous nuire ? demanda Richard en marchant de long en large sur le porche, histoire que son regard pèse sur tous les agresseurs. Il ne vous a pas fait le moindre mal ! Et c’est votre bienfaiteur ! Pourquoi voulez-vous molester un ami ?

Les paysans murmurèrent entre eux, ne sachant plus où ils en étaient. Mais leur confusion ne dura pas.

— Il a utilisé la magie ! beugla Jehan. La sorcellerie, même ! Tant qu’il sera dans les environs, nos familles risqueront le pire !

Avant que Richard puisse répondre, Zedd le tira en arrière. Tournant la tête, il aperçut le visage du vieil homme, qui ne semblait pas le moins du monde inquiet. Au contraire, il paraissait s’amuser comme un petit fou.

— Vous avez été très impressionnants, dit-il à ses jeunes amis. Bravo ! Mais il est temps de me laisser prendre les choses en main. (Il fit face aux paysans en colère.) Bonsoir, mes nobles sires… Je me réjouis de votre visite. (Certains hommes le saluèrent de la tête et d’autres, machinalement, relevèrent leur chapeau.) Auriez-vous la gentillesse, avant de me mettre en pièces, de me laisser parler un peu avec mes deux compagnons ?

Tous les hommes hochèrent la tête ou grognèrent leur assentiment. Zedd tira Richard et Kahlan sous le porche et baissa le ton.

— Une petite leçon de dosage du pouvoir, mes enfants ! (Il titilla du bout de l’index le nez de Kahlan.) Pas assez, ma petite… (Il passa au nez de Richard.) Beaucoup trop, mon garçon. (Tapotant son propre appendice nasal, il battit des paupières et déclara :) Exactement ce qu’il faut ! (Il saisit le menton de Kahlan.) Si je t’avais laissée faire, il aurait fallu creuser des tombes cette nuit, et les nôtres auraient été du nombre. Cela dit, merci pour ta noblesse d’esprit. Et je te remercie de te soucier autant de moi. (Il posa une main sur l’épaule de Richard.) Et si je m’étais reposé sur toi, il y aurait eu encore plus de sépultures et nous serions restés seuls pour les creuser. À mon âge, c’est un exercice contre-indiqué, et nous avons plus important à faire. Mais question noblesse, tu as été parfait aussi.

Il prit également Richard par le menton.

— À présent, fin de la récréation ! Le cœur du problème, ce n’est pas ce que vous avez dit à ces hommes, mais leur volonté de ne pas entendre. Pour qu’ils écoutent, il faut d’abord retenir leur attention… (Il fit un clin d’œil aux deux jeunes gens.) Regardez et prenez-en de la graine. Écoutez mes paroles, même si je sais qu’elles n’auront aucun effet sur vous.

Il lâcha le menton de ses amis et se tourna vers Jehan, tout sourire.

— Au fait, comment va ta fille ?

— Très bien… Mais une de mes vaches a accouché d’un veau à deux têtes.

— Vraiment ? Et pourquoi est-ce arrivé, selon toi ?

— Parce que tu es un sorcier !

— Nous y revoilà… Quel fichu problème ! Chers amis, voulez-vous m’étriper sur la base d’une accusation si vague ? Moi, je m’inquiéterais d’avoir commis un meurtre aussi peu précis sémantiquement…

— Sémanti-quoi ? lança un grand type, dépassé.

— Eh bien, c’est très simple, si j’ose dire… Sorcier est un mot passe-partout, n’est-ce pas ? Par exemple, quand on veut dire qu’une chose est facile, on emploie souvent l’expression : « Ce n’est pas sorcier… » Du coup, vous me tueriez parce que je suis difficile ? Voilà qui paraît un peu court ! Heureusement, je peux vous aider ! Il suffit de choisir une accusation explicite. Alors, écoutez bien, et décidez ce que je suis vraiment…

Il prit une profonde inspiration, comme un plongeur décidé à rester longtemps sous l’eau.

— Un alchimiste ? Un archimage ? Un devin ? Un enchanteur ? Un envoûteur ? Un jeteur de sorts ? Un astrologue ? Un ensorceleur ? Un magicien ? Un nécromancien ? Un thaumaturge ? Un voyant ? Un prestidigitateur ? Un anthropomancien ?

— Nous pensons que tu es tout ça à la fois, coupa Jehan, et nous voulons avoir ta peau pour ça !

— Fichtre et foutre…, murmura Zedd en se grattant le menton, j’ignorais que vous étiez si courageux. De sacrés héros, même !

— Et pourquoi ça ? demanda Jehan.

— Vous savez de quoi est capable un homme, même vieux comme moi, qui a tous ces pouvoirs ?

Les paysans se concertèrent puis entreprirent de dresser une liste à voix haute.

Faire naître des veaux à deux têtes. Prévoir le temps. Retrouver les gens qui se sont perdus. Tuer les bébés dans le ventre de leurs mères. Rendre les hommes impuissants et inciter leurs épouses à les quitter…

Comme si ce n’était pas suffisant, d’autres propositions furent avancées.

Faire bouillir l’eau. Rendre les gens infirmes. Les transformer en crapauds. Les tuer d’un seul regard. Invoquer des démons…

Zedd attendit que ses vis-à-vis soient à court d’imagination.

— Vous comprenez mieux pourquoi je vous trouve courageux, à présent ? Il faut être des monstres de bravoure pour affronter de tels périls avec pour seules armes des fourches et des haches ! Qu’est-ce que je vous admire !

Zedd se tut et secoua la tête, imitant à merveille une incrédulité mêlée de respect…

Voyant que ses interlocuteurs n’en menaient pas large, il en rajouta et décrivit par le menu toutes sortes de manifestations de la magie, des plus ludiques aux plus terrifiantes. Pendant plus d’une demi-heure, ses meurtriers en puissance l’écoutèrent, fascinés. Richard et Kahlan crurent qu’ils allaient mourir d’ennui, mais ils durent reconnaître que la manœuvre était efficace. Dans la foule, plus rien ne bougeait à part les flammes vacillantes des torches.

La colère avait cédé la place à la peur. Au fil de son discours, Zedd avait durci le ton, passant de l’onctuosité à la franche menace.

— Et maintenant, conclut-il, une dernière question : selon vous, que devrions-nous faire ?

— Et si vous nous laissiez partir sans nous blesser ? lança un des hommes.

Les autres approuvèrent chaleureusement.

Zedd agita un index vengeur devant son nez.

— Désolé, mais ça ne me va pas… Si j’ai bien compris, vous comptiez me tuer. Ma vie est mon bien le plus précieux et vous songiez à m’en déposséder. Ne pas vous punir serait de la faiblesse. (Zedd fit un pas en avant. Ses « bourreaux » reculèrent, terrorisés.) Pour vous châtier d’avoir voulu m’occire, je vais vous retirer à tous quelque chose. Pas vos vies, mais ce que vous avez de plus précieux. Oui, ce que vous chérissez le plus ! (Il fit des arabesques dans l’air au-dessus des têtes de ses… victimes.) Voilà, c’est fait…

Les hommes crièrent comme si on leur avait arraché les yeux. Richard et Kahlan, presque assoupis contre la façade, s’ébrouèrent en sursaut.

Un long moment, personne ne broncha. Puis un grand type, au milieu de la foule, fourra une main dans sa poche et s’écria :

— Mon or, il n’est plus là !

— Non, non, ce n’est pas ça…, dit Zedd en roulant de gros yeux. J’ai parlé de ce qui vous est le plus précieux. La source de votre fierté.

Sur le coup, personne ne comprit. Ensuite, quelques fronts se plissèrent d’inquiétude. Un autre homme glissa une main dans sa poche et tâtonna, les yeux écarquillés de terreur. Puis il gémit et tourna de l’œil. Ses compagnons s’écartèrent de lui…

Bientôt, tous eurent une main dans la poche, à la recherche de la « source de leur fierté ». Saisissant leur entrejambe à pleine main, certains gémirent et d’autres pleurnichèrent.

Zedd sourit, satisfait comme un gros chat.

Enfin, ce fut la panique parmi les agresseurs. Ils sautaient sur place, pleuraient à chaudes larmes, s’accrochaient les uns aux autres, couraient en rond, appelaient au secours, se laissaient tomber sur le sol pour sangloter comme des enfants…

— Fichez le camp d’ici ! cria Zedd.

Il se tourna vers Kahlan et Richard et les gratifia de son fameux sourire espiègle.

— Pitié, Zedd ! crièrent quelques hommes. Ne nous laisse pas dans cet état ! Aide-nous !

Un concert de suppliques s’éleva. Zedd s’accorda un délai raisonnable avant de se retourner.

— Dois-je comprendre que vous me trouvez trop dur avec vous ? demanda-t-il, jouant à merveille la surprise et la sincérité. (Tous les malheureux hochèrent la tête.) Et comment arrivez-vous à cette conclusion ? Auriez-vous appris quelque chose ?

— Oui ! cria Jehan. Nous savons désormais que Richard avait raison. Zedd, tu es notre ami et tu ne nous as jamais fait de mal. (Des hochements de tête frénétiques saluèrent cette déclaration.) Tu nous aides depuis des années… et nous nous sommes conduits comme des idiots. Pardonne-nous ! Nous nous trompions : utiliser la magie ne fait pas de toi un être maléfique. Zedd, ne te détourne pas de nous ! Et ne nous laisse pas ainsi…

Le sorcier se tapota pensivement les lèvres.

— Eh bien, je dois pouvoir tout remettre en ordre… (Les hommes approchèrent.) Mais il faut que vous soyez d’accord avec mes conditions, au demeurant très équitables. (Jehan et ses compagnons hochèrent la tête, prêts à tout accepter s’il le fallait.) Je vous aiderai si vous jurez de dire, dès qu’on critiquera les sorciers, que la magie ne rend pas ses utilisateurs méchants. Ce sont les actes qui comptent, pas les outils… De plus, vous devrez raconter à vos familles que vous avez failli commettre une affreuse erreur, ce soir. Et surtout, rentrez dans les détails ! Si vous le faites, je vous rendrai votre bien le plus précieux. Marché conclu ?

Des « oui » enthousiastes montèrent de toute part.

— C’est vraiment très équitable, Zedd, dit Jehan. Merci !

Ses compagnons et lui tournèrent les talons, pressés de se défiler.

— Mes amis, dit Zedd, encore une chose… (Tous se pétrifièrent.) Pourriez-vous ramasser vos outils avant de prendre congé ? À mon âge, et avec ma mauvaise vue, je pourrais trébucher dessus et me blesser…

Surveillant le sorcier du coin de l’œil, les hommes s’exécutèrent puis détalèrent sans demander leur reste.

Richard et Kahlan, chacun d’un côté de Zedd, savourèrent cette piteuse retraite.

— Quels idiots…, marmonna le sorcier.

En pleine nuit, avec pour seule lumière la lueur du feu, derrière la fenêtre, Richard avait du mal à distinguer le visage de son ami. Mais il vit quand même qu’il souriait de toutes ses dents.

— Mes enfants, dit-il, voilà un ragoût qui nous a été servi par une main invisible…

— Zedd, demanda Kahlan, avez-vous vraiment… hum… fait disparaître leurs attributs virils ?

— Ce serait une sacrée magie… Hélas, ça dépasse mes pouvoirs ! Chère enfant, je les ai simplement convaincus de le croire ! Dès lors, leur imagination a fait tout le travail !

— Alors, dit Richard, bizarrement déçu, ce n’était qu’un truc ? Moi qui croyais que tu avais jeté un véritable sort…

— Parfois, un truc bien fait est plus efficace que la magie. J’irais même jusqu’à dire qu’un bon truc est déjà de la magie !

— Mais ça n’était qu’une illusion ?

Zedd brandit de nouveau son index.

— Mon garçon, c’est le résultat qui compte ! Avec ta méthode, ces hommes auraient perdu leurs têtes…

— Eh bien, dit Richard, amusé, je crois que certains auraient préféré ça au tour que tu leur as joué. C’est ce que tu voulais nous apprendre ? Une illusion peut aussi bien marcher que la véritable magie ?

— Oui… et plus important : la main invisible dont je parlais est celle de Darken Rahl. Mais ce soir, il a commis une erreur : recourir à des forces insuffisantes pour accomplir une mission. Une mauvaise stratégie de ce type donne une seconde chance à l’adversaire. C’est ça, la leçon que tu dois retenir. Ne l’oublie jamais, car tu risques de ne pas avoir de seconde chance quand ton tour viendra…

— Pourquoi Rahl a-t-il commis cette erreur ?

— Je n’en sais rien, avoua Zedd. Peut-être parce qu’il n’a pas encore assez de pouvoir dans ce pays. Mais ça reste une idiotie, parce que nous voilà sur nos gardes, maintenant…

Ils se tournèrent vers la porte, pressés de rentrer. Il leur restait beaucoup à faire avant de dormir. Richard révisait mentalement la liste de leurs tâches quand une sensation étrange le força à s’immobiliser.

Soudain, une idée explosa dans sa tête. Le souffle court, il se retourna et saisit Zedd par sa tunique.

— Nous devons partir d’ici ! Tout de suite !

— Pardon ?

— Zedd, Darken Rahl n’est pas idiot ! Il veut que nous nous sentions en sécurité. Et que nous péchions par excès de confiance. Il sait que nous sommes assez malins pour venir à bout d’une bande de paysans. Son but, c’est que nous passions un long moment à nous congratuler, histoire qu’il ait le temps de nous tomber dessus en personne. Il n’a pas peur de toi – puisque tu l’estimes plus fort qu’un sorcier –, il ne redoute pas l’épée et Kahlan ne peut rien contre lui. En ce moment même, il approche de nous. Il prévoit de nous avoir tous les trois en même temps, cette nuit ! Ce n’était pas une erreur, mais une ruse ! Comme tu viens de le dire, un truc marche parfois mieux que la magie. Il a endormi notre méfiance !

— Zedd, Richard a raison, dit Kahlan, très pâle. C’est le mode de pensée de Rahl. Sa marque de fabrique. Il adore prendre ses ennemis à contre-pied. Il faut filer tout de suite !

— Fichtre et foutre ! Quel vieux crétin je suis ! Vous avez raison, nous devons partir, mais je ne peux pas abandonner mon rocher.

Il s’éloigna au pas de course.

— Zedd, nous n’avons pas le temps !

Le sorcier gravissait déjà la colline, sa tunique et ses cheveux volant au vent.

Kahlan suivit Richard dans la maison.

Le Sourcier bouillait de rage. Leur ennemi les avait poussés à s’endormir sur leurs lauriers. Comment avait-il pu être assez idiot pour sous-estimer Darken Rahl ?

Richard glissa une main sous sa chemise et constata que le croc était toujours là. Rassuré, il ramassa son sac à dos, près de la cheminée, courut dans sa chambre et en ressortit avec son manteau de forestier, qu’il posa sur les épaules de Kahlan.

Il jeta un coup d’œil autour de lui pour voir s’il pouvait emporter autre chose, mais il ne vit rien qui vaille la peine de mettre leurs vies en danger. Prenant Kahlan par le bras, il sortit avec elle de la maison.

Zedd était déjà de retour, essoufflé mais ravi.

— Et le rocher ? demanda Richard.

Le vieil homme n’avait pas pu le soulever et encore moins le transporter.

— Dans ma poche, répondit-il, souriant.

Richard ne prit pas le temps de s’émerveiller du prodige. Le chat apparut soudain, comme conscient du danger, et se frotta frénétiquement contre leurs jambes.

— Impossible de te laisser ici, dit Zedd en le ramassant. Ça sentira bientôt le roussi…

Il souleva le rabat du sac de Richard et fourra l’animal à l’intérieur.

Averti par le frisson qui courut le long de son échine, Richard sonda les ténèbres, autour de lui, à la recherche d’un détail inhabituel ou d’un ennemi tapi dans l’ombre. Il ne vit rien, mais sentit qu’on les espionnait.

— Que se passe-t-il ? demanda Kahlan, qui avait remarqué son manège.

Il ne voyait rien. Pourtant, il aurait juré qu’on les observait. Mais ce devait être un effet de son imagination.

— Rien…, répondit-il. Allons-y !

Il guida ses compagnons à travers une zone peu boisée qu’il connaissait assez bien pour s’orienter les yeux fermés. Quand ils arrivèrent sur la piste, ils prirent vers le sud et marchèrent en silence.

Enfin, presque, car Zedd ne put pas s’empêcher de marmonner au sujet de sa stupidité. Au bout d’un moment, Kahlan lui dit qu’il était trop dur avec lui-même. Ils avaient tous été idiots et méritaient de partager le blâme. Mais ils avaient réussi à fuir à temps, et cela seul importait.

Sur cette piste très praticable – presque une route –, ils purent marcher de front, Richard au milieu, Zedd sur sa gauche et Kahlan sur sa droite. Le chat sortit la tête du sac et contempla le paysage. Depuis qu’il était chaton, il adorait voyager de cette manière.

À la lueur de la lune, Richard aperçut la haute silhouette de quelques pins-compagnons, mais il ne pensa pas un instant à s’y réfugier. Ils devaient s’éloigner au plus vite. La nuit était plutôt fraîche, mais en progressant à ce rythme, ils n’auraient pas froid. De toute façon, Kahlan avait le manteau…

Après environ une demi-heure de marche forcée, Zedd ordonna une pause. Puis il plongea une main dans sa poche et en sortit une poignée de poudre qu’il jeta sur le chemin, derrière eux. Les particules d’argent s’envolèrent, s’enfoncèrent dans l’obscurité et disparurent à un tournant.

— C’était quoi ? demanda Richard.

— Un peu de poussière magique… Elle couvrira nos traces pour que Rahl ne puisse pas nous suivre.

— Ça n’abusera pas son nuage…

— Exact. Mais il lui donnera seulement une idée générale de notre position. Si nous nous déplaçons sans cesse, ça ne lui sera pas très utile. C’est seulement quand tu t’arrêtes, comme chez moi, que Rahl peut te tomber dessus.

Ils continuèrent vers le sud, sur la piste bordée de pins qui serpentait dans les collines. Au sommet d’une butte, un bruit formidable les força à se retourner. Dans le lointain, une colonne de flammes et de fumée déchirait les ténèbres.

— Ma maison brûle…, lâcha Zedd. Darken Rahl est arrivé et il n’est pas content du tout !

— Zedd, dit Kahlan, je suis navrée.

— Il n’y a pas de quoi, mon enfant. C’était une vieille bicoque. Mieux vaut elle que nous !

— Richard, demanda la jeune femme alors qu’ils se remettaient en route, sais-tu au moins où nous allons ?

— Oui, répondit le Sourcier, tout étonné et fier de constater que c’était vrai.

Ils continuèrent à s’enfoncer dans la nuit.

Dans le ciel, les deux énormes bêtes ailées qui les espionnaient, leurs yeux verts brillant de voracité, piquèrent soudain en silence. Les ailes le long du corps pour gagner de la vitesse, elles se lancèrent sur la piste de leurs proies.

Chapitre 11

Ce fut le chat qui sauva Richard. Effrayé, il émit un miaulement désespéré, sauta sur la tête du Sourcier et le força à se baisser. Pas assez pour que le garn le manque, mais suffisamment pour ne pas encaisser l’impact de plein fouet. Les griffes du monstre lui raclèrent pourtant les omoplates et il s’étala à plat ventre dans la poussière, le souffle coupé. Avant qu’il puisse reprendre une inspiration, la bête lui sauta sur le dos, son poids l’empêchant de respirer et de dégainer son épée. Du coin de l’œil, il vit Zedd être projeté dans un bosquet par un deuxième garn.

Richard se prépara aux coups de griffes qui allaient inévitablement suivre. Mais avant que le monstre le déchiquette, Kahlan, toujours debout sur le chemin, lui lança au museau des pierres qui rebondirent sans lui faire de mal mais le déconcentrèrent. Le garn rugit, la gueule grande ouverte. Son cri déchirant la nuit, il ne lâcha pas Richard, piégé comme une souris sous la patte d’un chat. Les poumons en feu, il lutta pour se soulever tandis que des mouches à sang lui piquaient le cou.

Il lança une main en arrière, saisit une pleine poignée de fourrure et tira pour écarter l’énorme bras de son dos. À la taille du membre, il comprit qu’il avait affaire à un garn à queue courte. L’animal était beaucoup plus gros et dangereux que son congénère à longue queue qu’ils avaient vu dans la clairière.

L’épée était coincée sous son ventre et la garde s’enfonçait douloureusement dans son estomac. Il ne pouvait pas l’atteindre. Les veines de son cou brûlaient comme si de l’acide avait remplacé son sang.

Richard sentit qu’il allait perdre connaissance. Bien qu’il se débattît toujours, les grognements du monstre lui semblaient de moins en moins forts et de plus en plus lointains. Emportée par sa frénésie, Kahlan approcha trop du garn, qui tendit un bras avec une rapidité terrifiante et l’attrapa par les cheveux. Ce faisant, il se déplaça assez pour laisser Richard se remplir les poumons d’air. Hélas, il ne pouvait toujours pas bouger.

Kahlan hurla de douleur.

Jailli de nulle part, le chat, toutes griffes dehors, sauta au visage du monstre et s’attaqua à ses yeux. Pour s’en débarrasser, le garn dut lever le bras qui ne tenait pas Kahlan.

Saisissant l’occasion, Richard roula sur le côté, se releva dans le même mouvement, dégaina son épée et l’abattit sur le bras du monstre qui emprisonnait son amie. Le membre tranché net, Kahlan tituba en arrière, de nouveau libre.

Avec un rugissement furieux, la créature frappa son adversaire d’un revers de son bras indemne et l’empêcha de lever de nouveau son épée. Richard vola dans les airs puis atterrit sur le dos.

Il s’assit lentement, à demi sonné. Arrachée à sa main par la violence du choc, l’épée n’était plus en vue. À coup sûr, elle était tombée quelque part dans les broussailles…

Au milieu du chemin, alors que du sang coulait à gros bouillons de son moignon, le garn hurlait de douleur. Mais ses yeux verts cherchaient déjà l’objet de sa haine. Très vite, ils se rivèrent sur Richard.

Kahlan n’était plus dans le champ de vision du Sourcier…

Sur sa droite, entre les arbres, un éclair inonda la scène d’une aveuglante lumière blanche. L’explosion qui suivit manqua percer les tympans de Richard. L’onde de choc le projeta contre un arbre et parvint à faire basculer le garn en arrière. Des flammes jaillirent entre les troncs, suivies par des éclats de bois et d’autres débris volants, puis par d’épaisses volutes de fumée.

Pendant que le garn se relevait, Richard se lança à la recherche de son épée. À demi aveuglé par la lueur de l’explosion, il dut se contenter de tâtonner au hasard. Mais il y voyait encore assez pour remarquer que le monstre repassait à l’assaut.

Une incroyable colère monta en lui. Il sentit qu’elle bouillonnait aussi dans l’épée. La magie de l’arme, invoquée par son maître, se manifesta à lui. Le Sourcier appela son épée, la convoqua, l’implora de lui revenir…

L’arme gisait devant lui, sur le chemin. Il en était aussi sûr que s’il connaissait sa position exacte, comme s’il lui avait suffi de tendre la main pour la toucher.

Il avança, les jambes en coton…

Près de l’endroit où le garn l’avait si durement frappé, il vit des silhouettes passer devant lui sans parvenir à les identifier. Tout ce qu’il savait, à cet instant, c’était que chaque inspiration déchirait son flanc gauche. Des mouches à sang s’écrasant sur son visage, il ne sut bientôt plus où il était ni où se trouvait le chemin. Mais il savait toujours où l’attendait l’Épée de Vérité.

Il se pencha pour la ramasser.

Un instant, ses doigts touchèrent la lame et il crut apercevoir Zedd. Puis le garn le tira par le bras droit, l’entoura de ses ailes poisseuses, le serra contre lui et le souleva du sol.

Quand une vague de douleur déferla dans son flanc gauche, Richard ne put s’empêcher de crier. Il se tut lorsque des yeux verts se rivèrent dans les siens, la gueule béante du monstre ne laissant aucun doute sur ce qui allait suivre.

Une haleine fétide agressa les narines du Sourcier quand le garn l’attira vers ses crocs poisseux de bave.

De toutes ses forces, Richard assena un coup violent qui atteignit sa cible : le moignon de bras de la bête !

Le garn rugit de douleur et le lâcha. Une dizaine de pas derrière eux, Zedd sortit du couvert des arbres.

Tombé à genoux, le Sourcier saisit son épée.

Zedd tendit les mains, doigts écartés. Des flammes magiques jaillirent et volèrent vers leur cible en sifflant comme des serpents. Elles illuminèrent tout sur leur passage, grandirent et s’unirent pour former une boule de feu en constante expansion qui évoquait une créature vivante. Le fabuleux projectile percuta le dos de la bête avec un bruit mat. En un clin d’œil, des flammes bleues et jaunes enveloppèrent le garn et commencèrent à le consumer. Les mouches à sang explosèrent pendant que le feu magique dévorait le monstre.

Le garn disparut dans la fournaise, qui se volatilisa quelques instants plus tard. Dans l’air de la nuit, redevenue paisible, il ne flottait plus qu’une odeur de fourrure brûlée et de fumée.

Richard s’effondra, épuisé et perclus de douleur. Dans son dos, les plaies souillées de poussière et couvertes de gravillons lui faisaient un mal de chien. À chaque inspiration, son flanc gauche semblait vouloir se déchirer.

Rester étendu là, voilà tout ce qu’il désirait. Sentant qu’il tenait encore l’épée, il laissa le pouvoir l’envahir. La colère de l’arme l’aiderait à ignorer sa souffrance !

Le chat s’approcha, lui passa sa langue râpeuse sur les joues et lui flanqua de gentils coups de tête.

— Merci, matou…, souffla le Sourcier.

Zedd et Kahlan accoururent, se penchèrent sur lui et voulurent le prendre par les bras pour l’aider à se relever.

— Non ! Vous allez me faire mal ! Laissez-moi me redresser tout seul.

— Un problème ? demanda Zedd.

— Le garn m’a frappé au côté gauche. C’est très douloureux…

— Voyons un peu ça…

Le vieil homme palpa délicatement les côtes de Richard, qui grimaça de douleur.

— Aucun os ne perce la peau… Ce ne doit pas être si grave que ça !

Richard se retint de ricaner, certain que ça lui ferait encore plus mal.

— Zedd, cette fois, tu n’as pas eu recours à un truc, mais à la magie !

— À la magie, oui, confirma le sorcier. Et s’il nous épiait, Darken Rahl a dû s’en apercevoir aussi. Il ne faut pas traîner ici ! Voyons si je peux t’aider.

Kahlan s’agenouilla de l’autre côté de Richard et posa doucement les doigts sur la main qui tenait l’épée – et la magie. À ce contact, le Sourcier sentit jaillir de l’arme une décharge d’énergie qui manqua lui couper de nouveau le souffle. L’épée, comprit-il, essayait de l’avertir et de le protéger.

Kahlan lui sourit. Elle ne s’était aperçue de rien.

Zedd plaqua une main sur les côtes de son jeune ami, lui mit un index sous le menton et parla d’une voix calme et rassurante. En l’écoutant, Richard tenta de se convaincre que l’épée n’avait pas réagi au contact des doigts de Kahlan sur sa peau…

Zedd l’informa qu’il avait trois côtes cassées. Un peu de magie, précisa-t-il, les renforcerait et les protégerait jusqu’à ce qu’elles soient guéries. Sur un ton très étrange, il ajouta que la douleur diminuerait mais ne disparaîtrait pas avant que tout soit ressoudé. Il continua à parler, mais ses mots perdirent toute signification pour son patient…

Quand ce fut fini, Richard eut le sentiment de se réveiller d’une bonne nuit de sommeil.

Il s’assit et constata que la souffrance était supportable. Avant de se lever, il prit soin de remercier le vieil homme. Puis il posa son épée et témoigna de nouveau sa reconnaissance au chat. Confiant l’animal à Kahlan, il se mit à la recherche de son sac et le trouva au milieu du chemin, où il était tombé pendant la bataille. Les plaies, dans son dos, restaient douloureuses, mais il s’en inquiéterait quand ils seraient arrivés à destination. S’assurant que les deux autres ne regardaient pas, il enleva le croc de son cou et le glissa dans sa poche.

Ensuite, il demanda à ses amis s’ils étaient blessés. Vexé par cette question, Zedd déclara qu’il n’était pas aussi fragile qu’il le paraissait. Plus sobre, Kahlan annonça qu’elle allait bien – grâce à lui. Quand Richard précisa qu’il espérait ne jamais participer à un concours de lancer de pierres où elle serait inscrite, elle sourit d’aise tout en remettant le chat dans le sac à dos.

Richard la regarda ramasser son manteau et l’enfiler. Il était toujours perplexe au souvenir de la réaction de l’épée, au moment où elle l’avait touché.

— Il faut filer…, leur rappela Zedd.

Après environ un quart de lieue, plusieurs petits chemins vinrent croiser le leur. Richard s’engagea sur celui qui l’intéressait pendant que Zedd semait de nouveau sa poudre magique pour couvrir leurs traces.

Le sentier s’étrécissant, ils marchèrent en file indienne, Richard en tête, Kahlan derrière lui et Zedd fermant la marche. Ils gardèrent constamment un œil sur le ciel et Richard ne lâcha pas un instant la garde de son épée…

Projetées par le clair de lune, les ombres des branches agitées par le vent passaient et repassaient sur la solide porte de chêne aux énormes gonds en fer. Kahlan et Zedd ayant refusé d’escalader la clôture hérissée de piques du jardin, Richard s’était approché seul de la maison. Il allait frapper à la porte quand une main puissante le saisit par les cheveux. La lame d’un couteau se plaqua simultanément sur sa gorge.

— Chase…, souffla-t-il, pétrifié.

— Richard ! s’exclama son ami avant de lui lâcher les cheveux. Que fiches-tu ici en plein milieu de la nuit ? Tu sais, il faut être idiot pour essayer d’entrer chez moi par effraction !

— Qui parle d’effraction ? Je ne voulais pas réveiller toute la maison…

— Tu es couvert de sang… Le tien, ou celui de quelqu’un d’autre ?

— Surtout le mien, j’en ai peur… Chase, va ouvrir ton portail. Kahlan et Zedd attendent dehors. Nous avons besoin de toi…

Jurant comme un charretier chaque fois qu’il marchait sur des brindilles ou des cailloux – une expérience déplaisante quand on est pieds nus –, Chase alla chercher les amis de Richard et les invita à entrer.

Emma Brandstone, son épouse, était une femme adorable qui ne cessait jamais de sourire. Bref, l’opposé de son mari. Si elle avait intimidé quelqu’un, elle aurait eu des remords pendant des jours. Ce bon vieux Chase, lui, n’arrivait pas à fermer l’œil quand il n’avait pas fichu la frousse à un de ses contemporains. Mais ils se ressemblaient sur un point : rien ne paraissait jamais surprendre ou inquiéter Emma. À cette heure tardive, dans sa longue chemise de nuit blanche, ses cheveux grisonnant en chignon, elle affichait le même calme que d’habitude. Imperturbable, elle entreprit de faire du thé à ses invités, comme s’il était normal de voir débarquer en pleine nuit trois olibrius couverts de sang.

Cela dit, avec un mari comme Chase, c’était peut-être son pain quotidien…

Richard pendit son sac au dossier de sa chaise, en sortit le chat et le donna à Kahlan. Elle le posa sur ses genoux, lui gratta le dos et déclencha un concert de ronronnements.

Zedd prit place de l’autre côté de Richard.

Après avoir enfilé une chemise, Chase alluma les lampes accrochées aux grosses poutres de chêne. Il avait abattu les arbres lui-même, se chargeant d’élaguer les troncs et de les mettre en place. Les noms de ses enfants étaient gravés sur une des poutres.

Derrière sa chaise, Richard vit la cheminée construite avec les pierres dénichées par Chase au cours de ses voyages. Chacune avait une couleur, une forme et une texture uniques. Un des grands plaisirs de Chase, quand il trouvait un auditoire complaisant, consistait à préciser d’où elles venaient – et de s’étendre sur les périls qu’il avait bravés pour les récupérer.

Sur la table, un saladier de bois rempli de pommes attendait le bon vouloir des invités.

Personne n’y touchant, Emma l’enleva et posa à sa place une théière fumante et un pot de miel. Après avoir distribué des tasses, elle dit à Richard d’enlever sa chemise et de déplacer un peu sa chaise, pour qu’elle nettoie ses blessures. Une tâche, à l’évidence, dont elle avait l’habitude. Avec une brosse et de l’eau savonneuse, elle lui frotta les omoplates comme elle l’eût fait avec une casserole sale.

Richard se mordit les lèvres, retint une ou deux fois son souffle et plissa le front de douleur. Emma s’excusa de le torturer ainsi. Mais si elle n’enlevait pas tout maintenant, il le regretterait plus tard. Quand elle eut fini, elle lui sécha le dos avec une serviette et appliqua un baume apaisant sur les plaies.

Chase s’éclipsa et rapporta une chemise propre que Richard enfila avec reconnaissance, puisqu’elle lui fournissait une protection – au moins symbolique – contre les « soins » de son hôtesse.

— Quelqu’un a faim ? demanda Emma avec un grand sourire.

— Eh bien, fit Zedd en levant la main, je n’aurais rien contre… (Richard et Kahlan le foudroyant du regard, il se ravisa.) Non, rien pour nous, merci…

Emma alla se placer derrière Chase et lui passa une main dans les cheveux. Il se tortilla comme une anguille, embarrassé par cette manifestation publique d’affection. N’y tenant plus, il se dégagea sous prétexte de servir le thé.

Le front plissé, il poussa le pot de miel au centre de la table.

— Richard, depuis que je te connais, tu as un talent fou pour éviter les ennuis. Mais ces derniers temps, tu sembles avoir perdu la main !

Avant que le jeune homme puisse répondre, Lee, une des filles du couple, sortit de sa chambre en se frottant les yeux. Quand Chase lui fit une grimace, elle lui rendit bravement la pareille.

— Oh, dit son père, quelle vilaine petite fille ! Je crois n’en avoir jamais vu d’aussi laide !

Lee sourit, courut vers Chase, entoura son énorme jambe avec ses petits bras et posa la tête sur ses genoux.

Ravi, il lui ébouriffa les cheveux.

— Il faut retourner au lit, ma chérie…

— Un instant ! dit Zedd. Lee, viens donc ici ! (La fillette fit le tour de la table.) Mon vieux chat se plaint de n’avoir jamais d’enfants avec qui jouer. (Lee jeta un coup d’œil furtif à l’animal.) Tu ne saurais pas chez quels gamins il pourrait faire un petit séjour ?

— Zedd, et s’il restait ici ? Avec nous, il s’amuserait bien !

— Affaire conclue, dit Emma. Lee, il est temps de retourner te coucher.

— Emma, fit Richard, je peux te demander un service ? Tu prêterais des vêtements de voyage à Kahlan ?

— Elle a les épaules trop larges et les jambes trop longues pour mes tenues, mais celles d’une de mes aînées devraient convenir. (Emma sourit à Kahlan et lui tendit la main.) Venez, mon amie, allons voir ça…

Kahlan confia le chat à Lee et se leva.

— J’espère qu’il ne t’ennuiera pas… Mais je crains qu’il tienne absolument à dormir avec toi…

— Vraiment ! s’exclama l’enfant. Ce sera très bien !

Elles sortirent toutes les trois. Emma prit soin de fermer la porte derrière elles.

— Alors ? demanda Chase avant de boire une gorgée de thé.

— Tu te souviens de la conspiration dont parlait mon frère ? Elle est pire que ce qu’il pense…

— Vraiment…

Richard tira l’Épée de Vérité de son fourreau et la posa sur la table. La lame polie brillait de mille feux. Chase se pencha en avant et souleva l’arme du bout des doigts. Il la fit glisser sur ses paumes, l’étudia longuement et passa l’index le long du mot « Vérité » gravé sur la garde. Après avoir éprouvé du pouce le tranchant de l’acier, il afficha une curiosité de bon aloi, rien de plus.

— Beaucoup d’épées ont un nom… En général, il est sur la lame. C’est la première fois que j’en vois un sur la garde.

Visiblement, il attendait qu’on daigne lui en dire plus.

— Chase, tu as déjà vu cette arme ! le tança Richard. Tu sais de quoi il retourne.

— Exact, mais je ne l’avais jamais contemplée de si près. (Il releva les yeux, soudain tendu.) Richard, que fiches-tu avec cette épée ?

Le Sourcier soutint sans ciller le regard de son ami.

— Elle m’a été donnée par un grand et noble sorcier…

Chase fronça les sourcils et regarda Zedd.

— Quel est ton rôle dans cette histoire ?

— C’est moi, le grand et noble sorcier…

— Que les esprits soient loués ! souffla Chase. Un authentique Sourcier. Enfin !

— Nous n’avons pas beaucoup de temps, dit Richard. Et j’ai des questions à te poser sur la frontière.

Chase soupira, se leva et approcha de la cheminée. Un bras posé sur le manteau, il regarda longuement les flammes, comme s’il y cherchait l’inspiration.

— Richard, sais-tu en quoi consiste mon travail ?

— Tu tiens les gens éloignés de la frontière. Pour leur propre bien.

— Et sais-tu comment on se débarrasse des loups ?

— En les tuant, je suppose…

— Non… La chasse en élimine quelques-uns, mais d’autres naissent et on se retrouve vite à son point de départ. Pour avoir moins de loups, c’est leurs proies qu’on doit chasser. Il faut piéger les lapins, en somme. Quand les loups n’ont rien à manger, ils font moins de petits. Au bout du compte, on est gagnant. C’est ça, mon travail : piéger les lapins !

Richard frissonna… et ce n’était pas de froid.

— La plupart des gens ne comprennent rien à la frontière et encore moins à notre mission. Ils pensent que nous faisons respecter une loi stupide. Les plus vieux ont peur de la frontière. D’autres croient en savoir plus long que nous et viennent dans le coin pour braconner. Ceux-là ne redoutent pas la frontière. Alors, nous nous arrangeons pour qu’ils aient peur des gardes-frontière… Nous sommes une menace bien réelle à leurs yeux, et on s’arrange pour le rester. Ils détestent ça, mais à cause de nous, ils n’osent plus s’approcher. Quelques fous continuent pourtant à jouer au chat et à la souris avec nous. On n’espère pas les coincer tous, et on s’en fiche ! L’essentiel est d’en dissuader un nombre suffisant pour que les loups de la frontière n’attrapent pas assez de lapins pour devenir plus forts.

» Richard, nous protégeons les autres, mais pas en les empêchant de s’aventurer sur la frontière. Ceux qui sont assez stupides pour essayer… On ne peut rien pour eux ! Notre travail est de tenir la majorité des gens loin de la frontière, afin que certaines créatures ne deviennent pas assez puissantes pour en sortir et dévorer tout le monde. Les gardes ont tous vu des monstres en liberté… Nous, nous comprenons. Pas les autres ! Ces derniers temps, de plus en plus de créatures sont venues chez nous. Le gouvernement de ton frère nous paie, mais il ne comprend rien non plus ! Notre loyauté ne va pas à un pouvoir et encore moins à des lois. Notre seul devoir est de protéger les innocents des monstres qui surgissent des ténèbres. Au fond, nous sommes entièrement autonomes, et nous obéissons aux ordres quand ils ne nous détournent pas de notre tâche. Si ça s’impose un jour, nous lutterons pour notre compte et nous suivrons nos propres consignes.

Il vint se rasseoir et posa les coudes sur la table.

— Le seul à qui nous obéirons toujours, parce que notre cause est une composante de la sienne, c’est le Sourcier. Un vrai Sourcier ! (Il ramassa l’épée et la tendit à Richard.) Je fais serment d’allégeance au Sourcier !

— Merci, Chase, dit Richard, très ému. (Il regarda Zedd puis se tourna de nouveau vers le garde-frontière.) À présent, nous allons te dire ce qui se passe et ce que nous te voulons…

Richard et Zedd se partagèrent le récit des derniers événements. Le jeune homme s’assura que Chase comprenne que l’heure n’était plus aux demi-mesures. Ce serait la victoire ou la mort, telles étaient les règles du jeu dictées par Darken Rahl ! Le garde-frontière écouta attentivement et mesura la gravité de la situation. Soudain sinistre quand Zedd mentionna la magie d’Orden, il n’eut pas besoin de longs discours pour être convaincu. Dans son métier, il avait vu plus de choses que ses deux interlocuteurs réunis n’en verraient jamais. Une excellente raison pour poser peu de questions – mais toujours les bonnes !

La manière dont Zedd avait manipulé la foule de lyncheurs lui plut tellement qu’il en rit aux larmes…

Puis la porte se rouvrit sur Emma et Kahlan, désormais équipée comme une forestière aguerrie : un pantalon vert foncé, une ceinture de cuir, une chemise ocre, un manteau noir et un sac digne de ce nom. Même si elle avait gardé ses bottes et sa bourse, elle semblait prête à la vie sauvage. Mais sa coiffure, son visage, sa silhouette et surtout son maintien indiquaient qu’elle était née pour une plus haute destinée.

— Mon guide…, dit Richard à Chase.

Qui leva un sourcil dubitatif…

Dès qu’Emma vit l’épée, son expression indiqua au Sourcier qu’elle avait tout compris. Elle se plaça de nouveau derrière son mari, sans lui toucher les cheveux, mais lui posa une main sur l’épaule, consciente que les choses allaient très mal.

Richard remit son arme au fourreau. Pendant qu’il racontait les derniers événements de la nuit, Kahlan vint s’asseoir près de lui.

Quand il en eut fini, un long silence régna dans la pièce.

— Comment puis-je t’aider, Richard ? demanda enfin Chase.

— Dis-moi où est le défilé.

— Quel défilé ? lâcha Chase, immédiatement sur la défensive.

— Celui qui permet de passer de l’autre côté de la frontière. Je sais qu’il existe, mais je ne connais pas sa position et je n’ai pas le temps de le chercher.

— Qui t’en a parlé ?

Peu enclin à finasser, Richard sentit qu’il allait perdre patience.

— Chase, réponds à ma question !

— À une condition… C’est moi qui t’y conduirai.

Richard pensa à la petite famille de son ami. Chase prenait constamment des risques, mais là, c’était différent.

— Ce n’est pas nécessaire.

— Pour moi, oui ! L’endroit est dangereux. Vous ne savez pas où vous allez mettre les pieds. Je ne vous laisserai pas partir seuls. La frontière est sous ma responsabilité. Si tu veux avoir cette information, il faudra me permettre de venir.

Richard réfléchit quelques instants. Chase n’en démordrait pas et le temps leur manquait. La réponse s’imposait.

— Mon ami, nous serons très honorés que tu nous accompagnes.

— Parfait ! fit Chase en tapant du poing sur la table. Ton « défilé » s’appelle le Passage du Roi. C’est près de Havre du Sud, une ville pourrie. Par la piste des Fauconniers, il faut quatre ou cinq jours de cheval. Puisque tu es pressé, c’est ce que nous ferons. Maintenant, vous devez dormir un peu. Emma et moi nous chargerons des préparatifs du voyage.

Chapitre 15

Les chevaux n’eurent pas besoin d’encouragements pour détaler. Stimulés par les aboiements des chiens à cœur, ils partirent au grand galop et leurs cavaliers ne firent rien pour les forcer à ralentir. Leurs sabots soulevaient des gerbes d’eau et de boue et la pluie ruisselait le long de leurs flancs. Ce fut la boue qui gagna : leurs jambes et leurs poitrails en furent vite maculés. À chaque hurlement des chiens, les pauvres équidés répondaient par des hennissements terrifiés.

Décidé à rester entre leurs poursuivants et elle, Richard laissa Kahlan le devancer. À l’oreille, il détermina que les chiens étaient encore à l’intérieur de la frontière. Mais à la manière dont les sons se déplaçaient vers la gauche, il comprit qu’ils ne tarderaient pas à les rattraper. En tournant à droite pour s’éloigner de la frontière, Richard et Kahlan auraient eu une chance de les semer. Hélas, les bois, toujours aussi denses, semblaient impénétrables. Et s’ils ralentissaient pour tenter de trouver un passage, cela signerait leur arrêt de mort. Leur seule chance était de rester sur la piste et d’atteindre le marais avant d’être rejoints. Richard ignorait à quelle distance ils en étaient – et ce qu’ils feraient une fois arrivés –, mais c’était leur unique choix.

L’approche de la nuit privait le paysage de ses rares couleurs. La pluie glacée martelait le visage du Sourcier et coulait dans son cou, mêlée à sa sueur, qui la réchauffait un peu.

Richard jeta un coup d’œil à ses deux amis attachés sur leurs chevaux. Pourvu que les cordes tiennent ! Pourvu que Zedd et Chase ne soient pas trop gravement blessés ! Pourvu qu’ils reviennent bientôt à eux…

Dans leur état, cette cavalcade ne leur ferait aucun bien. Plus réaliste que son ami, Kahlan ne tournait pas la tête et ne jetait pas un regard en arrière. Penchée sur l’encolure de son cheval, elle se concentrait sur leur fuite.

La piste serpentait entre des chênes aux silhouettes torturées et de gros rochers. Ici, il y avait beaucoup moins d’arbres abattus. Les branches des chênes, des frênes et des érables dissimulaient le ciel aux cavaliers, les privant de la chiche lumière du crépuscule. Les chiens avaient gagné du terrain quand la route descendit soudain et s’enfonça dans un bois de cèdres. Un excellent signe, aux yeux de Richard, car ces arbres poussaient le plus souvent sur un sol très humide.

Kahlan disparut derrière une butte. Quand il eut à son tour gravi la pente raide, Richard la vit descendre dans une ravine. Des cimes d’arbres s’étendaient aussi loin qu’on pouvait y voir avec cette lumière rasante. À l’évidence, ils venaient d’atteindre le marais de Skow.

Richard talonna sa monture et suivit son amie tandis qu’une odeur de moisissure montait à ses narines. La végétation luxuriante et dense bruissait de vie. Derrière eux, les hurlements des chiens se faisaient plus pressants…

Dans cette petite jungle, des lianes pendaient aux branches malingres d’arbres dressés sur des racines aux allures de serres. De plus petites lianes s’enroulaient autour des végétaux assez résistants pour les soutenir. Tout ce qui poussait ici s’accrochait à une autre plante, luttant pour prendre l’avantage et s’approprier un peu d’espace. Une eau noire que ne ridait aucun remous s’insinuait entre les buissons ou au pied d’arbres incroyablement ventrus à la base du tronc. Par endroits, de véritables tapis de lentilles d’eau couvraient ces minuscules mares.

La végétation étouffant le bruit des sabots de leurs chevaux, les cavaliers entendaient uniquement les cris et les appels des résidents du marais.

La piste devint un étroit sentier de plus en plus souvent à demi immergé. Richard et Kahlan durent faire ralentir leurs montures pour qu’elles ne risquent pas de se casser une jambe en glissant sur une racine. Dans l’eau, tout autour d’eux, des créatures invisibles se faufilaient en silence, à peine repérables aux ondulations qu’elles généraient.

Les chiens hurlaient toujours. Richard estima qu’ils devaient avoir atteint la lisière de la ravine. S’ils restaient sur la piste, ils les auraient bientôt sur les talons.

Le Sourcier dégaina son arme et entendit la note caractéristique résonner dans l’air humide. Kahlan s’arrêta et se retourna sur sa selle.

— Là, dit-il en désignant du bout de sa lame un point sur sa droite. Cet îlot de terre. Il émerge assez de l’eau pour être au sec. Et les chiens ne savent peut-être pas nager…

Un bien mince espoir, mais il ne semblait pas y en avoir d’autres. Si Chase avait assuré qu’ils seraient en sécurité dans le marécage, il avait omis de leur dire comment. Et c’était la seule idée qui venait à l’esprit du Sourcier.

Sans hésiter, Kahlan se dirigea vers l’îlot, le cheval de Zedd à la traîne. Richard la suivit avec la monture de Chase. Chaque fois qu’il se retournait, il apercevait des mouvements furtifs entre les arbres.

Dans l’eau assez peu profonde – environ trois pieds – des nénuphars arrachés de leurs tiges par les jambes des chevaux partaient lentement à la dérive.

Entre eux nageaient des serpents.

Juste sous la surface, des centaines de reptiles convergeaient vers les cavaliers, attirés par des proies alléchantes. Certains sortirent la tête de l’eau, et une langue rouge jaillit entre leurs crocs comme pour goûter l’air. Leurs corps marron foncé tachetés, presque invisibles dans ces eaux sombres, faisaient à peine onduler l’eau alors qu’ils la fendaient en silence. Richard n’avait jamais vu de serpents aussi gros. Concentrée sur son objectif, Kahlan ne les avait pas remarqués. Mais l’îlot était encore beaucoup trop loin. Ils ne l’atteindraient pas avant d’être cernés par les reptiles.

Richard se retourna pour évaluer si rebrousser chemin était une meilleure option. Mais sur la piste qu’ils venaient de quitter se pressait déjà une meute de chiens. La tête basse, piaffant de fureur, ils hurlaient à la mort sans oser se risquer dans l’eau.

Le Sourcier baissa son épée, la pointe fendant la vase, prêt à frapper le premier reptile qui approcherait. Alors, une chose incroyable se produisit. Dès que la lame entra en contact avec l’eau, les serpents firent demi-tour et fuirent. La magie de l’arme les avait effrayés ! Richard n’aurait su dire pourquoi, mais il n’avait aucune intention de s’en plaindre !

Ils contournèrent les gros troncs d’arbres qui flottaient dans la mare et se frayèrent un passage entre des entrelacs de lianes et d’algues. L’eau étant moins profonde, la lame cessa de la toucher. Aussitôt, les serpents revinrent à la charge. Richard se pencha pour replonger dans l’onde saumâtre la pointe de l’épée. Les reptiles battirent de nouveau en retraite comme s’ils avaient l’enfer aux trousses. Mais que se passerait-il quand les cavaliers seraient sur l’îlot ? La magie de l’arme continuerait-elle à les tenir en respect ? Ou pourraient-ils se hisser sur la terre sèche ? Vu leur taille, ces serpents étaient au moins aussi dangereux que les chiens…

Le cheval de Kahlan grimpa péniblement sur l’îlot. Quelques peupliers se dressaient au centre de la bande de terre. Derrière, sur l’autre berge, Richard aperçut des cèdres. À part ça, la végétation se réduisait à des parterres d’iris et de roseaux.

Pour voir ce qui se passerait, Richard retira la lame de l’eau avant d’y être obligé. Les serpents convergèrent immédiatement vers lui. Quand il monta à son tour sur l’îlot, certains rebroussèrent chemin et d’autres restèrent près de la berge, mais aucun ne le suivit.

Dans la pénombre, Richard étendit Chase et Zedd entre les peupliers. Sortant une bâche goudronnée de leur paquetage, il la tendit entre les arbres pour improviser un petit abri. En l’absence de vent, la structure, aussi précaire fût-elle, protégerait ses amis de la pluie. C’était mieux que rien, sachant qu’il était inutile d’espérer faire du feu avec le bois détrempé à leur disposition. Au moins, la nuit ne serait pas très froide.

Alors qu’un concert de coassements saluait la tombée de l’obscurité, Richard posa deux bougies sur un morceau de bois, histoire d’avoir un peu de lumière.

Kahlan et lui examinèrent Zedd. Il n’avait aucune blessure visible. Pourtant, il restait inconscient. Et Chase aussi.

— Pour un sorcier, dit Kahlan, avoir les yeux fermés n’est pas bon signe. Je ne sais vraiment pas que faire pour nos amis.

— Moi non plus, avoua Richard. Encore heureux qu’ils n’aient pas de fièvre ! Et à Havre du Sud, nous trouverons peut-être un guérisseur. Je vais fabriquer des civières que les chevaux pourront tirer. Pour des blessés, ce sera une meilleure manière de voyager.

Kahlan sortit du paquetage deux couvertures de plus pour tenir leurs amis au chaud. Puis Richard et elle s’assirent près des bougies et écoutèrent la pluie marteler la bâche. Sur la piste, des yeux jaunes brillants voletaient dans les airs comme des feux follets. Les chiens faisaient les cent pas, lâchant parfois un couinement de frustration.

— Pourquoi ne nous ont-ils pas suivis ? demanda Kahlan.

— Parce qu’ils ont peur des serpents…

La jeune femme se leva d’un bond, sa tête heurtant la bâche, et regarda autour d’elle.

— Les serpents ? Quels serpents ? Je déteste ces animaux !

— Des gros reptiles aquatiques… Ils se sont éloignés quand j’ai trempé dans l’eau la pointe de mon épée. Nous n’avons rien à craindre, puisqu’ils ne semblent pas vouloir s’aventurer sur la terre ferme.

— Tu aurais pu m’en parler plus tôt… grommela Kahlan en se rasseyant.

— J’ignorais leur existence jusqu’à ce que je les repère, et les chiens nous talonnaient. En plus, je ne voulais pas t’effrayer.

Kahlan ne fit aucun commentaire. Richard sortit du sac de provisions une saucisse et une miche de pain dur – leur dernière. Il partagea ces vivres entre Kahlan et lui. Puis chacun tendit un gobelet pour récupérer l’eau qui ruisselait des bords de la bâche. Ils mangèrent en silence sans relâcher leur vigilance, au cas où un nouveau danger se profilerait.

— Richard, demanda enfin Kahlan, as-tu vu ma sœur, sur la frontière ?

— Non. La créature qui t’emprisonnait ne ressemblait pas à un être humain. Celle que j’ai frappée en premier – l’image de mon père – avait-elle l’air d’un homme à tes yeux ? (Kahlan fit non de la tête.) Je crois que ces monstres prennent l’apparence des disparus que nous languissons de revoir. Pour nous piéger !

— Tu dois avoir raison… Et ça me rassure. Ainsi, ce n’est pas nos morts que nous sommes obligés de combattre.

Richard dévisagea sa compagne. Ses cheveux étaient trempés, des mèches plaquées sur ses tempes.

— Mais il y a autre chose… C’est très étrange, selon moi. Quand la créature noire a attaqué Chase, elle l’a assommé pour le compte à une vitesse incroyable. Puis elle t’a capturée sans aucune difficulté. Avant, elle s’était aisément débarrassée de Zedd. Mais quand je suis venu rechercher nos amis, elle s’en est prise à moi et a raté son coup. Ensuite, elle a renoncé.

— J’ai vu ça…, dit Kahlan. Elle t’a manqué de beaucoup, comme si elle ignorait où tu étais. Nous, elle nous a localisés sans mal, mais pas toi…

— C’est peut-être à cause de l’épée…

— Je n’en sais rien. En tout cas, c’était une chance !

Richard n’aurait pas juré que l’arme y était pour quelque chose. Les serpents en avaient eu peur et s’étaient enfuis. Mais la créature de la frontière n’avait pas manifesté de crainte. Elle paraissait seulement dans l’incapacité de voir où il était.

Une autre chose le tracassait. En frappant son « père », il n’avait pas éprouvé de douleur. Pourtant, selon Zedd, tuer avec l’épée avait un prix : sentir la souffrance liée à chaque meurtre. Était-ce différent dans le cas d’une créature déjà morte ? Ou s’était-il seulement agi d’une illusion ?

Impossible ! Ces monstres étaient assez substantiels pour avoir blessé Chase et Zedd. Alors, pouvait-il vraiment affirmer qu’il n’avait pas eu son père en face de lui ?

Ils finirent de manger en silence, Richard se demandant ce qu’il pouvait faire pour ses amis. La réponse était simple : absolument rien ! Zedd avait emporté des potions, mais lui seul savait à quoi elles servaient. Et si la magie de la frontière était en cause, une fois encore, seul Zedd avait le pouvoir de s’y opposer.

Richard prit une pomme, la coupa en deux, retira les pépins et tendit une moitié à Kahlan. Elle approcha de lui, posa la tête contre son bras et mordit le fruit à belles dents.

— Fatiguée ? demanda le Sourcier.

— Et comment ! En plus, j’ai mal à des endroits que je préfère ne pas nommer… Richard, que sais-tu de Havre du Sud ?

— J’ai entendu d’autres guides en parler… À les en croire, c’est le refuge des voleurs et des misérables de tout poil.

— Pas le genre d’endroit où on trouve un guérisseur…, souffla Kahlan. S’il n’y en a pas, que ferons-nous ?

— Je n’en sais rien. Mais Zedd et Chase vont se rétablir, j’en suis sûr !

— Et si tu te trompes ?

— Kahlan, où veux-tu en venir ?

— Il faut envisager de les laisser en arrière et de continuer sans eux !

— C’est impossible ! Leur aide nous est trop précieuse. Tu te souviens, quand Zedd m’a donné l’épée ? Il a dit que je devais nous faire passer la frontière, parce qu’il avait un plan. Mais il ne m’a jamais révélé lequel ! (Richard regarda l’autre rive, où les chiens se massaient toujours.) Nous avons besoin d’eux…

— Et s’ils meurent cette nuit ? Que ferons-nous ? Il faudra bien continuer.

Richard devina qu’elle le regardait, mais il ne tourna pas la tête vers elle. Il partageait son désir d’arrêter Rahl. Aussi déterminé qu’elle, il ne se laisserait pas détourner de sa mission. S’il fallait abandonner ses amis, il le ferait. Mais il n’en était pas encore arrivé là. Kahlan essayait simplement de se rassurer. De savoir qu’il était aussi résolu qu’elle. Rahl lui avait pris tant de choses, et elle avait consenti tellement de sacrifices pour s’opposer à lui… À ses yeux, il était essentiel que Richard soit prêt à aller jusqu’au bout, comme un vrai chef, quel qu’en fût le prix…

Quand il la regarda enfin, à la lueur des bougies, il vit leurs flammes danser dans ses yeux et comprit qu’elle détestait devoir lui dire des choses pareilles.

— Kahlan, je suis le Sourcier et j’ai conscience de mes responsabilités. Je ferai tout pour vaincre Darken Rahl. Ne doute jamais de moi sur ce point. Mais je ne sacrifierai pas mes amis tant que je pourrai l’éviter. Pour le moment, nous avons d’autres soucis. Inutile d’en inventer !

Le bruit sourd des gouttes de pluie qui dégoulinaient le long des arbres pour tomber dans l’eau évoquait un lointain roulement de tambour. Kahlan posa une main sur le bras de Richard, comme pour s’excuser. Mais il ne lui reprochait rien. Elle s’efforçait de regarder la vérité en face et ça n’était pas critiquable.

— S’ils ne se remettent pas, dit-il en la regardant dans les yeux, et si nous trouvons un endroit sûr où les laisser, entre les mains d’une personne de confiance, nous le ferons et nous continuerons sans eux.

— Je n’ai jamais rien eu d’autre à l’esprit…

— Je sais. Si tu dormais un peu, maintenant ? Je monterai la garde.

— Avec des chiens et des serpents tout autour, je ne pourrai pas fermer l’œil.

— Bon… Alors, si tu m’aidais à fabriquer les civières ? Comme ça, demain matin, nous partirons dès que les chiens auront fichu le camp !

Kahlan sourit et se leva. Richard récupéra une des haches de guerre de Chase et constata vite qu’elle coupait le bois aussi bien que la chair et les os. Cela dit, le garde-frontière aurait été furieux qu’on utilise ainsi une de ses précieuses armes. Richard sourit à l’idée de la tête qu’il tirerait quand il lui raconterait ça. Bien entendu, l’histoire prendrait des proportions de plus en plus épiques chaque fois qu’il la raconterait à son tour. Pour lui, un récit privé d’« améliorations dramatiques » était aussi sec et fade qu’un morceau de viande sans sauce.

Ils travaillèrent trois heures d’affilée. Peu rassurée à cause des chiens et surtout des serpents, Kahlan resta aussi près de Richard que possible.

Le Sourcier envisagea de se servir de l’arbalète de Chase pour abattre quelques chiens. Une idée séduisante mais stupide ! Son ami serait furieux qu’il ait gaspillé ainsi des carreaux. Les monstres ne pouvaient rien leur faire et ils seraient partis dès le lever du soleil.

Quand ils eurent fini, ils examinèrent de nouveau les blessés puis se rassirent près des bougies. Kahlan était épuisée – les yeux de Richard se fermaient tout seuls ! – mais elle refusait toujours de dormir. Finalement, il la convainquit de s’allonger près de lui et elle sombra aussitôt dans un sommeil agité. Quand elle gémit et se débattit, il la réveilla. Le souffle heurté, elle était en larmes.

— Des cauchemars ? demanda Richard en lui caressant les cheveux pour la rassurer.

— En rêve, j’ai vu le monstre de la frontière qui s’est enroulé autour de mes jambes. Et c’était un énorme serpent !

Richard lui passa un bras autour des épaules et la serra contre lui. Elle ne tenta pas de se dégager, mais plia les jambes et mit les bras autour de ses genoux. Entendait-elle le cœur de son compagnon battre la chamade ? Si oui, elle décida de ne rien dire et se rendormit très vite.

Richard l’écouta respirer. Malgré le coassement des crapauds et le martèlement de la pluie, il constata qu’elle dormait paisiblement.

Il passa une main sous sa tunique et serra brièvement le croc. Puis il observa les chiens à cœur, qui l’observèrent en retour…

Kahlan se réveilla peu avant l’aube. Au bord de l’épuisement, Richard luttait depuis quelque temps contre une atroce migraine. Son amie insista pour qu’il s’allonge et dorme un peu. Il tenta de protester, car il voulait continuer à la tenir dans ses bras et à veiller sur elle, mais la fatigue le terrassa.

Quand elle le secoua doucement, le jour était levé, sa lumière grise filtrant à travers les frondaisons du marais et le brouillard qui enveloppait tout. Autour d’eux, sous l’eau couverte de lianes et d’algues pourrissantes, des créatures invisibles tournaient inlassablement en rond. Parfois, des yeux noirs sans paupières apparaissaient entre deux entrelacs d’algues.

— Les chiens sont partis, annonça Kahlan.

Richard la regarda et fut ravi de voir que ses cheveux et ses vêtements avaient séché.

— Depuis quand ? demanda-t-il en étirant ses bras et ses jambes raides.

— Environ une demi-heure… Dès qu’il a fait jour, ils ont filé sans demander leur reste.

Quand son amie lui tendit une tasse de thé, Richard lui jeta un regard interloqué.

— Je l’ai fait chauffer en tenant le gobelet au-dessus des bougies…

Décidément, elle n’était jamais à court d’idées !

Pendant qu’ils mangeaient quelques fruits secs, Richard remarqua que la hache de guerre reposait contre la jambe de son amie. Elle savait aussi ce que « monter la garde » voulait dire.

Il pleuvait toujours, mais beaucoup moins fort. D’un bout à l’autre du marais, d’étranges oiseaux communiquaient à grand renfort de cris aigus. Des insectes rasaient la surface de l’eau croupie. De temps en temps, un « plouf » sonore retentissait.

— Du nouveau pour Zedd et Chase ? demanda Richard.

— La respiration de Zedd faiblit…

Le Sourcier se leva et alla voir par lui-même. Le teint grisâtre, le vieil homme semblait plus mort que vivant. Son pouls semblait normal, mais sa respiration faiblissait effectivement et sa peau était froide et moite.

— Je crois que nous n’avons plus rien à craindre des chiens, dit Richard. Il est temps de partir. On trouvera peut-être de l’aide à Havre du Sud…

Bien qu’effrayée par les serpents – Richard l’était aussi et ne l’avait pas caché – Kahlan fit ce qu’elle devait. Convaincue que les reptiles n’approcheraient pas de l’épée, elle traversa l’eau sans hésitation et ne protesta pas quand ils durent recommencer pour récupérer les civières – uniquement utilisables sur un terrain à peu près sec.

Ils les fixèrent aux chevaux mais durent attendre, pour y installer leurs amis, d’avoir gagné un terrain moins accidenté. Sinon, les cahots dus aux racines qui affleuraient et aux branches mortes du marais auraient été un remède pire que le mal…

Au milieu de la matinée, revenus sur une piste praticable, ils s’arrêtèrent pour placer les deux blessés sur les civières après les avoir enveloppés dans des couvertures. Pour les tenir plus au chaud, ils recoururent de nouveau à la toile goudronnée.

Richard fut ravi de voir que son système de fixation fonctionnait à merveille. Les civières ne les ralentissaient pas et le sol, toujours boueux, les aidait à glisser plus aisément.

Kahlan et lui mangèrent en chevauchant côte à côte, histoire de partager plus facilement leurs vivres. Toujours sous la pluie, ils continuèrent leur chemin, s’arrêtant de temps en temps pour voir comment allaient Zedd et Chase.

Ils atteignirent Havre du Sud avant la tombée de la nuit. En guise de ville, ils découvrirent une étendue éparse de bâtiments de fortune nichés entre les chênes et les hêtres, assez loin de la route, comme si leur principal souci était de se dérober aux regards indésirables. Les façades, en bois, semblaient n’avoir jamais vu de peinture. Certaines étaient rafistolées avec des plaques de fer-blanc que le martèlement de la pluie faisait résonner comme des tambours. Une sorte d’épicerie se dressait au centre supposé de la cité, près d’un bâtiment à deux étages qu’une enseigne grossière présentait comme une auberge – sans mentionner de nom. La lumière jaune des lampes qui filtrait des fenêtres du rez-de-chaussée était la seule tache de couleur rompant la grisaille de la journée et de l’architecture. Sur le côté de l’auberge, des monceaux de détritus composaient une sorte de colonne penchée, contrepoint harmonieux à la maison bancale voisine.

— Reste près de moi, dit Richard à Kahlan alors qu’ils mettaient pied à terre. Les types qui vivent ici sont dangereux…

— J’ai l’habitude des gens comme eux, souffla la jeune femme avec un étrange demi-sourire.

Richard se demanda ce qu’elle voulait dire. Mais il décida de lui poser la question plus tard.

Quand ils entrèrent, les conversations moururent et toutes les têtes se tournèrent vers eux. La salle commune ressemblait à ce qu’attendait Richard : une pièce miteuse enfumée et chichement éclairée par des lampes à huile. Disposées à la va-comme-je-te-pousse, les tables n’étaient guère mieux que des planches vermoulues soutenues par des tréteaux. Bien entendu, il n’y avait pas de chaises, mais des bancs qui semblaient tenir debout par miracle. À gauche, une porte fermée devait donner sur la cuisine. À droite, dans les ombres, un escalier sans rampe conduisait sûrement aux chambres. Sur le plancher jonché d’immondices, les clients précédents s’étaient frayé des chemins à peu près praticables.

Les clients en question composaient une belle brochette de trappeurs, de vagabonds et de fauteurs de trouble. Des costauds, pour la plupart, avec des barbes et des cheveux en broussaille.

Comme il se doit, l’air empestait la bière, la fumée de pipe et la sueur.

Kahlan se campa près de son compagnon, montrant qu’elle n’était pas une femme facile à intimider. Richard se demanda si elle n’aurait pas dû faire preuve de plus de réserve. Dans ce bouge, elle avait l’air aussi déplacée qu’une bague en or au doigt d’un mendiant.

Quand elle rabattit la capuche de son manteau, des sourires édentés naquirent sur tous les visages. Mais le désir bestial qui brillait dans les yeux des types n’incitait pas à la décontraction. Richard aurait donné cher pour que Chase soit à ses côtés. Parce qu’ils allaient vers les ennuis, c’était couru !

Un énorme gaillard traversa la salle et s’arrêta devant les deux nouveaux clients. Vêtu d’une chemise sans manche, il portait un tablier qui avait dû être blanc dans une vie antérieure. La lumière des lampes se reflétait sur son crâne rasé et les poils noirs, sur ses bras, semblaient au moins aussi touffus que sa barbe.

— Je peux quelque chose pour vous ? demanda-t-il en faisant tourner un cure-dent dans sa bouche.

— Y a-t-il un guérisseur ici ? lança Richard sur un ton indiquant qu’il ne se laisserait pas marcher sur les pieds.

L’aubergiste dévisagea Kahlan, puis se tourna de nouveau vers le Sourcier.

— Non.

À l’inverse des autres types, celui-là, quand il regardait Kahlan, ne laissait pas traîner ses yeux là où il ne le fallait pas. Une indication précieuse que le Sourcier enregistra.

— Alors, nous allons prendre une chambre. (Richard baissa le ton.) Dehors, nous avons deux amis blessés…

— Je déteste les problèmes, grogna l’aubergiste.

Il retira le cure-dent de sa bouche et croisa lentement les bras.

— Moi aussi, fit Richard, pas commode pour un sou.

Le chauve le détailla de pied en cap, son regard s’arrêtant un moment sur l’épée. Les bras toujours croisés, il défia Richard du regard.

— Combien de chambres ? Je suis presque plein…

— Une suffira.

Au centre de la salle, un colosse se leva de sa table. Sous sa masse de cheveux roux crasseux, ses yeux trop petits et trop rapprochés évoquaient ceux d’une fouine. La barbe humide de mousse de bière, une peau de loup sur l’épaule, il posa une main sur le manche du grand couteau glissé à sa ceinture.

— Une catin de luxe que tu as là, mon gars ! lâcha-t-il. Tu ne verras pas d’inconvénient à ce que je fasse un tour dans votre chambre, histoire de m’amuser un peu avec elle ?

Richard soutint le regard du type. Ce genre de querelle, il le savait, finissait toujours dans le sang. Si ses yeux ne bougèrent pas, sa main glissa vers la garde de son épée. Sa colère explosa, éveillée avant même qu’il touche l’arme.

Aujourd’hui, il allait tuer des hommes.

Beaucoup d’hommes !

Il serra la poignée de son arme à s’en faire blanchir les phalanges. Mais Kahlan lui tira doucement sur la manche. Puis elle murmura son nom en haussant le ton sur la dernière syllabe, comme sa mère quand elle voulait qu’il ne se mêle pas de quelque chose. Richard la regarda du coin de l’œil et la vit lancer un sourire aguichant au rouquin.

— Désolée, messire, mais vous vous trompez, dit-elle de sa meilleure voix de gorge. C’est mon jour de repos, et c’est moi qui ai loué ce bel étalon pour la nuit. (Elle flanqua une claque sur les fesses de Richard, tellement surpris qu’il ne réagit pas.) Mais si je n’en ai pas pour mon argent, ajouta-t-elle en se passant la langue sur la lèvre supérieure, c’est toi, le beau roux, que j’engagerai pour combler ses lacunes.

Dans le silence qui suivit, Richard dut prendre sur lui pour ne pas dégainer son épée. Retenant son souffle, il attendit de voir comment allaient tourner les choses. Kahlan, constata-t-il, souriait toujours au type avec une insolence qui finirait, tôt ou tard, par le rendre fou de rage.

Au fond des yeux du rouquin, la vie et la mort se livrèrent un combat sans merci. En l’attente de sa décision, personne ne bronchait. Puis un grand sourire lui fendit le visage et il éclata de rire. Toute la salle, soulagée, s’empressa de l’imiter.

Le grand roux se rassit. Les conversations reprirent comme si de rien n’était. Plus personne n’accordait d’attention à Richard et à son amie. Le jeune homme en soupira de soulagement.

— Merci beaucoup, ma dame, dit l’aubergiste, soudain radouci. Je suis ravi que votre cerveau soit plus vif que la main de votre compagnon. Cet établissement ne doit pas vous sembler bien reluisant, mais j’y tiens et, grâce à vous, il ne sera pas démoli ce soir.

— Tout le plaisir était pour moi, répondit Kahlan. Alors, vous avez une chambre pour nous ?

Le type remit le cure-dent au coin de sa bouche.

— Il m’en reste une, à l’étage, au fond du couloir. Celle de droite, avec un simple verrou à la porte.

— Il y a nos deux amis, dehors…, rappela Richard. Si on me proposait un peu d’aide pour les monter là-haut, je ne cracherais pas dessus.

L’aubergiste désigna les clients d’un bref signe de la tête.

— Si ces types voient que vous êtes encombrés de deux blessés, ça risque de leur donner des idées… Allez dans votre chambre, comme ils s’y attendent. Mon fils est dans la cuisine. Nous nous occuperons de vos amis – en passant par l’escalier de service, pour plus de discrétion. (Richard fit la moue, indiquant il n’aimait pas cette idée.) Faites-moi confiance, mon garçon, ou vous pourriez attirer le malheur sur vos compagnons. Au fait, je m’appelle William.

Richard regarda Kahlan, qui resta impassible. Il se tourna de nouveau vers l’aubergiste. L’homme était un vrai dur, mais il ne semblait pas du genre sournois. Cela dit, les vies de Chase et de Zedd étaient en jeu…

— D’accord, William, nous allons faire comme vous dites, conclut Richard sur un ton plus menaçant qu’il ne l’aurait voulu.

L’aubergiste eut un petit sourire qui fit passer le cure-dent de l’autre côté de sa bouche.

Richard et Kahlan montèrent dans la chambre et attendirent. Le plafond était désagréablement bas et le mur où s’adossait l’unique lit portait les stigmates de milliers de crachats. En face se dressaient une table bancale et un petit banc. La pièce sans fenêtre était éclairée par une unique lampe à huile. L’air sentait le rance et la rareté du mobilier donnait une détestable impression de nudité.

Richard marcha de long en large sous l’œil de Kahlan, assise sur le lit. La jeune femme semblait vaguement mal à l’aise.

— Ce que tu as fait tout à l’heure…, dit le Sourcier en se tournant vers elle. Je n’en crois toujours pas mes yeux et mes oreilles !

— Seul le résultat compte, fit Kahlan en se levant. Si je t’avais laissé agir, tu aurais risqué ta vie pour rien.

— Mais ces types pensent…

— Tu te soucies de leur opinion ?

— Non… mais…, balbutia Richard en s’empourprant.

— J’ai juré de protéger le Sourcier au péril de ma vie. Je ne reculerai devant rien pour tenir parole. Devant rien, entends-tu !

Troublé, Richard essaya de trouver les mots justes pour exprimer combien il était furieux – sans qu’elle imagine que c’était contre elle. Il avait failli s’engager dans un combat mortel. Il aurait suffi d’un mot pour que ça éclate. Revenir en arrière était atrocement difficile. La rage de tuer faisait encore bouillir son sang. Ayant du mal à comprendre la façon dont la colère balayait sa lucidité, il ne se sentait pas en mesure de l’expliquer à Kahlan. Mais plonger son regard dans ses yeux verts l’apaisait un peu…

— Richard, tu dois rester concentré sur ce qui importe.

— À savoir ?

— Darken Rahl ! C’est ça qui doit compter pour toi. Ces hommes, en bas, n’ont aucun intérêt. Le hasard les a mis sur notre chemin, voilà tout. Ne gaspille pas ton énergie à te soucier d’eux. Ta mission passe avant tout !

— Tu as raison… Désolé. Même si j’ai détesté ça, tu t’es montrée très courageuse, ce soir.

Kahlan l’enlaça, se blottit contre sa poitrine et le serra tendrement dans ses bras.

À cet instant, on frappa à la porte. Après s’être assuré qu’il s’agissait bien de William, Richard ouvrit. L’aubergiste et son fils entrèrent, portant Chase, et l’allongèrent délicatement sur le sol. Quand le jeune garçon, un adolescent dégingandé, posa les yeux sur Kahlan, il en tomba instantanément amoureux. S’il comprit cette réaction, Richard l’apprécia très modérément.

— Mon fils, Randy, annonça William.

Les yeux rivés sur Kahlan, le pauvre Randy semblait hypnotisé.

William essuya son crâne rasé luisant de pluie avec le chiffon qu’il portait sur l’épaule. Richard remarqua qu’il mâchouillait toujours son cure-dent.

— Mon garçon, tu ne m’avais pas dit qu’un de tes amis était Dell Brandstone.

— Où est le problème ?

— Il n’y en a aucun en ce qui me concerne. Chase et moi ne sommes pas d’accord sur tout, mais c’est un type bien et il ne m’a jamais fait d’ennuis. Quand il est en mission dans le coin, il lui arrive de descendre ici. Mais les clients, en bas, s’ils savaient qu’il est là, se feraient une joie de le tailler en pièces.

— Enfin, d’essayer…, corrigea Richard.

— Bon, allons chercher l’autre, dit William avec un petit sourire.

Dès qu’ils furent partis, Richard tendit deux pièces d’argent à Kahlan.

— Quand ils reviendront, donne une pièce au garçon pour qu’il conduise nos chevaux à l’écurie. S’il accepte de veiller sur eux toute la nuit, et de les préparer à partir dès l’aube, dis-lui qu’il aura la deuxième.

— Et tu crois qu’il acceptera ?

— Ne t’en fais pas, il te suffira de demander ! Et de sourire…

William revint, lesté de Zedd. Randy le suivait, portant l’essentiel du paquetage de Richard et Kahlan. Son père posa le vieil homme près de Chase, jeta un regard à Richard et se tourna vers son fils.

— Randy, va chercher une cuvette et un broc d’eau. Et une serviette. Propre, s’il te plaît ! Cette jeune dame aimerait sans doute se rafraîchir.

Randy sortit en trombe de la chambre, tout heureux d’être utile à l’élue de son cœur. William retira le cure-dent de sa bouche et regarda Richard.

— Tes deux amis sont dans un sale état… Je ne chercherai pas à savoir ce qui leur est arrivé. C’est le genre de question qu’un type malin élude, et tu ne m’as pas l’air d’un crétin. Il n’y a pas de guérisseur dans le coin, mais je connais une femme qui pourrait vous aider. Elle s’appelle Adie et on la surnomme la dame des ossements. Beaucoup de gens ont peur d’elle. Les types d’en bas ne s’approcheraient pour rien au monde de sa maison.

— Pourquoi ? demanda Richard, se souvenant que Chase lui avait parlé d’Adie comme d’une amie.

— Parce qu’ils sont superstitieux. Ils pensent qu’Adie porte malheur. De plus, elle vit près de la frontière. Selon ces hommes, les gens qu’elle n’aime pas ont la fâcheuse habitude de tomber raides morts. Attention, je ne dis pas que c’est vrai ! En fait, je n’en crois pas un mot. Pour moi, tout se passe dans l’imagination de ces idiots. Adie n’est pas une guérisseuse, mais elle a aidé des gens de ma connaissance. Qui sait, elle pourra peut-être quelque chose pour tes amis. Il y a intérêt, parce qu’ils ne résisteront plus longtemps si on les laisse comme ça.

— Et comment trouver cette dame des ossements ? demanda Richard en se passant une main dans les cheveux.

— Devant l’écurie, il faut suivre la piste qui part sur la gauche. Il y en a à peu près pour quatre heures de cheval.

— Et pourquoi vous donnez-vous tant de mal pour nous ? lança Richard, méfiant.

— Disons que j’aide le garde-frontière, répondit William en croisant les bras. Grâce à lui, les clients indésirables ne se montrent plus chez moi. En outre, ses hommes et lui dépensent pas mal d’argent ici et dans mon épicerie. S’il s’en sort, dites-lui bien que j’ai contribué à lui sauver la vie. Il sera vexé comme un pou !

Richard sourit, car il comprenait le raisonnement de l’aubergiste. Chase détestait qu’on l’aide ! Décidément, William le connaissait bien.

— Je m’assurerai qu’il le sache, n’ayez crainte. (William s’épanouit.) À présent, passons à la dame des ossements. Si elle vit seule près de la frontière, elle appréciera sûrement que je lui propose quelque chose en échange de son soutien. Pourriez-vous me préparer un assortiment de vivres pour elle ?

— Bien sûr… Je suis un fournisseur officiel, rémunéré par les gens de Hartland. Bien entendu, le Conseil, une association de voleurs, me reprend presque tout en impôts. Si tu travailles pour le gouvernement, j’inscrirai ça sur mon livre de comptes, et tu n’auras rien à payer.

— Je travaille pour le gouvernement…

Randy revint avec une cuvette, un broc et une cargaison de serviettes. Kahlan lui donna une pièce d’argent et lui demanda de s’occuper des chevaux. Après avoir consulté son père du regard, le garçon accepta.

— Dites-moi lequel est le vôtre, fit-il avec un grand sourire, et il aura droit à des soins spéciaux.

— Ils sont tous à moi, répondit Kahlan. Traite-les bien, car ma vie dépend d’eux.

— Comptez sur moi ! lança Randy, soudain très sérieux. (Ne sachant que faire de ses mains, il décida de les fourrer dans ses poches.) Je ne laisserai personne les approcher… (Il recula vers la porte et ajouta, juste avant de sortir :) Ma dame, je ne crois pas un mot de ce que ces types, en bas, racontent sur vous. Et sachez que je le leur ai dit !

— Merci, fit Kahlan sans pouvoir s’empêcher de sourire. Mais je ne veux pas que tu prennes des risques à cause de moi. Tiens-toi à l’écart de ces hommes, je t’en prie. Et ne leur raconte pas que tu m’as parlé, ça les inciterait à s’enhardir.

Randy hocha la tête et s’en fut sur un dernier sourire. William le regarda partir avec de grands yeux indulgents.

— Rester ici et épouser mon fils ne vous tente pas, je suppose ? dit-il en se tournant vers Kahlan. Avoir une femme lui ferait sacrément du bien !

Un éclair de panique et de chagrin passant dans ses yeux, Kahlan s’assit sur le lit et baissa la tête.

— Je plaisantais, s’excusa William. (Il regarda Richard.) Je vais vous monter un dîner. Des pommes de terre et de la viande…

— De la viande ? répéta Richard, méfiant.

— Ne t’inquiète pas, je ne prendrais pas le risque de servir de la barbaque à ces hommes. Ils seraient capables de me pendre haut et court !

L’aubergiste s’éclipsa. Il revint quelques minutes plus tard et posa deux assiettes fumantes sur la table.

— Merci de votre aide, dit Richard.

— De rien, mon garçon. Tout sera noté dans mon livre de comptes. Demain matin, je te l’apporterai pour que tu le signes. À Hartland, quelqu’un reconnaîtra-t-il ton paraphe ?

— Sans aucun doute ! Je m’appelle Richard Cypher. Mon frère est le Premier Conseiller.

William blêmit.

— Je suis navré ! Pas que ton… votre… frère soit le Premier Conseiller, bien sûr. Mais si j’avais su, je vous aurais mieux accueillis… Voulez-vous dormir chez moi ? La maison n’est pas terrible, mais ce sera toujours mieux qu’ici. Je vais y transporter vos affaires…

— William, ça ira très bien comme ça. (Richard approcha de l’aubergiste, qui n’en menait pas large, et lui posa une main sur l’épaule.) C’est mon frère le Premier Conseiller, pas moi… La chambre est très bien. Tout me convient.

— C’est vrai ? Sans blague ? Vous n’allez pas m’envoyer l’armée, hein ?

— Votre aide nous a été précieuse, William. Et je n’ai rien à voir avec l’armée.

— Ça m’étonnerait, pour quelqu’un qui voyage avec le chef des gardes-frontière.

— C’est un ami à moi. Depuis des années… Le vieil homme aussi. Des amis, et rien de plus !

— Alors, si j’ajoutais deux chambres de plus sur mon livre de comptes ? Après tout, personne ne peut savoir que vous avez tous séjourné dans la même.

Richard tapota le dos de l’aubergiste et ne cessa pas de sourire.

— Ce serait malhonnête. Je ne signerais pas une chose pareille.

William soupira puis sourit.

— Vous êtes bien un ami de Chase ! À présent, je n’ai plus de doutes. Depuis que je le connais, je n’ai jamais réussi à le convaincre de trafiquer un peu les comptes !

Richard glissa quelques pièces d’argent dans la main de l’aubergiste.

— Mais ça, vous l’avez bien gagné… J’apprécie ce que vous faites pour nous. À ce propos, j’aimerais que vous coupiez votre bière avec de l’eau, ce soir. Les hommes saouls ont tendance à mourir trop facilement… (William acquiesça.) Vous avez des clients dangereux, mon ami…

L’aubergiste étudia Richard, jeta un coup d’œil à Kahlan, puis s’intéressa de nouveau au Sourcier.

— Cette nuit, surtout…, souffla-t-il.

— Si quelqu’un essaie de passer cette porte, je le tuerai sans sommation ! dit Richard.

— Je vais voir ce que je peux faire pour que ça n’arrive pas… Et tant pis si je dois cogner quelques têtes les unes contre les autres ! Mangez avant que ça refroidisse. Et Richard Cypher, protégez bien votre compagne. La tête qu’elle porte sur ses épaules est rudement bien remplie. (Il fit un clin d’œil à Kahlan.) Et sacrément jolie, aussi !

— William, encore une chose…, dit Richard. La frontière faiblit. Elle disparaîtra dans quelques semaines. Soyez très prudent.

La main sur la poignée de la porte, l’aubergiste prit une grande inspiration qui fit saillir les muscles de sa poitrine.

— Je crois que le Conseil a choisi pour chef le mauvais frère. Mais ces gens-là ne cherchent pas le pouvoir pour agir intelligemment. Je viendrai vous réveiller demain matin, dès l’aube, quand il n’y aura plus de danger.

William parti, Richard et Kahlan s’assirent sur le petit banc et mangèrent en silence. Leur chambre était au fond du bâtiment, loin de la salle commune, et on n’y entendait presque pas de bruit, à part un murmure lointain. La nourriture se révéla meilleure que prévu. Ou Richard était-il affamé au point de ne plus faire la différence ?

Le lit l’attirait irrésistiblement et Kahlan s’en aperçut.

— Tu as dormi moins de deux heures hier, dit-elle. Je prendrai le premier tour de garde. Si les brutes d’en bas décident de monter, ce sera au milieu de la nuit, car il leur faudra bien ça pour se donner du cœur au ventre. Si ces types viennent, il vaudra mieux que tu sois reposé.

— Tu crois plus facile de tuer des gens après avoir dormi ?

Richard fut immédiatement navré de sa remarque agressive. Penaud, il s’avisa qu’il brandissait sa fourchette comme si c’était une épée.

— Je ne voulais pas dire ça… Si tu es fatigué, tu risques de te défendre mal et d’être blessé. J’ai peur pour toi…

Du bout de sa fourchette, Kahlan poussa une pomme de terre au milieu de son assiette.

— Richard, continua-t-elle dans un murmure, je suis désolée que tu sois impliqué dans tout ça. Je voudrais tellement que tu ne sois pas obligé de tuer… Comme ces hommes, en bas… J’ai agi pour te protéger, tout à l’heure, mais aussi pour que tu ne sois pas contraint de verser le sang.

Le Sourcier fut bouleversé de voir son amie si triste.

— Je n’aurais manqué ce voyage pour rien au monde, dit-il en lui flanquant un petit coup d’épaule amical. Une sacrée bonne occasion d’être avec mes amis !

Kahlan sourit et posa un instant la tête contre son épaule avant de manger sa pomme de terre.

— Richard, pourquoi m’as-tu chargée de demander à Randy de s’occuper des chevaux ?

— L’efficacité ! Tu dis que seul le résultat compte. Ce pauvre garçon se meurt d’amour pour toi, ça crève les yeux. Comme c’est toi qui le lui as demandé, il veillera bien mieux sur nos montures. (Kahlan le regarda, incrédule.) Tu fais cet effet aux hommes, crois-moi sur parole !

Le sourire de Kahlan perdit de son éclat et une étrange mélancolie passa dans son regard. Conscient d’approcher ses secrets de trop près, Richard n’insista pas.

Quand ils eurent fini de manger, Kahlan se leva, approcha de la cuvette, y trempa une serviette et alla s’agenouiller près de Zedd. Après lui avoir tendrement lavé le visage, elle leva les yeux sur Richard.

— Son état est stationnaire… Laisse-moi monter la garde et repose-toi !

Le Sourcier capitula. Il s’allongea sur le lit et s’endormit comme une masse.

Au milieu de la nuit, Kahlan le réveilla pour qu’il prenne le relais. Alors qu’elle s’assoupissait, il s’aspergea le front d’eau froide pour s’éclaircir les idées. Puis il s’assit sur le banc, tous les sens en alerte.

Pour chasser un mauvais goût, dans sa bouche, il mastiqua un petit morceau de fruit sec.

Une heure avant le lever du soleil, on frappa à la porte.

— Richard, appela une voix étouffée. C’est William. Ouvrez-moi. Nous avons un problème !

Chapitre 16

Pendant que Richard déverrouillait la porte, Kahlan se leva d’un bond en frottant ses yeux encore lourds de sommeil. Puis elle dégaina son couteau.

Le souffle court, William entra et referma aussitôt. De la sueur ruisselait sur son front.

— Que se passe-t-il ? demanda Richard.

— Tout était tranquille…, haleta l’aubergiste. Mais il y a quelques minutes, ces deux gars sont arrivés… On aurait dit qu’ils jaillissaient de nulle part ! Des grands types blonds avec des cous de taureau. De splendides gaillards armés jusqu’aux dents ! Le genre d’hommes dont on évite le regard !

Richard se tourna vers Kahlan. Comme lui, elle n’avait aucun doute sur l’identité des deux types. À l’évidence, les ennuis que Zedd avait envoyés au deuxième quatuor n’avaient pas suffi.

— Deux hommes ? répéta Richard. Vous êtes sûr qu’il n’y en avait pas plus ?

— Je n’en ai vu que deux, et ça m’a largement suffi. L’un d’eux était dans un sale état. Un bras en écharpe et l’autre couvert de marques de griffes. Mais ça ne semblait pas le déranger outre mesure. Bon, ils sont arrivés, et ils ont posé des questions sur une femme qui ressemble beaucoup à votre compagne, maître Richard. Sauf qu’elle ne porte pas la robe blanche qu’ils m’ont décrite. Ils se sont engagés dans l’escalier, mais une querelle a éclaté dans la salle au sujet de qui allait faire quoi avec votre jeune dame. Notre ami le rouquin a proprement égorgé le type au bras en écharpe. Alors, l’autre a étripé en un clin d’œil un tas de mes chers clients. Je n’ai jamais vu un truc pareil ! Ensuite, il s’est volatilisé, juste comme ça ! En bas, il y a du sang partout.

» Les clients survivants se disputent pour savoir qui sera le premier à… (Il regarda Kahlan et n’acheva pas sa phrase.) Randy va amener vos chevaux derrière l’auberge. Vous devez partir sur-le-champ ! Allez chez Adie. Le soleil se lèvera dans une heure, donc vous ne risquez rien des chiens. Mais il faut vous dépêcher !

Richard se chargea des jambes de Chase et William le prit par les épaules. Ils passèrent par l’escalier de service et débouchèrent dans une ruelle obscure. Sous la pluie, la lumière des lampes, filtrant des fenêtres, conférait une aura jaunâtre aux silhouettes noires des chevaux. Randy les attendait, l’air inquiet. Ils déposèrent Chase sur une civière et remontèrent aussi vite que possible. William souleva Zedd du sol pendant que Richard et Kahlan enfilaient leurs manteaux et récupéraient leur paquetage. William en tête, ils dévalèrent les marches.

La porte franchie, ils faillirent trébucher sur Randy, assommé pour le compte. Richard leva les yeux juste à temps pour voir le rouquin lui bondir dessus. Il recula, la lame d’un couteau frôlant son visage, et l’agresseur, emporté par son élan, s’étala tête la première dans la boue. Il se releva à une vitesse étonnante, puis se pétrifia, la pointe de l’Épée de Vérité à un pouce de la gorge.

Le duel s’engagea. Après quelques passes d’armes, Richard fit tourner la poignée de son épée dans sa main et, du plat de la lame, frappa son adversaire à la tempe. Le rouquin retomba dans la boue et y resta.

Pendant que William installait Zedd sur la civière libre, Kahlan retourna Randy sur le dos. Un œil au beurre noir, le garçon grogna quand il sentit les gouttes de pluie s’écraser sur son visage. Puis il reconnut la jeune femme – de son bon œil – et lui sourit. Soulagée qu’il ne soit pas gravement blessé, elle le serra dans ses bras et l’aida à se relever.

— Il m’a pris par surprise, dit Randy. Désolé…

— Tu es un garçon très courageux, fit Kahlan, inutile de t’excuser. Et merci de nous avoir aidés. Vous aussi, William.

L’aubergiste accueillit le compliment d’un sourire.

Ils étendirent des couvertures sur Chase et Zedd, puis ajoutèrent la toile goudronnée. Les vivres pour Adie, annonça William, étaient déjà sur le cheval de Chase. Richard et Kahlan montèrent en selle.

— Paiement à la livraison, comme promis ! dit la jeune femme en lançant une pièce d’argent à Randy.

Il l’attrapa au vol et sourit.

Richard se pencha, tapa dans la main du garçon, le remercia, et se tourna vers son père, l’air pas commode du tout.

— William, je veux que vous notiez tout dans votre livre de comptes. Y compris les dégâts, le temps que vous nous avez consacré et même les pierres tombales de vos clients ! Ajoutez une somme rondelette pour nous avoir sauvé la vie ! Si le Conseil joue les grigous, rappelez-lui que le frère du Premier Conseiller vous doit une fière chandelle. Si ça ne suffit pas, dites que Richard Cypher en personne aura la tête du mauvais payeur et qu’il la plantera sur une pique au milieu de la pelouse de son frère !

William éclata d’un rire tonitruant qui couvrit le bruit de la pluie. Richard tira sur les rênes de son cheval, impatient, et désigna le rouquin évanoui dans la boue.

— Je n’ai pas tué ce salopard parce qu’il a involontairement sauvé Kahlan en égorgeant une canaille encore pire que lui. Mais il reste coupable de meurtre et de tentative de viol. À votre place, je le pendrais avant qu’il se réveille.

— À vos ordres ! lança William.

— N’oubliez pas ce que j’ai dit à propos de la frontière. Il y aura du danger. Soyez prudent.

William soutint le regard de Richard.

— Nous n’oublierons pas, dit-il en posant une main sur l’épaule de son fils. (Un sourire flotta sur ses lèvres.) Longue vie au Sourcier !

Richard sursauta, surpris, puis sourit à son tour, sa fureur un peu apaisée.

— Hier soir, dit-il, j’ai pensé que vous n’étiez pas du genre sournois. Je vois que je me trompais !

Le Sourcier et sa compagne relevèrent leurs capuches et partirent aussi vite que le leur permettaient les civières.

La pluie noya rapidement les lumières de Havre du Sud, laissant les voyageurs se frayer un chemin dans les ténèbres. Entraînés par Chase, les chevaux n’avaient aucun problème à s’adapter à ces conditions difficiles. L’aube mit une éternité à se lever, la lumière du soleil ne dissipant pas tout à fait l’obscurité. Une matinée entre chien et loup, très adaptée à l’humeur morose de Richard. Par bonheur, la pluie avait un peu douché sa rage.

Les deux jeunes gens savaient que le dernier survivant du quatuor rôdait dans le coin. Tôt ou tard, il repasserait à l’attaque. Ignorer quand les minait !

Richard pensait aussi sans cesse au diagnostic de William sur Chase et Zedd. « Ils ne résisteront plus longtemps… » Si Adie ne pouvait rien pour eux, que devrait-il faire ? Sans soins, ses deux amis étaient condamnés. Mais comment imaginer un monde sans Zedd ? Privé de ses « trucs », de son aide et de son réconfort, l’univers n’aurait plus aucun intérêt. À cette seule idée, Richard sentait une boule se former dans sa gorge. Mais Zedd lui aurait dit de ne pas s’inquiéter de ce qui risquait de se passer. Seul comptait ce qui était déjà arrivé !

Hélas, ça ne valait guère mieux. Le père de Richard était mort et Darken Rahl aurait bientôt les trois boîtes en sa possession. Les deux meilleurs amis du Sourcier agonisaient, et il voyageait en compagnie d’une femme qui faisait battre son cœur mais qu’il n’avait pas le droit d’aimer. De plus, elle ne semblait toujours pas disposée à lui révéler ses secrets.

Kahlan livrait un incessant combat intérieur à ce sujet. Chaque fois qu’il se sentait plus proche d’elle, il lisait du chagrin et de la peur dans ses yeux. Bientôt, ils arriveraient dans les Contrées du Milieu, où les gens savaient tout sur elle. Mais il voulait apprendre la vérité de sa bouche, pas de celle d’un étranger. Si elle ne se décidait pas à parler, il devrait la harceler de questions. Que ce soit ou non dans sa nature, il n’aurait pas le choix.

Perdu dans ses pensées, Richard ne s’aperçut pas qu’ils chevauchaient depuis près de quatre heures.

La forêt était gorgée de pluie et les arbres, dans le brouillard, ressemblaient à des silhouettes noires menaçantes. Sur leurs troncs, la mousse prospérait sans vergogne. Elle envahissait l’écorce des végétaux et formait à leurs pieds de grands cercles verts et spongieux. Sur les rochers, le lichen était d’un jaune brillant. Ailleurs, il tirait sur le marron…

Par endroits, de l’eau transformait pour un temps la piste en ruisseau où la civière de Zedd s’enfonçait un peu. Les grosses pierres et les racines, sur les passages les plus accidentés, provoquaient des cahots qui envoyaient valser de gauche à droite la tête du vieil homme.

Richard sentit soudain la délicieuse odeur du bois en train de brûler. Du bouleau, sans aucun doute…

Autour d’eux, le paysage avait insensiblement changé. Il paraissait identique. Pourtant, il était subtilement différent. Désormais, la pluie semblait tomber sur la forêt avec une sorte de… révérence. Dans ces lieux à l’atmosphère étrangement sacrée, Richard se sentait comme un intrus qui ose troubler une antique quiétude. Il aurait voulu s’en ouvrir à Kahlan, mais parler lui paraissait un sacrilège. À présent, il comprenait pourquoi les brutes de l’auberge ne s’aventuraient pas ici. Leur grossièreté d’âme et d’esprit aurait été une sorte de blasphème.

Ils arrivèrent devant une maison si bien intégrée dans le paysage qu’on la distinguait à peine. Une colonne de fumée – le bois de bouleau ! – sortait de sa cheminée pour se mêler au brouillard environnant. De la même couleur que les arbres, les rondins battus par les intempéries qui la composaient ne gâchaient en rien le paysage. C’était à peine s’ils semblaient peser sur le sol ! Entourée d’arbres qui la protégeaient, la maison paraissait avoir poussé dans la forêt plus qu’y avoir été bâtie. Cela valait aussi pour le toit, simplement couvert de fougères. Quant au porche, abrité par la pente de la toiture, il permettait tout juste à deux ou trois personnes de s’y tenir en même temps. Richard aperçut deux fenêtres carrées – une sur la façade et l’autre sur le côté droit de la maison – et aucune n’avait de rideau.

Devant la vieille maison, des fougères s’inclinaient au rythme des gouttes de pluie qui tombaient des arbres. Avec l’humidité et le brouillard, leur couleur vert pâle caractéristique brillait d’une étonnante manière. Un petit chemin serpentait dans cette végétation.

Une vieille femme était campée devant la maison. Plus grande que Kahlan, elle n’atteignait cependant pas la taille de Richard. Sa robe ocre à la coupe toute simple était imprimée de motifs rouge et jaune et portait au col de discrets ornements. Ses cheveux poivre et sel, fins et droits, la raie au milieu, étaient coupés au carré au niveau de ses mâchoires puissantes. Sur son visage buriné, l’âge n’était pas parvenu à effacer son incontestable beauté. Elle s’appuyait sur une béquille, car il lui manquait un pied.

Parvenu devant elle, Richard tira sur les rênes de son cheval.

Il s’aperçut que les yeux de la femme étaient uniformément blancs.

— Je suis Adie. Qui êtes-vous ?

La voix de gorge de la vieille femme, dure et râpeuse, fit courir un frisson le long de l’échine de Richard.

— Quatre amis, répondit-il avec un respect marqué – en forçant le ton pour couvrir le crépitement de la pluie.

Adie plissa le front puis retira la béquille de sous son bras et posa les deux mains dessus, s’y appuyant de tout son poids. Ses lèvres fines dessinèrent l’ombre d’un sourire.

— Un ami, croassa-t-elle, et trois personnes très dangereuses. Adie décidera si ce sont aussi des amis…

Elle hocha la tête, comme si elle acquiesçait à ses propres paroles.

Richard et Kahlan se regardèrent du coin de l’œil. Le jeune homme se sentit soudain mal à l’aise d’être perché sur son cheval, comme si regarder Adie de haut suggérait qu’il ne la respectait pas. Il mit pied à terre et Kahlan fit de même. Tenant toujours les rênes de sa monture, il vint se placer devant le poitrail de la bête, Kahlan à ses côtés.

— Je m’appelle Richard Cypher. Et voilà mon amie, Kahlan Amnell.

La vieille femme le dévisagea longuement de ses yeux blancs. Pouvait-elle voir ? Peut-être, mais le Sourcier aurait été bien en peine de dire comment c’était possible.

Adie se tourna vers Kahlan et croassa quelques mots dans un langage inconnu de Richard. La jeune femme soutint le regard de son interlocutrice et inclina imperceptiblement la tête.

Adie venait de la saluer ! Et avec une grande révérence, qui plus est. N’ayant pas reconnu les mots Kahlan ou Amnell, Richard comprit, non sans un frisson, qu’Adie s’était adressée à son amie en utilisant un titre honorifique.

Il connaissait Kahlan depuis assez longtemps pour déterminer, à sa posture – le dos bien droit et la tête levée – qu’elle était sur ses gardes. Et pas qu’un peu ! À sa place, un chat aurait eu le dos rond et tous les poils hérissés ! Les deux femmes se toisèrent un long moment, ayant pour un temps oublié les barrières de l’âge. Elles s’évaluaient selon des critères qui échappaient à Richard. Mais une chose était claire à ses yeux : Adie pouvait leur nuire et l’épée ne lui serait d’aucun secours contre elle.

La dame des ossements se tourna enfin vers lui.

— Dis à voix haute ce que tu me veux, Richard Cypher.

— Nous avons besoin de votre aide.

— C’est la vérité, fit Adie en hochant la tête.

— Nos deux amis sont blessés. Le plus jeune, Dell Brandstone, m’a raconté qu’il était votre ami.

— C’est la vérité, répéta Adie.

— Un autre homme, à Havre du Sud, nous a dit que vous pourriez nous aider. En remerciement, nous vous avons apporté des vivres. Il nous semblait normal de vous offrir quelque chose…

— Un mensonge ! cria Adie en martelant le sol avec sa béquille.

Richard et Kahlan reculèrent un peu.

— C’est la vérité, fit le Sourcier, désorienté. Les vivres sont là. (Il désigna le cheval de Chase.) Nous jugions normal de…

— Un mensonge ! coupa Adie.

Richard croisa les bras, à bout de patience. Pendant que ses amis agonisaient, il jouait à de stupides charades avec une vieille folle !

— Qu’est-ce qui est un mensonge ?

— Le « nous ». (Elle tapa de nouveau avec sa béquille.) C’est toi qui as eu l’idée de m’offrir des vivres. Toi, et encore toi, qui jugeais ça normal. Pas toi et Kahlan. « Nous » est un mensonge. « Je » est la vérité.

Richard décroisa les bras et les laissa tomber le long de ses flancs.

— Quelle importance ? « Je », « nous », c’est du pareil au même.

— L’un est un mensonge, et l’autre la vérité. Peut-il exister une plus grande différence ?

Richard croisa de nouveau les bras.

— Quand Chase vous raconte ses aventures, il doit passer un fichu mauvais quart d’heure !

— C’est la vérité, admit Adie avec un sourire. (Elle se pencha en avant et agita la main.) Fais entrer tes amis.

Elle se retourna, glissa la béquille sous son bras et se dirigea vers la maison. Richard et Kahlan commencèrent par Chase. Ils enlevèrent les couvertures, puis elle le prit par les pieds et lui se chargea de la moitié la plus lourde.

Dès qu’ils eurent passé la porte, Richard comprit d’où venait le surnom d’Adie.

Les murs sombres étaient couverts d’ossements ! L’un d’eux était entièrement occupé par des étagères chargées de crânes d’animaux que Richard ne reconnut pas. Mais la plupart étaient effrayants, avec de longues défenses incurvées. Au moins, pensa-t-il, il n’y avait pas de têtes humaines.

Certains os formaient des colliers. D’autres étaient recyclés en objets utilitaires décorés de plumes ou de perles et entourés de grands ronds à la craie dessinés sur les murs. Dans les coins de la pièce, de petites montagnes d’os s’entassaient négligemment. Ceux qui avaient droit aux murs étaient soigneusement exposés, avec assez d’espace entre eux pour mettre chacun en valeur. Sur le manteau de la cheminée trônait une côte aussi grosse que son bras. Longue d’environ six pieds, elle était couverte d’inscriptions que le jeune homme n’identifia pas. Avec autant d’os alentour, il eut vite le sentiment d’être dans le ventre d’une énorme bête morte…

Tandis que Richard regardait autour de lui, ils posèrent délicatement Chase sur le sol.

Les deux jeunes gens étaient trempés comme des soupes. Quand Adie se campa au-dessus de Chase, elle se révéla aussi sèche que les os de sa collection. Après être restée sous la pluie, cette fichue bonne femme n’avait pas un poil de mouillé ! Richard se demanda s’il avait eu raison de venir ici. Si Chase ne lui avait pas assuré qu’Adie était son amie, il aurait volontiers levé le camp.

— Je vais chercher Zedd, dit-il à Kahlan.

Mais c’était davantage une question qu’une affirmation.

— Je porterai nos affaires et les cadeaux, répondit la jeune femme avec un regard soupçonneux pour Adie.

Quelques minutes plus tard, Richard étendit son vieil ami à côté de Chase. Puis Kahlan et lui disposèrent les cadeaux sur la table. Ensuite, ils se tinrent immobiles près des deux blessés, sans pouvoir s’empêcher de regarder les ossements, derrière Adie.

— Qui est celui-là ? demanda-t-elle en désignant Zedd.

— Zeddicus Zu’l Zorander, mon ami, répondit Richard.

— Un sorcier ! cria Adie.

— Mon ami ! répéta Richard, furieux.

Adie riva ses yeux blancs dans ceux du Sourcier. Sans soins, Zedd allait mourir, et Richard n’entendait pas qu’une horreur pareille se produise.

Adie se pencha en avant et posa sa main ridée sur le ventre du jeune homme. Bien que surpris, il ne broncha pas quand elle décrivit de petits cercles avec sa paume, comme si elle cherchait quelque chose. Puis elle retira sa main et la plaça sur celle qui tenait la béquille.

— La juste colère d’un Sourcier, dit-elle avec un petit sourire. (Elle tourna la tête vers Kahlan.) Tu n’as rien à craindre de lui, mon enfant. C’est la colère de la vérité. Celle des dents ! Les gens de bien n’ont aucune raison de la redouter.

Prenant appui sur sa béquille, elle approcha de Kahlan et répéta la procédure sur elle. Quand ce fut terminé, elle regarda Richard.

— Elle a la flamme ! Et la colère brûle aussi en elle. Mais c’est celle de la langue. Il faut t’en méfier. Tout le monde doit prendre garde. Si elle l’extériorise, ce sera très dangereux.

— Je déteste les énigmes, dit Richard avec un regard noir pour la vieille femme. Elles laissent trop de place aux mauvaises interprétations. Si vous voulez me dire quelque chose, n’y allez pas par quatre chemins.

— Une question, alors ? fit Adie, malicieuse. Qu’est-ce qui est le plus fort, les dents ou la langue ?

— La réponse évidente, c’est les dents. Donc, je choisis la langue.

— Parfois, la tienne bouge alors qu’elle ne devrait pas, le réprimanda Adie. Assure-toi qu’elle reste tranquille !

Embarrassé, Richard ne dit rien.

— Tu saisis, maintenant ?

— Non.

— La colère des dents est celle du contact. La violence physique. Le combat. La magie de l’Épée est celle des dents. Elle déchire. Elle éventre. La colère de la langue n’a pas besoin de contact, mais sa force est exactement la même. Et elle tranche aussi rapidement !

— Je ne suis pas sûr de comprendre, avoua Richard.

Adie tendit une main vers lui, ses longs doigts se posant sur son épaule. Alors, des images explosèrent dans sa tête. Une vision, ou plutôt un souvenir de la nuit précédente.

Il revit le rouquin, à l’auberge. Lui-même était près de Kahlan et tous ces types attendaient une occasion d’attaquer. La main sur la garde de son épée, Richard était prêt à déchaîner assez de violence pour les arrêter, certain que seul le sang résoudrait la crise. Puis il revit Kahlan parler à la brute et calmer aussi les autres, les empêchant de passer à l’action par la seule force de ses paroles. Enfin, il la vit passer sa langue sur ses lèvres, s’exprimant encore, bien que muettement.

Elle avait vidé ces hommes de leur flamme. Désarmé une bande de débauchés sans même les toucher. Tout ce que l’épée était incapable de faire !

Alors, il commença à comprendre ce que voulait dire Adie.

Kahlan saisit le poignet de la vieille femme et écarta ses doigts de l’épaule du Sourcier. Ses yeux brillaient de colère, et Adie ne fut pas la dernière à le remarquer.

— J’ai juré de protéger le Sourcier, dit Kahlan. Et je ne sais pas ce que vous étiez en train de faire… Pardonnez-moi si ma réaction est excessive. Je ne voulais pas vous offenser, mais si je n’accomplis pas ma mission, je ne pourrai plus jamais me regarder en face. L’enjeu est si élevé !

Adie baissa les yeux sur la main qui serrait toujours son poignet.

— Je comprends, mon enfant. Pardonne-moi de t’avoir causé de l’inquiétude pour rien…

Kahlan ne lâcha pas tout de suite le poignet d’Adie, histoire de bien se faire comprendre.

Quand sa main fut libérée, la vieille femme la posa sur sa béquille et se tourna vers Richard.

— La langue et les dents travaillent ensemble. C’est pareil pour la magie. Tu contrôles la magie de l’épée – celle des dents. Mais ça te confère aussi la magie de la langue. Qui fonctionne parce que tu la soutiens avec ton épée ! (Elle tourna lentement la tête vers Kahlan.) Tu as les deux, mon enfant. Les dents et la langue. Tu les utilises ensemble, l’une soutenant l’autre.

— Et la magie d’un sorcier, c’est quoi, exactement ? demanda Richard.

Adie réfléchit un peu.

— Il y a beaucoup de formes de magie, en plus des dents et de la langue. Les sorciers les maîtrisent toutes, à part celle du royaume des morts. Et ils n’hésitent jamais à les utiliser. (Elle regarda Zedd.) C’est un gaillard très dangereux…

— Avec moi, il a toujours été gentil et compréhensif. Un homme de bien.

— Oui. Mais il est également très dangereux.

Richard préféra changer de sujet.

— Et Darken Rahl, le connaissez-vous ? Quelle forme de magie peut-il utiliser ?

— Oh, oui, je le connais ! croassa Adie. Il dispose de toutes les formes de magie accessibles à un sorcier, et de celles qui sont hors de sa portée. Darken Rahl peut recourir à la magie du royaume des morts !

Richard frissonna. Il aurait voulu demander à Adie quelle magie elle contrôlait, mais quelque chose lui souffla qu’il valait mieux s’en abstenir.

La dame des ossements se tourna de nouveau vers Kahlan.

— Sache-le, mon enfant, tu maîtrises le vrai pouvoir de la langue. Tu ne le connais pas, mais si tu le laissais se déchaîner, ce serait terrible.

— Je ne comprends rien à ce que vous dites, souffla Kahlan, tendue à craquer.

— C’est la vérité… (Adie posa une main sur l’épaule de Kahlan et l’attira vers elle.) Ta mère est morte avant que tu sois devenue une femme. Elle n’a pas pu t’enseigner cela.

— Et vous, que pouvez-vous m’apprendre ?

— Rien. Désolée, mais j’ignore comment ça fonctionne. Seule ta mère aurait pu te l’enseigner au moment où tu as atteint l’âge d’être une femme. Et ce savoir est perdu. Mais le pouvoir est toujours là. Prends garde ! Ton absence de formation ne l’empêchera pas de se manifester !

— Vous connaissiez ma mère ? demanda Kahlan d’une voix tremblante.

L’expression d’Adie s’adoucit.

— Je me souviens de votre nom de famille. Et de ses yeux verts, du genre qu’on n’oublie pas facilement. Tu as les mêmes. Lorsqu’elle te portait dans son ventre, je l’ai rencontrée.

— Elle avait une amulette, avec un petit os…, souffla Kahlan. Elle me l’a offerte quand j’étais enfant, et je l’ai gardée à mon cou jusqu’à… Dennee, celle que j’appelais ma sœur… À sa mort, j’ai enterré l’amulette avec elle. C’était son bijou préféré ! Et c’est vous, n’est-ce pas, qui l’aviez donné à ma mère ?

— Oui, mon enfant. Il devait protéger sa fille encore à naître, veiller sur son enfance, et l’aider à devenir forte, comme sa mère. Je vois que ce fut une réussite.

Kahlan enlaça Adie.

— Merci d’avoir aidé ma mère.

La vieille femme lâcha sa béquille d’une main et caressa le dos de Kahlan avec une réelle tendresse. Puis les deux femmes s’écartèrent l’une de l’autre.

Richard sauta sur l’ouverture qu’il attendait depuis un bon moment.

— Adie, dit-il, vous avez aidé Kahlan avant sa naissance. Continuez aujourd’hui ! Sa vie et celles d’une multitude d’innocents sont en jeu. Darken Rahl nous traque. Nous avons besoin de Chase et de Zedd. Je vous en prie, faites quelque chose pour eux. Et pour Kahlan.

Avec un petit sourire, Adie hocha la tête en écho à une pensée qu’elle ne jugea pas utile de formuler à voix haute.

— Zeddicus Zu’l Zorander a bien choisi son Sourcier. Heureusement pour toi, la patience ne compte pas parmi les qualités requises. Ne t’inquiète pas, mon garçon. Si je n’avais pas voulu les aider, je ne les aurais pas laissés entrer ici.

— Ça ne vous frappe peut-être pas, mais Zedd va très mal. Il respire à peine…

Les yeux blancs d’Adie le fixèrent avec une indulgence mêlée d’irritation.

— Dis-moi, mon garçon, connais-tu le secret de Kahlan, celui qu’elle fait tout pour te cacher ?

Richard ne répondit rien et tenta de rester impassible.

Adie se tourna vers Kahlan.

— Mon enfant, connais-tu le secret qu’il te cache ? (Kahlan ne desserra pas les lèvres. Adie regarda de nouveau Richard.) Le sorcier se doute-t-il que tu lui dissimules quelque chose ? Non, bien sûr ! Et toi, que sais-tu de ses secrets ? Rien ! Trois aveugles… Hum, on dirait que j’ai une meilleure vue que vous.

Richard se demanda ce que Zedd pouvait lui cacher.

— Et lesquels de ces secrets connaissez-vous, Adie ? demanda-t-il.

— Seulement le sien, répondit la vieille femme en désignant Kahlan.

Richard dissimula son soulagement. Il avait été au bord de la panique.

— Tout le monde a des secrets, ma dame, dit-il, et le droit de les garder quand c’est nécessaire.

— C’est la vérité, Richard Cypher !

— À présent, à propos de mes amis ?

— Sais-tu comment les soigner ?

— Non. Sinon, je l’aurais déjà fait !

— Ton impatience te sera pardonnée, car il est légitime de s’inquiéter pour ceux qu’on aime. Donc, je ne te blâmerai pas. Mais rassure-toi, dès le moment où tu les as amenés ici, ils ont reçu de l’aide.

— Vraiment ? fit Richard, pris au dépourvu.

— Vraiment… Ils ont été assommés par des créatures du royaume des morts et il leur faudra du temps pour revenir à eux. Des jours, sans doute. Ne me demande pas combien, car je l’ignore. Mais ils sont déshydratés. Le manque d’eau risque de les tuer. Il faut les ranimer assez pour qu’ils boivent. Sache que ce n’est pas parce qu’il va plus mal que le sorcier respire ainsi. Tous ses collègues ont recours à cette méthode pour économiser des forces dans les moments difficiles. Ils se plongent dans un sommeil plus profond. À présent, je vais réveiller tes amis pour leur donner de l’eau. Tu ne pourras pas leur parler et ils ne te reconnaîtront pas, mais ça n’aura rien d’inquiétant. Va chercher le seau, dans le coin, là-bas !

Richard obéit puis aida Adie à s’asseoir en tailleur près de Zedd et de Chase. Sur un signe de la vieille femme, Kahlan prit place à côté d’elle. Richard fut ensuite chargé d’aller chercher un artefact sur une étagère.

Le « manche » de l’objet ressemblait fort à un fémur humain. D’une patine marron foncé, l’étrange instrument paraissait très ancien. Tout au long de l’os couraient des symboles inconnus de Richard. Au bout, de chaque côté de la partie ronde, étaient fixées deux calottes crâniennes très proprement découpées et couvertes de peau séchée. Au centre de chaque enveloppe de peau, un nœud évoquait vaguement un ombilic. À l’endroit où les bourses touchaient le bord de l’os pendaient des touffes de cheveux noirs épais tenues par des lacets semblables à ceux qui fermaient le col de la robe d’Adie. Les calottes crâniennes pouvaient être humaines. À l’intérieur, quelque chose émettait une sorte de cliquetis.

— Qu’est-ce qui produit ce bruit ? demanda Richard en tendant respectueusement l’artefact à la dame des ossements.

— Des yeux séchés, répondit Adie sans se tourner vers lui.

En incantant dans la langue qu’elle avait utilisée pour parler à Kahlan, Adie secoua doucement son gri-gri au-dessus des têtes de Zedd et de Chase. Kahlan baissa les yeux et se recueillit. Richard recula pour observer la scène.

Après une quinzaine de minutes, Adie lui fit signe d’approcher. Au même instant, Zedd s’assit en sursaut et ouvrit les yeux. Richard comprit que la dame des ossements voulait qu’il lui donne à boire. Quand il plaça la louche devant les lèvres de son ami, elle continua à psalmodier.

Richard fut ébahi de voir le vieil homme revenir à lui, même s’il ne pouvait pas parler et ignorait sûrement où il était.

Zedd but un demi-seau. Puis il se rallongea et ferma les yeux. Alors, Chase s’assit à son tour et engloutit l’autre moitié de l’eau.

Adie tendit l’artefact à Richard et lui demanda de le remettre à sa place. Puis elle lui ordonna d’aller chercher la pile d’os, dans le coin, et de la disposer moitié-moitié sur les corps de ses amis. Elle lui montra où placer chaque os selon une géométrie qu’elle seule comprenait. Quand il eut fini, Richard s’aperçut qu’elle lui avait fait dessiner sur la poitrine des deux hommes une sorte de roue de chariot dont le moyeu était centré sur leur cœur.

Adie le félicita d’avoir si bien travaillé. Comme elle avait sans cesse guidé sa main, il n’en éprouva guère de fierté.

— Tu sais cuisiner ? lui demanda-t-elle ensuite.

Richard se souvint de ce que Kahlan lui avait dit : sa soupe aux épices ressemblait beaucoup à la sienne, une preuve que leurs pays n’étaient pas si différents. Originaire des Contrées du Milieu, Adie apprécierait un plat qui lui rappellerait sa patrie.

— Faire une soupe aux épices pour vous serait un honneur… répondit le Sourcier.

— Formidable ! s’exclama la vieille femme, extatique. Je n’en ai plus mangé de convenable depuis des années !

Richard alla s’asseoir à la table et entreprit de couper les légumes et de mélanger les épices. Une heure durant, tout en travaillant, il écouta les deux femmes se parler dans leur curieux langage. Des vieilles amies qui échangeaient des nouvelles de la maison, pensa-t-il, attendri et ravi.

Son humeur revenait au beau fixe. Quelqu’un de compétent s’était enfin occupé de Zedd et de Chase. Quel soulagement !

Quand il eut mis la soupe à cuire, soucieux de ne pas déranger les deux femmes – qui paraissaient s’amuser beaucoup – il proposa à Adie d’aller couper un peu de bois. L’idée parut excellente à la dame des ossements…

Richard sortit, enleva le croc de son cou, le glissa dans sa poche et retira sa chemise pour ne pas la tremper de sueur. Puis il fit le tour de la maison – en emportant son épée – et passa derrière, où étaient stockées les réserves de bois. Délaissant les branches de bouleau, facile à débiter, même pour une vieille femme, il sélectionna des rameaux d’érable – un excellent combustible, mais très dur sous la scie – et commença à les couper.

Autour de lui, la forêt était obscure mais ne semblait pas menaçante. Elle accueillait ses visiteurs, les enveloppant d’une tendresse protectrice. Pourtant, le dernier membre du quatuor ne devait pas être loin, lancé sur la piste de Kahlan.

Richard pensa à Michael et espéra qu’il allait bien. Son frère aîné ne savait rien de ce qu’il faisait et il s’inquiétait sans doute de son absence. Il aurait voulu passer le voir après leur visite chez Zedd, mais les événements en avaient décidé autrement. Rahl avait failli les capturer ! Mais n’avoir pas pu prévenir Michael le torturait. Quand la frontière disparaîtrait, même le Premier Conseiller ne serait pas à l’abri du danger.

Fatigué de scier, Richard prit une hache et débita les bûches. Utiliser ses muscles, sentir la sueur ruisseler dans son dos… Faire quelque chose qui lui vidait l’esprit le ravissait ! Et la pluie froide, sur sa peau brûlante, lui facilitait encore le travail. Pour s’amuser, il imagina la tête de Darken Rahl à la place d’une bûche et abattit sa hache avec une énergie renouvelée. Histoire de varier les plaisirs, il décida que la suivante était un garn. Et quand il tombait sur du bois particulièrement résistant, il évoquait la tête très antipathique du rouquin de l’auberge !

Kahlan sortit de la maison et lui demanda s’il voulait venir dîner. Surpris que le temps ait passé si vite, Richard alla tirer un seau d’eau au puits et se le vida dessus pour éliminer sa sueur. Puis il se sécha, remit sa chemise, passa le croc autour de son cou et rentra.

Kahlan et Adie étaient déjà assises à la table. En l’absence d’une troisième chaise, il alla chercher une grosse souche et prit place dessus.

Kahlan posa un bol de soupe devant lui et lui tendit une cuiller.

— Richard, dit Adie, tu viens de me faire un merveilleux cadeau.

— Lequel ? demanda le Sourcier en attaquant joyeusement sa soupe.

— Sans t’en offusquer, tu m’as laissé le temps de parler avec Kahlan dans notre langue maternelle. Sais-tu quelle joie ce fut pour moi, après tant d’années ? Tu es un homme très sensible. Un authentique Sourcier !

— Vous m’avez également fait un merveilleux cadeau, ma dame. La vie de mes amis ! Merci beaucoup…

— À propos, ta soupe est une merveille ! ajouta la dame des ossements.

— Oui, renchérit Kahlan avec un clin d’œil pour Richard. Aussi bonne que la mienne !

— Kahlan m’a tout raconté au sujet de Darken Rahl, dit Adie, et de la prochaine disparition de la frontière. Avec ces informations, beaucoup de choses me semblent moins obscures. Elle m’a aussi précisé que tu étais au courant, pour le Passage du Roi, et que tu voulais aller dans les Contrées du Milieu. À présent, tu as une décision à prendre.

La vieille femme avala une cuillerée de soupe.

— Que voulez-vous dire ? demanda Richard.

— Tes amis doivent être régulièrement ranimés pour boire, et il faut leur faire manger un gruau. Ils dormiront pendant cinq jours au moins, et une dizaine au plus. C’est au Sourcier de décider s’il les attend ou s’il part sans eux. Kahlan et moi ne pouvons pas t’aider. Le choix te revient !

— Vous occuper d’eux seule sera un sacré travail !

— C’est la vérité… Mais chercher les boîtes et tenter d’arrêter Darken Rahl est une mission autrement plus difficile !

Adie mangea un peu de soupe sans quitter Richard des yeux.

Le Sourcier remua longuement son bol, l’air absent. Il interrogea Kahlan du regard, mais elle ne trahit rien de ses pensées. Comprenant qu’elle ne voulait pas peser sur sa décision, il baissa de nouveau les yeux sur sa cuiller.

— Chaque jour, dit enfin Richard, Darken Rahl s’approche un peu plus de la dernière boîte. Zedd affirmait avoir un plan. Mais qui nous dit que c’était un bon plan ? Et quand il se réveillera, il sera peut-être trop tard pour le mettre en œuvre. Nous risquons d’avoir perdu avant même d’engager le combat. Kahlan, on ne peut pas attendre ! Ce serait trop dangereux. Il faut partir sans Zedd ! (Kahlan sourit, signifiant qu’elle était arrivée à la même conclusion.) De toute façon, j’aurais interdit à Chase de venir. Pour lui, j’ai une mission plus importante.

Adie tendit une main tavelée en travers de la table et la posa sur celle de Richard.

— Un choix difficile… Mais c’est le destin du Sourcier. Ce qui vous attend sera pire que vos plus terribles angoisses.

— Au moins, je n’ai pas perdu mon guide ! dit Richard avec un sourire un peu forcé.

Ils se turent un moment, plongés dans leurs pensées.

— Ce soir, il faudra dormir à poings fermés, mes enfants, dit enfin Adie. Une bonne nuit de repos ne sera pas du luxe ! Après le dîner, je vous révélerai tout ce que vous devez savoir pour traverser le passage. Et je vous raconterai comment j’ai perdu mon pied…

Chapitre 20

La lumière verte brillait autour d’eux tandis qu’ils avançaient péniblement au milieu de l’éboulis, souvent contraints de passer dessus – ou dessous – les troncs d’arbres et d’écarter leurs branches mortes à grand renfort de coups de pied. Les murs iridescents de la frontière se dressaient sur leur droite et sur leur gauche. Partout ailleurs, la nuit était d’encre. La lumière phosphorescente leur donnait l’impression d’être au fin fond d’une caverne.

Richard et Kahlan étaient arrivés en même temps à des conclusions similaires. Puisqu’ils ne pouvaient ni reculer ni rester sur place à cause des ombres et des pièges-à-loup, avancer dans le Chas de l’Aiguille était la seule solution.

Sans la glisser dans la bourse, histoire de la garder plus disponible en cas d’urgence, Richard avait remis dans sa poche la pierre de nuit. Sa lumière ne pouvait pas leur servir à repérer la piste, puisqu’il n’y en avait plus. En revanche, elle risquait de les empêcher de voir où la lumière verte cédait la place au mur à la fois sombre et transparent.

— Les limites de la frontière nous serviront de points de repère, avait dit Richard à Kahlan. Avance lentement. Si un mur devient noir, déporte-toi un peu de l’autre côté. À condition de rester entre les limites de la frontière, on réussira à passer…

La jeune femme n’avait pas hésité, certaine que les pièges-à-loup ou les ombres les tueraient s’ils tergiversaient. Prenant la main de Richard, elle avait avancé avec lui, épaule contre épaule, entre les murs verts de la frontière.

Le cœur de Richard battait la chamade. Ce qu’ils tentaient était de la folie ! Pourtant, ils gardaient un petit avantage, car le jeune homme savait à quoi s’attendre grâce à Chase… et à la créature qui avait voulu entraîner Kahlan dans le royaume des morts. S’ils s’enfonçaient dans un mur sombre, c’était fini. En ne dépassant pas la lueur verte, il leur restait une chance.

Kahlan s’arrêta et le poussa vers la droite. Il comprit qu’elle s’était aventurée trop près du mur. Quand le deuxième apparut, à la dextre du Sourcier, ils se recentrèrent prudemment et continuèrent à marcher. S’ils ne se précipitaient pas, en procédant ainsi, ils avanceraient le long de la fragile ligne de vie tracée entre deux étendues infinies de mort.

Conscient que son expérience de forestier ne lui servirait à rien, Richard renonça à tenter de reconstituer la piste et s’en remit, pour se guider, à la pression qu’exerçaient sur ses épaules l’un ou l’autre mur quand il approchait trop.

Leur progression était d’une lenteur désespérante. Sans voir le flanc du coteau, sur un côté, ni les limites du chemin, devant eux, il ne leur restait plus, en guise d’espoir, qu’une longue et étroite bande de lumière, dérisoire bulle de vie à la dérive dans un océan de ténèbres et de mort.

La boue s’accrochait aux bottes de Richard et la peur ne lâchait plus son esprit. Chaque obstacle qu’ils rencontraient devait être traversé. Pas question de le contourner, car les murs de la frontière leur imposaient la direction à suivre. Ils négocièrent donc les troncs d’arbres abattus, les rochers, les buttes de terre où il fallait utiliser des racines qui affleuraient pour se hisser jusqu’au sommet…

Les deux jeunes gens collaboraient en silence, une simple pression de la main en guise d’encouragement. Un seul faux pas les conduisait immanquablement à voir apparaître un mur sombre. Il en allait de même chaque fois que la piste tournait, parfois très abruptement, avant qu’ils puissent se réorienter. Quand un mur se matérialisait, ils reculaient le plus vite possible, glacés d’angoisse.

Les épaules de Richard, sans cesse sous tension, lui faisaient un mal de chien. Pour se détendre, il s’emplit les poumons d’air, laissa retomber les bras le long de son torse et plia plusieurs fois les poignets. Puis il reprit la main de Kahlan et lui sourit. Elle fit de même, mais il vit passer dans ses yeux, grâce à la lueur verte, la terreur qu’elle s’efforçait de contrôler. Au moins, pensa-t-il, le croc et le pendentif d’Adie tenaient à distance les ombres et les bêtes de la frontière. Quand ils se retrouvaient par erreur devant un mur sombre, aucun spectre ne se manifestait derrière.

Mais Richard sentait son instinct de survie l’abandonner un peu plus à chaque pas. Pour eux, la notion de temps n’existait plus. Étaient-ils dans le Chas de l’Aiguille depuis des heures ou des jours ? Le Sourcier n’aurait su le dire. Son seul désir était de sortir de ce piège. Retrouver la paix ! Se sentir de nouveau en sécurité ! Parfois, les efforts que lui coûtait chaque enjambée parvenaient à lui faire oublier sa peur.

Il capta un mouvement du coin de l’œil et se retourna. Auréolées de lumière verte, des ombres flottaient en file indienne dans leurs dos. Elles volaient à ras du sol et prenaient un peu de hauteur chaque fois qu’un tronc d’arbre mort leur barrait le chemin. Richard et Kahlan s’arrêtèrent et observèrent, pétrifiés. Mais les ombres continuèrent leur chemin.

— Passe la première et ne me lâche pas la main. Je garderai un œil sur les créatures…

Dans une nuit pourtant froide, la chemise de Kahlan, comme celle de Richard, était trempée de sueur. Sur un hochement de tête, la jeune femme recommença à marcher. Il la suivit à reculons, le dos collé au sien, le regard rivé sur les ombres… et l’esprit au bord de la panique. Kahlan avançait aussi vite que possible, mais elle devait sans cesse s’arrêter et changer de direction. Dès qu’elle s’était orientée, elle tirait son compagnon par la main.

Elle marqua une pause quand le chemin invisible descendit abruptement. Négocier une pente à reculons n’étant pas facile, Richard se concentra pour ne pas trébucher. Les ombres les suivaient toujours, flottant au gré des lacets de la « piste ». Richard résista à l’envie d’inciter Kahlan à presser le pas – le meilleur moyen de commettre une erreur ! –, mais les créatures se rapprochaient régulièrement. Dans quelques minutes, leur avance aurait complètement fondu…

Richard posa la main sur la garde de son épée. Devait-il la dégainer ? L’arme les aiderait-elle, ou les mettrait-elle davantage en danger ? Et même si elle était efficace, un combat dans le Chas de l’Aiguille serait une forme de suicide. Pourtant, si les choses en arrivaient là, il devrait se résoudre à tirer sa lame au clair.

À présent, les ombres semblaient avoir des visages. Richard essaya de se rappeler s’il en était de même avant, mais il en fut incapable. Il serra plus fort la poignée de son arme, la paume de Kahlan chaude et vivante dans son autre main.

Les « traits » des ombres, sous la lumière verte, paraissaient mélancoliques et amicaux. Ils semblaient implorer le Sourcier avec une sorte de calme résigné. Les lettres du mot « Vérité » gravées sur la garde de l’épée s’enfonçaient de plus en plus douloureusement dans les chairs de Richard. La colère de l’arme s’insinuait dans son esprit, désireuse d’éveiller la sienne. Comme elle rencontrait uniquement de la peur et de la confusion, elle n’insista pas longtemps.

Les ombres ne cherchaient plus à rattraper Richard. À présent, marchant à ses côtés, elles apaisaient curieusement son angoisse et sa tension. Leurs murmures le calmaient !

L’oreille tendue pour tenter de reconnaître des mots dans ce bourdonnement, il serra moins fort la garde de l’épée. Les sourires des créatures le rassuraient, désarmaient sa vigilance et exacerbaient son désir de comprendre ce qu’elles disaient. La lumière verte qui auréolait les ombres lui paraissait à présent réconfortante. Il brûlait d’envie de se reposer, d’être en paix, de s’attarder avec ces nouvelles compagnes. Comme elles, son esprit flottait à la dérive. Richard pensa à son père et mesura combien il lui manquait. Il se souvint des temps heureux où, près de George Cypher, rien ne le menaçait ni ne l’effrayait. Comme il aurait voulu être de nouveau aimé et protégé de cette façon ! Soudain, il comprit le sens des murmures : les ombres l’assuraient qu’il pouvait connaître de nouveau ces temps bénis. Elles voulaient l’aider à réaliser ce rêve, c’était tout…

De timides avertissements résonnaient parfois dans sa tête, mais ils mouraient aussitôt.

Il lâcha l’épée.

Il se trompait depuis le début – un aveugle ! – et il s’en apercevait si tard. Les ombres n’étaient pas là pour lui nuire, mais pour lui apporter la paix qu’il désirait tant. Elles lui offraient ce qu’il voulait, sans rien demander pour elles-mêmes. L’arracher à sa solitude était leur unique ambition ! Un sourire mélancolique se dessina sur ses lèvres. Comment avait-il pu être si borné ? Si bête ? Telle une douce musique, les murmures dissipaient ses angoisses et illuminaient les coins les plus sombres de son esprit. Il s’arrêta de marcher pour ne pas cesser d’être bercé par cette chanson douce.

Une main froide tirait sur la sienne pour le faire avancer. Il ne résista pas, histoire qu’elle cesse de l’ennuyer.

Les ombres s’approchèrent. Richard brûlait de contempler leurs visages amicaux et de mieux entendre leurs murmures. Quand elles chuchotèrent son nom, il en frissonna de plaisir et fut plus heureux encore lorsqu’elles l’entourèrent, leurs mains tendues vers lui, désireuses de le caresser, de le cajoler…

Il croisa le regard des êtres qui entendaient le sauver, et reçut de chacun, dans un souffle, des promesses de merveilles indescriptibles.

Une main frôla sa joue. Il eut l’impression d’avoir très mal, mais ce n’était peut-être qu’une illusion. L’ombre lui jura qu’il ne connaîtrait plus jamais la souffrance s’il se joignait à elle et à ses sœurs. Qu’il s’abandonne à leur sollicitude, et tout irait bien !

Il s’offrit à elles, avide qu’elles l’acceptent. En tournant sur lui-même, il aperçut Kahlan et eut envie de l’emmener avec lui pour qu’ils partagent cette merveilleuse paix. Des souvenirs liés à la jeune femme détournèrent son attention des ombres, qui lui murmuraient pourtant de les ignorer. Il sonda le flanc du coteau, puis son regard balaya l’éboulis. À l’est, les premières lueurs de l’aube apparaissaient. La silhouette noire des arbres se découpait contre le ciel coloré de rose. Bientôt, il atteindrait la fin de l’éboulis.

Il ne voyait plus Kahlan ! Alors que les ombres répétaient son nom, l’image de la jeune femme explosa dans son esprit. Une angoisse plus dévastatrice qu’un incendie réduisit en cendres les murmures qui résonnaient dans sa tête.

— Kahlan ! cria-t-il.

Il n’y eut aucune réponse.

Des mains noires et mortes se tendirent vers lui. Les visages des ombres se volatilisèrent dans des volutes de fumée aux âcres relents de soufre. Des voix étranglées crièrent son nom. Il fit un pas en arrière, désorienté…

— Kahlan ! cria-t-il encore.

Alors, sa colère se déchaîna.

La rage de la magie se déversa dans son sang quand il dégaina l’épée et frappa les ombres. La lame brillante dessina un cercle de haine autour de lui. Les créatures qu’elle toucha se désintégrèrent ; la fumée qui les composait tourbillonna comme si elle était prise dans un cyclone. Au moment où elle se dissipait, un cri inhumain retentissait.

D’autres créatures approchèrent. Il les renvoya au néant, mais elles furent aussitôt remplacées, comme si leur nombre était infini. Pendant qu’il éliminait celles qui se tenaient sur sa droite, celles de gauche en profitaient pour approcher, la douleur du contact imminent le forçant à se retourner pour les combattre. Dans sa fureur, Richard se demanda ce qui arriverait si elles finissaient par le toucher. Souffrirait-il ou mourrait-il à la seconde même ? Il s’écarta d’un mur sombre sans cesser d’abattre sa lame. Puis il avança et l’épée continua à faucher les créatures.

Richard s’immobilisa, enfonça ses talons dans la terre et affronta un raz de marée d’ombres. Ses bras lui faisaient mal, son dos menaçait de se déchirer, de la sueur ruisselait sur son front et son cœur s’affolait. Au bord de l’épuisement, sans nulle part où fuir, il tenait son terrain pouce par pouce, conscient qu’il ne résisterait pas indéfiniment. Alors que les créatures semblaient se précipiter volontairement sur son épée, des cris déchiraient la pénombre. Une attaque plus violente que les autres le força à reculer et il sentit un mur se matérialiser dans son dos. Des silhouettes noires, de l’autre côté, tendirent les bras vers lui en poussant d’atroces cris de souffrance. Acculé par les ombres, Richard ne pouvait plus s’écarter du mur. Pour ne pas succomber, il devait rester là où il était et supporter la douleur que lui infligeaient les mains des ombres, de plus en plus proches. Si la prochaine vague était assez violente et rapide, elle le pousserait contre le mur et le contraindrait à passer dans le royaume des morts. Il continua de se battre, même s’il ne sentait presque plus ses bras…

La colère céda la place à la panique. La tactique des créatures, très simple, consistait à l’affaiblir en jouant de leur nombre. Il comprit qu’il avait eu raison de ne pas vouloir utiliser son arme, car cela ne lui valait rien de bon. Mais il n’avait pas eu le choix, contraint de la dégainer pour sauver son amie et se protéger lui-même.

Son amie ? Kahlan avait disparu et il était seul. En abattant inlassablement son épée, il se demanda si les ombres, comme lui, l’avaient séduite avec leurs murmures avant de la pousser vers le mur. Et elle n’avait pas d’épée pour se défendre ! Mais n’avait-il pas juré de s’en charger ?

La colère revint. L’idée que Kahlan soit prisonnière du royaume des morts réveilla sa rage et la magie de l’Épée de Vérité répondit à son appel. Richard tailla les ombres en pièces avec une haine renouvelée. Fou furieux à l’idée de ce qu’elles avaient fait à Kahlan, il avança vers elles, son épée plus vive que l’éclair et sa soif de tuer poussée à un paroxysme jamais atteint.

Sans qu’il s’en aperçoive immédiatement, les ombres avaient cessé de bouger, suspendues dans l’air tandis qu’il avançait sur le chemin, entre les murs sombres, et semait le néant dans leurs rangs. Un moment, elles ne firent aucun effort pour éviter sa lame, comme si elles s’offraient en sacrifice. Puis elles flottèrent vers les murs de la frontière et les traversèrent pour redevenir, en passant de l’autre côté, des spectres aux contours bien trop familiers pour Richard.

Le Sourcier baissa son épée, le souffle court et les bras en feu.

Ainsi, il ne s’agissait pas exactement des Ombres dont Kahlan lui avait parlé, mais des fantômes de la frontière. Ceux qui la franchissaient pour capturer des gens.

Des innocents comme Kahlan !

Des larmes montèrent aux yeux du Sourcier.

— Kahlan…, gémit-il.

Son cœur allait exploser à force de douleur. Kahlan était perdue à jamais ! Par sa faute ! Il avait baissé sa garde et oublié de la protéger. Comment cela avait-il pu arriver si vite ? Adie l’avait pourtant prévenu qu’il serait exposé à la tentation. Pourquoi n’avait-il pas été plus prudent ? Au nom de quel absurde orgueil avait-il négligé les avertissements de la dame des ossements ?

Il imagina la terreur de Kahlan, son angoisse quand elle s’était aperçue qu’il ne la protégeait pas, et les cris qu’elle avait dû pousser pour l’appeler au secours.

Puis elle avait souffert. Et elle était morte. Secoué de sanglots, Richard pria pour que le cours du temps s’inverse. S’il avait pu tout recommencer, ignorer les voix, ne pas lâcher la main de Kahlan, l’arracher au néant… Des larmes plein les yeux, l’épée pendant au bout du bras parce qu’il n’avait plus la force de la rengainer, le Sourcier avança comme un automate. Devant lui, le paysage avait changé. Au-delà de l’éboulis, il traversa un bosquet, laissant la lumière verte dans son sillage, et retrouva le chemin.

Mais une voix d’homme murmura son nom.

Il se retourna et vit son père, debout dans l’aura de la frontière.

— Mon fils, laisse-moi t’aider…

À la lueur grisâtre de l’aube, avec pour seule tache de couleur la lumière verte qui auréolait son père, Richard ne bougea pas un cil.

— Tu ne peux pas m’aider, dit-il.

— Tu te trompes. Elle est avec nous. En sécurité.

Richard fit quelques pas en avant.

— En sécurité ?

— Oui ! Viens, et je te conduirai à elle…

Richard avança encore, l’épée traînant sur le sol derrière lui.

— Tu peux vraiment me conduire à elle ? demanda-t-il, des larmes aux yeux et la poitrine prise dans un étau.

— Oui, mon petit… Suis-moi. Elle t’attend.

— Et je pourrai être à ses côtés pour toujours ?

— Pour toujours…

Richard pénétra dans la lumière et approcha de son père, qui lui sourit avec sa chaleur coutumière.

Alors, le Sourcier leva son épée et la plongea dans le cœur de l’homme à qui il devait la vie. Stupéfait, le fantôme ne le quitta pas du regard.

— Combien de fois, cher père, devrai-je passer ton ombre au fil de mon épée ? demanda Richard, les dents serrées et la gorge nouée.

Les contours du spectre se brouillèrent et il disparut.

Une amère satisfaction remplaça la colère du Sourcier. Puis ce sentiment-là se dissipa aussi quand il reprit son chemin. D’un revers de la manche, il essuya les larmes qui ruisselaient sur ses joues crasseuses et ravala le nœud qui lui obstruait la gorge.

Sur la piste, la forêt l’enveloppa de son éternelle indifférence aux affaires des hommes.

Non sans peine, Richard remit au fourreau l’Épée de Vérité. À cause de ce mouvement, il remarqua que la pierre de nuit, à la pâle lumière de l’aube, brillait encore faiblement dans sa poche. Il la prit et la remit dans la bourse de cuir pour étouffer sa chiche lueur jaune.

Richard repartit en vacillant, une détermination nouvelle sur son visage ravagé. Quand il glissa une main sous sa chemise pour toucher le croc, il éprouva un sentiment de solitude comme il n’en avait jamais connu. Tous ses amis lui avaient été arrachés. Mais il avait compris que sa vie ne lui appartenait pas. Seul son devoir comptait. Il était le Sourcier, rien de plus et rien de moins. Pas un homme, mais un pion dans une terrifiante partie d’échecs. Un outil, comme son épée, pour aider les autres à connaître le bonheur qu’il avait seulement entrevu.

Il n’était pas différent des spectres de la frontière. Un messager de la mort.

Et il savait à qui délivrer son message !

Le Maître s’assit en tailleur dans l’herbe, le dos bien droit, et regarda brièvement l’enfant endormi. Les mains sur les genoux, paumes vers le haut, un sourire flotta sur ses lèvres quand il pensa à ce qui était arrivé à l’Inquisitrice Kahlan près de la frontière. La lumière du matin, qui pénétrait à flots par les fenêtres, faisait briller de toute leur splendeur les fleurs du jardin. Très lentement, Rahl porta une main à sa bouche, s’humidifia les doigts, se lissa les sourcils et laissa son bras retomber avec une grâce majestueuse. À l’idée de ce qu’il ferait bientôt à l’Inquisitrice, sa respiration s’accéléra un peu. Il se força à penser à des affaires plus urgentes et se calma très vite. Quand il agita langoureusement les doigts, le petit Carl ouvrit aussitôt les yeux.

— Bonjour, mon garçon, dit Rahl de sa voix la plus amicale. Je suis ravi de te retrouver.

Un sourire flottait toujours sur ses lèvres. Mais pour une raison bien différente…

Carl battit des paupières à cause de la lumière du soleil.

— Bonjour, dit-il en bâillant. (Puis il leva les yeux et pensa à ajouter :) Petit Père Rahl…

— Tu as très bien dormi, dit le Maître.

— Vous êtes resté toute la nuit ?

— Comme promis. Tu sais que je ne te mentirais pour rien au monde, Carl.

— Merci… (L’enfant baissa timidement la tête.) Je crois que j’ai été stupide d’avoir aussi peur.

— Non, non, ce n’était pas stupide. Je suis content d’avoir été là pour te rassurer…

— Quand j’ai peur du noir, mon père dit que je suis idiot !

— Dans la nuit rôdent des créatures qui risquent de t’attraper, dit Rahl, très sérieux. C’est très intelligent de ta part de le savoir, et tu as raison de t’en méfier. Ton père ferait bien de t’écouter et de retenir la leçon.

— Vraiment ! s’exclama Carl. (Rahl acquiesça.) C’est ce que je me disais…

— Quand on aime quelqu’un, il faut l’écouter.

— Mon père m’ordonne toujours de me taire.

— Je suis très surpris d’entendre ça. Je croyais que tes parents t’aimaient beaucoup.

— Oh, ils m’adorent ! La plupart du temps, en tout cas.

Le Maître attendit la suite, ses longs cheveux blonds brillant à la lumière du soleil et sa robe plus blanche que jamais sous cette clarté. Il y eut un long moment de silence.

— Mais j’en ai assez qu’ils me disent toujours ce que je dois faire, avoua enfin Carl.

— Il me semble, fit Rahl, le front plissé, que tu es en âge de réfléchir et de décider tout seul. Un garçon intelligent comme toi, presque un homme, et ils te donnent encore des ordres ! (Il secoua la tête, comme s’il ne parvenait pas à en croire ses oreilles.) Tu veux dire qu’ils te traitent comme un bébé ?

Carl approuva du chef puis tenta d’affiner sa description.

— Le plus souvent, ils sont quand même très gentils avec moi.

— Je suis ravi de l’entendre, soupira Rahl, l’air pas très convaincu. Voilà qui me soulage !

Carl leva les yeux vers les fenêtres inondées de soleil.

— Mais ils vont être furieux que je sois resté absent si longtemps.

— Ils seront en colère contre toi quand tu rentreras ?

— Ça, c’est sûr ! Un jour, je jouais avec un ami et je suis revenu chez moi très tard. Ma mère était folle de rage. Mon père m’a flanqué des coups de ceinture pour me punir de les avoir fait se ronger les sangs.

— De ceinture ? Ton père t’a frappé ? (Rahl secoua encore la tête, se leva et tourna le dos à l’enfant.) Désolé, Carl, je ne savais pas que ces gens étaient comme ça…

— C’est parce qu’ils m’aiment, s’empressa d’ajouter Carl. Ils me l’ont dit : ils m’aiment, et à cause de moi, ils se font beaucoup de souci. (Rahl ne se retourna pas.) Vous ne croyez pas que c’est une preuve d’amour ?

Rahl s’humecta les doigts et les passa sur ses lèvres et sur ses sourcils. Puis il fit volte-face et se rassit près du gamin.

— Carl, souffla-t-il si bas que le petit garçon dut tendre l’oreille, tu as un chien ?

— Oui ! C’est une chienne, et elle s’appelle Polissonne. Quand je l’ai eue, c’était un tout petit chiot.

— Polissonne ? répéta Rahl, amusé. Il lui est déjà arrivé de se perdre ou de s’échapper ?

— Eh bien… Oui, une ou deux fois, quand elle était encore très jeune. Mais elle est toujours revenue le lendemain.

— Quand elle était absente, tu t’inquiétais ?

— Évidemment…

— Pourquoi ?

— Parce que je l’aime !

— Je vois… Et quand elle rentrait, que faisais-tu ?

— Je la prenais dans mes bras et je la serrais longtemps contre moi…

— Tu ne la frappais pas avec ta ceinture ?

— Non !

— Pourquoi ?

— Parce que je l’aime !

— Mais tu te faisais du souci quand même ?

— Oui.

— Résumons-nous : quand elle rentrait, tu serrais Polissonne dans tes bras parce que tu l’aimes et que tu t’étais inquiété ?

— Oui.

Rahl se pencha un peu vers l’enfant.

— Très bien… Si tu l’avais frappée avec ta ceinture, qu’aurait-elle fait, d’après toi ?

— Elle ne serait peut-être pas revenue, la fois d’après… Pourquoi retourner chez quelqu’un qui vous frappe ? Elle serait allée ailleurs, chez des gens qui l’aiment.

— Très bien raisonné, fit Rahl, pensif.

Des larmes aux yeux, Carl détourna la tête de Rahl et laissa libre cours à son chagrin. Le Maître attendit un peu puis lui caressa les cheveux.

— Carl, je ne voulais pas te faire de la peine… Mais tu dois savoir une chose : quand tout sera fini, et que tu retourneras chez toi, si tu as un jour besoin d’une autre maison, celle-là te sera toujours ouverte. Tu es un enfant formidable – un jeune homme formidable ! – et je serais fier que tu restes avec moi. Avec Polissonne, si tu veux. Je crois que tu es assez grand pour décider de ta vie. Tu pourras venir chez moi et en partir à ta guise.

— Merci, Petit Père Rahl.

— Et maintenant, que dirais-tu de manger un peu ?

— Oh, oui, je meurs de faim !

— Qu’est-ce qui te fait envie ? Tu peux avoir tout ce que tu veux !

— J’adore la tarte aux myrtilles, dit Carl après une courte réflexion. (Il baissa les yeux, attristé.) Mais je n’ai pas le droit d’en manger au petit déjeuner.

Rahl se leva d’un bond.

— De la tarte aux myrtilles ! Je cours t’en chercher !

Le Maître traversa le jardin pour gagner une petite porte latérale couverte de lierre. Le battant s’ouvrit à son approche et le bras musclé de Demmin Nass le retint pendant que Rahl franchissait le seuil. Un gruau à l’odeur nauséabonde cuisait dans un chaudron pendu sur les flammes d’une petite forge. Adossés à un mur, les deux gardes du corps, le front ruisselant de sueur, attendaient en silence.

— Seigneur Rahl, dit Demmin en inclinant la tête, j’espère que le petit garçon vous convient…

Rahl s’humecta les doigts et se lissa les sourcils.

— Il fera très bien l’affaire… Demmin, sers un bol de cette infâme bouillie, qu’elle refroidisse un peu.

Nass prit une louche et entreprit de remplir le bol.

— Si tout se passe bien, dit-il avec un sourire malsain, je vais vous quitter pour aller présenter vos respects à la reine Milena.

— Excellente idée. En chemin, va voir la femelle dragon et dis-lui que j’ai besoin d’elle.

— Elle ne m’aime pas, dit Nass en cessant soudain son travail.

— Elle n’aime personne ! Mais n’aie crainte, elle ne te dévorera pas. Elle sait qu’il ne faut pas abuser de ma patience.

— Elle voudra savoir quand vous aurez besoin d’elle, dit Nass en recommençant à jouer de la louche.

— Ça ne la regarde pas pour le moment. Répète-le-lui, tout simplement. Ajoute qu’elle devra venir quand je l’appellerai. En attendant, qu’elle se tienne prête. (Par une petite fente dans le mur, invisible grâce au lierre, il regarda ce que faisait l’enfant.) Mais tu devras être de retour dans deux semaines.

— C’est compris. (Demmin posa le bol de gruau sur une table.) Aurez-vous besoin de si longtemps, avec l’enfant ?

— Oui, si je veux pouvoir revenir du royaume des morts, répondit Rahl sans cesser de regarder par la fente. Il me faudra peut-être plus de temps. On ne mégote pas avec ça. Je dois obtenir sa confiance et entendre de sa bouche un serment de loyauté librement consenti.

— Nous avons un autre problème, dit Demmin en passant un pouce dans sa ceinture.

Rahl se retourna.

— C’est ta principale occupation, Demmin ? Chercher les problèmes avec une lanterne ?

— C’est comme ça que je garde la tête solidement attachée à mes épaules.

— Eh bien, espérons que ça durera, mon ami. Allez, je t’écoute…

Nass sauta d’un pied sur l’autre, un signe de grande nervosité.

— Hier soir, j’ai reçu un rapport sur le nuage-espion. Il a… hum… disparu.

— Comment ça, disparu ?

— En réalité, il a plutôt été… occulté. Absorbé par d’autres nuages, si j’ai bien compris.

Au grand dam de son second, Darken Rahl éclata de rire.

— Notre ami, le vieux sorcier… On dirait qu’il a repéré le nuage et recouru à un de ses trucs pour m’agacer. Il fallait s’y attendre. Ce n’est pas grave, mon cher. Un contretemps sans importance.

— Maître, c’était un moyen de trouver le grimoire. À part la dernière boîte, rien n’est plus vital !

— M’as-tu entendu dire que le grimoire n’avait pas d’importance ? Je parlais du nuage, bien sûr. Le livre est si crucial que je n’aurais pas tout misé sur un fichu nuage. D’après toi, comment l’ai-je attaché aux basques de Richard Cypher ?

— Le nuage ? Je n’en sais rien, maître. Mes talents n’ont rien à voir avec la magie…

— Ça, tu peux le dire ! (Rahl s’humecta de nouveau les doigts.) Il y a des années, avant d’être assassiné par ce maudit sorcier, mon père m’a parlé des boîtes d’Orden et du grimoire. Il a essayé de les retrouver, mais il n’était pas assez formé pour ça. C’était surtout un homme d’action, jamais aussi heureux que sur un champ de bataille. (Il chercha le regard de Nass.) Comme toi, mon colossal ami ! Il lui manquait les connaissances requises. Mais il était assez sage pour m’apprendre la supériorité du cerveau sur l’épée. En utilisant sa tête, on peut toujours vaincre ses ennemis, aussi nombreux soient-ils. Les meilleurs professeurs se sont chargés de mon éducation. Puis il a été assassiné ! (Rahl frappa du poing sur la table et s’empourpra de colère. Mais il se ressaisit vite.) Alors, j’ai étudié encore plus dur, pour réussir là où il avait échoué, et mettre la Maison Rahl à la place qui lui revient de droit : à la tête de tous les pays !

— Seigneur, vous avez réussi au-delà des espoirs les plus fous de votre père !

Rahl sourit et jeta un coup d’œil par la fente avant de continuer.

— Lors de mes études, j’ai découvert où était caché le Grimoire des Ombres Recensées : dans les Contrées du Milieu, de l’autre côté de la frontière. Mais je n’étais pas encore capable de traverser le royaume des morts pour aller le chercher. Alors, j’ai envoyé une bête le surveiller jusqu’au jour où je pourrais venir en prendre possession.

Il se redressa de toute sa taille et se retourna vers Demmin, l’air sinistre.

— Avant que j’aie pu le faire, un homme, George Cypher, a tué ma gardienne et volé le grimoire. Mon grimoire ! En guise de trophée, il a emporté un croc de la bête. Une erreur grossière, car la gardienne avait été envoyée là par magie. Ma magie, Demmin ! Et je peux la repérer facilement !

— C’est comme ça que vous avez su que Richard Cypher détenait le grimoire ?

— Oui. Le fils de George a l’ouvrage, et il porte en permanence le croc. Voilà comment je lui ai accroché le nuage aux basques. En le verrouillant sur le croc imprégné de ma magie ! Je pourrais déjà avoir récupéré le grimoire, mais j’ai dû m’occuper de choses plus urgentes. Le nuage m’a servi à ne pas perdre la trace de Richard Cypher. C’était très commode. Cela dit, l’affaire est de toute façon dans le sac : j’aurai le grimoire dès que je le déciderai. Sans le nuage, il me reste toujours le croc…

Rahl prit le bol de gruau et le tendit à Demmin.

— Goûte, pour voir si c’est assez froid. Je ne voudrais pas brûler le gosier du gamin.

Nass renifla le gruau et fit une moue écœurée. Il préféra le passer à un garde du corps, qui le goûta sans broncher puis hocha la tête.

— Cypher pourrait perdre le croc ou s’en débarrasser, dit Demmin. Alors, comment le retrouver ? Et le grimoire ? Pardonnez mon audace, seigneur, mais vous semblez vous fier un peu trop à la chance.

— Il m’arrive de laisser faire le destin, mon ami. Jamais la chance ! J’ai d’autres moyens de débusquer Richard Cypher.

— À présent, fit Demmin, soulagé, je comprends pourquoi vous ne vous inquiétez pas. Mais je ne savais rien de tout ça.

— Nous avons seulement effleuré la surface de l’océan des choses que tu ignores, Demmin. C’est pour ça que tu es à mon service et pas l’inverse. Mais depuis notre enfance, tu es un ami fidèle, et tu mérites d’être rassuré. Beaucoup de questions urgentes me prennent mon temps. Et la magie ne peut pas attendre ! (Il désigna l’endroit où était l’enfant, derrière le mur.) Mais n’oublie pas : je sais où est le grimoire et j’ai fait ce qu’il fallait pour le récupérer quand ça me chantera. Pour l’instant, disons que Richard Cypher le garde en sécurité dans mon intérêt. Tu es content ?

— Oui, seigneur Rahl, dit Nass en baissant un instant les yeux. Mais sachez que j’ai osé vous parler parce que je veux vous voir réussir. Vous êtes de droit le maître de tous les pays ! Nous avons besoin que vous nous guidiez. Mon seul désir est de contribuer à votre victoire. Et je n’ai qu’une angoisse : vous décevoir !

Darken Rahl mit un bras autour des épaules de Nass et étudia son visage grêlé de petite vérole.

— Si seulement j’avais plus d’amis comme toi ! (Il lâcha le colosse et ramassa le bol.) Va, à présent, et annonce à la reine Milena que ses conditions sont acceptées. Et n’oublie pas de prévenir la femelle dragon ! (Un demi-sourire flotta sur les lèvres de Rahl.) Surtout, que tes petites… hum… faiblesses… ne retardent pas ton retour !

Nass fit une révérence.

— Seigneur Rahl, merci de m’accorder l’honneur de vous servir.

Le colosse sortit par la porte de derrière. Darken Rahl retourna dans le jardin, laissant ses gardes du corps crever de chaud dans la pièce de la forge.

Il prit sa corne à gaver et approcha du petit garçon.

Long tube en laiton étroit à un bout et évasé à l’autre, la corne était équipée de deux pieds qui la tenaient en hauteur, afin que le gruau glisse plus facilement. Rahl la posa devant l’enfant, la partie étroite devant sa bouche.

— Qu’est-ce que c’est ? demanda Carl. Une corne ?

— Oui, c’est ça. Très bien vu, Carl ! Elle sert à nourrir et jouera un rôle très important dans notre cérémonie. Les autres braves garçons qui ont aidé les gens, avant toi, ont trouvé que c’était une façon amusante de manger. Tu prends la partie étroite dans ta bouche, et moi, je verse la nourriture en haut.

— Et ça marche ? demanda Carl, sceptique.

— Très bien, tu verras ! En plus, je t’ai trouvé une tarte aux myrtilles qui venait de sortir du four !

— Formidable ! s’écria Carl avant de prendre l’embout entre ses lèvres.

Rahl passa trois fois la main au-dessus du gruau pour modifier son goût, puis il baissa les yeux sur l’enfant.

— J’ai dû l’écraser pour qu’elle passe à travers la corne. J’espère que ça ira ?

— Je fais toujours ça avec ma fourchette, dit Carl, tout content, avant de remettre les lèvres sur la corne.

Rahl versa un peu de gruau dans la partie évasée. Quand la bouillie arriva dans sa bouche, le gamin la mâchouilla avec enthousiasme.

— C’est délicieux ! La meilleure tarte que j’aie jamais mangée !

— J’en suis ravi, dit Rahl avec un sourire modeste. C’est une recette à moi. Je craignais qu’elle ne soit pas aussi bonne que celle de ta mère.

— Elle est meilleure ! Je peux en avoir encore ?

— Bien sûr, fiston. Avec le Petit Père Rahl, on en a toujours encore…

Chapitre 21

Au pied de la pente, Richard, épuisé, sonda le sol à l’endroit où la piste continuait, même s’il ne lui restait plus beaucoup d’espoir. Très bas dans le ciel, des nuages noirs s’accumulaient. De grosses gouttes s’écrasaient sur le crâne du Sourcier, trop concentré sur sa quête pour s’en irriter.

Pensant que Kahlan avait peut-être simplement continué son chemin et traversé le Chas de l’Aiguille, il essayait de la rattraper. Après tout, elle avait l’os donné par Adie, et il était censé la protéger. Il restait donc une chance qu’elle soit passée. Cela dit, il avait son croc, et, selon Adie, les créatures de la frontière n’auraient pas dû le voir. Pourtant, les ombres les avaient attaqués. Étrangement, elles n’avaient pas bougé jusqu’à ce qu’il fasse nuit, devant le rocher fendu. Pourquoi n’avaient-elles pas agi avant ?

Sur le sol, il ne vit pas de traces. Personne n’était sorti du Chas de l’Aiguille depuis très longtemps. Alors qu’un vent glacial faisait voler les pans de son manteau, comme s’il le poussait à s’éloigner au plus vite, il sentit la fatigue et le désespoir le terrasser. Le cœur brisé, il avança de nouveau en direction des Contrées du Milieu.

Il s’arrêta après quelques pas, frappé par une idée.

Si Kahlan, une fois séparée de lui, avait cru qu’il était prisonnier à jamais du royaume des morts, aurait-elle continué à marcher vers les Contrées du Milieu ?

Non !

Il se retourna vers le Chas de l’Aiguille. Non ! Elle aurait rebroussé chemin pour rejoindre le grand sorcier !

Aller seule dans les Contrées du Milieu ne lui aurait servi à rien. Elle était venue en Terre d’Ouest pour trouver de l’aide. Une fois le Sourcier perdu, seul Zedd pouvait lui être d’une quelconque assistance.

Même s’il n’était pas entièrement sûr de ce raisonnement, Richard ne pouvait pas continuer son chemin sans avoir vérifié. N’étant pas très loin de l’endroit où il avait combattu les ombres – et perdu Kahlan – il fit demi-tour et s’engagea de nouveau dans le Chas de l’Aiguille.

La lumière verte salua son retour ! Revenu sur ses pas, il retrouva rapidement le lieu de son affrontement contre les spectres. Devant ses propres empreintes, il fut surpris d’avoir parcouru autant de terrain pendant cet affrontement. Il ne se souvenait plus d’avoir tellement tourné en rond et piétiné. Mais il ne se rappelait pas grand-chose de la bataille, à part la fin…

Soudain, il vit ce qu’il était venu chercher : leurs traces, à Kahlan et à lui, puis celles de la jeune femme, seule… Il les suivit avec l’espoir qu’elles ne le conduiraient pas vers le mur de la frontière. Puis il s’accroupit pour les étudier de plus près. Kahlan avait erré un moment, désorientée, avant de s’arrêter… et de rebrousser chemin !

Richard se releva d’un bond, le cœur battant à tout rompre. Autour de lui, la lumière verte, omniprésente, lui tapait sur les nerfs. Où pouvait être Kahlan, à présent ? Il leur avait fallu presque toute la nuit pour traverser le Chas de l’Aiguille. Mais alors, ils ignoraient où était le chemin. Pour revenir en arrière, il suffisait de remonter leurs traces précédentes.

Il allait devoir marcher vite. S’il voulait rattraper Kahlan, pas question d’être trop prudent ! À point nommé, il se souvint de ce que Zedd avait dit en lui donnant l’Épée de Vérité : la colère, justement, faisait parfois oublier toute prudence.

Quand le Sourcier dégaina son arme, la note métallique unique emplit l’air de la matinée grisâtre. Aussitôt, la colère coula dans ses veines. Sans plus réfléchir, il remonta la piste, les yeux rivés sur les empreintes de pas. Tout à sa fureur, il ignora les coups de boutoir que lui expédiaient les murs chaque fois qu’il les frôlait. Lorsque les empreintes tournaient ou faisaient des écarts, il ne s’arrêtait pas, parfois contraint d’accomplir de petits prodiges pour parvenir à conserver son équilibre.

À ce rythme, rapide mais soutenable pour un homme entraîné, il atteignit le rocher fendu un peu avant le milieu de la matinée. Par deux fois, une ombre s’était dressée sur son chemin, immobile, ne paraissant pas le voir. Richard avait chargé tête baissée, épée brandie. Même si elles semblaient ne plus avoir de visage, les entités lui avaient paru comme… étonnées… avant de se désintégrer en hurlant.

Sans ralentir, il traversa le rocher fendu et flanqua au passage un fabuleux coup de pied à un piège-à-loup pour l’écarter de son chemin. De l’autre côté de l’arche, il s’arrêta pour reprendre son souffle et constata, soulagé, que les empreintes de Kahlan étaient toujours visibles. Sur la piste forestière, il aurait plus de mal à les repérer, mais ça n’avait aucune importance, car il savait où allait son amie. Elle avait survécu au Chas de l’Aiguille : il en aurait volontiers versé des larmes de joie.

Et il gagnait du terrain sur elle, comme le prouvaient les empreintes, de plus en plus fraîches. Mais à la lumière de l’aube, elle avait dû remonter leur piste au lieu de se fier aux murs de la frontière pour se guider. Sinon, il l’aurait déjà rattrapée… Comme il s’y attendait, Kahlan avait su utiliser sa tête. Si on leur en laissait le temps, il ferait d’elle une formidable forestière !

Richard repartit d’un bon pas, l’épée au poing et la colère au cœur. Il ne perdit pas de temps à vouloir suivre la piste de Kahlan, mais se contenta de vérifier, chaque fois qu’il passait près d’une flaque de boue, qu’elle continuait bien. Parvenu sur une partie du chemin où les traces se voyaient sans difficulté, il jeta un regard circulaire autour de lui et se pétrifia, les yeux écarquillés.

À cheval sur les empreintes de Kahlan, il venait de remarquer celles de bottes d’hommes, près de trois fois plus grandes. Deviner à qui elles appartenaient n’était pas difficile : le dernier survivant du quatuor !

Richard repartit à la course, les arbres et les rochers défilant si vite devant ses yeux qu’ils en devinrent flous. Dans sa course, il n’avait qu’un seul souci : éviter de se précipiter contre les murs de la frontière. Pas pour préserver sa propre vie, mais parce qu’il ne pourrait plus aider Kahlan s’il se faisait tuer. À bout de souffle, les poumons en feu, il en appela à la rage pour surmonter son épuisement.

Au sommet d’une butte rocheuse, il aperçut enfin Kahlan, sur sa gauche, une dizaine de pas devant lui. Plaquée contre une paroi de pierre, à demi accroupie, elle faisait face au dernier tueur. La cuirasse de l’homme luisait d’humidité et quelques mèches de cheveux blonds dépassaient du capuchon de sa cotte de mailles. Levant à deux mains une gigantesque épée, il poussa un cri de guerre.

Il allait la tuer !

Une fraction de seconde, Richard se pétrifia, une vague de panique occultant jusqu’à sa colère. Puis la fureur reprit le dessus. Avec un « non ! » où s’exprimait toute la rage meurtrière de l’univers, il sauta de la butte et, en plein vol, brandit à deux mains l’Épée de Vérité, les bras armés comme s’ils tenaient une hache. Quand il reprit contact avec le sol, il fit décrire à la lame un grand arc de cercle.

L’acier fendit l’air en sifflant. Le tueur, qui s’était retourné, vit l’arme de Richard venir sur lui et, vif comme l’éclair, leva la sienne pour se défendre. Il avait réagi si vite et si violemment que les tendons de son poignet et de sa main émirent un claquement sec.

Comme dans un rêve, Richard suivit au ralenti la trajectoire de son épée. Il avait mobilisé toute sa force pour que le vol de la lame soit rapide, franc et meurtrier. Et la magie faisait écho à son désir.

Derrière l’arme du tueur, il vit briller son regard bleu aux reflets d’acier. Alors que son cri n’était pas encore mort dans sa gorge, le Sourcier prit pour cible ces deux yeux inhumains de froideur.

L’homme tenait son épée à la verticale, prêt à bloquer le coup.

Tout ce qui n’était pas son adversaire disparut de la vue de Richard. Sa colère – et la magie – se déchaînèrent comme elles ne l’avaient jamais fait. Rien au monde ne l’empêcherait de prendre la vie de cet homme. Son sang était à lui ! Au-delà de la raison, de tout autre désir et même de la vie, il n’était plus que la mort incarnée.

Dans ce coup d’épée, il avait mis toute la haine qu’il était capable d’éprouver.

Alors que son cœur battait si fort qu’il sentait l’onde de choc jusque dans les muscles tendus à craquer de son cou, Richard soutint le regard de son adversaire avec une excitation proche de l’extase, et, du coin de l’œil, vit sa lame parcourir la distance qui la séparait encore de l’autre et la percuter dans un roulement de tonnerre. Toujours au ralenti, dans une gerbe d’étincelles et d’éclats d’acier, il regarda l’épée adverse se briser net. La partie sectionnée vola dans les airs et tourna sur elle-même. Il compta le nombre de révolutions – trois, en reflétant chaque fois la lumière du soleil – qu’elle fit avant que sa propre lame, avec toute la puissance de sa rage et de la magie qui la soutenait, atteigne la tête de l’homme et percute les maillons de son capuchon de mailles. Le crâne du tueur, sous l’impact, partit sur le côté. Puis l’Épée de Vérité traversa les maillons comme du beurre, au niveau des yeux tant détestés. Dans une gerbe de minuscules éclats métalliques, elle continua son chemin à travers la peau et l’os.

Richard explosa d’allégresse quand une petite nappe de brouillard rouge jaillit pour se mêler à la brume matinale. Des mèches de cheveux blonds, des éclats d’os et des lambeaux de matière cervicale tourbillonnèrent dans l’air tandis que la lame tronçonnait impitoyablement la calotte crânienne du tueur. Son corps, désormais surmonté d’un cou, d’une mâchoire et d’une immonde bouillie rouge, s’écroula comme si tous ses os avaient fondu et percuta le sol avec un bruit sourd. Du sang jaillit en longs filaments à la trajectoire incurvée, puis retomba en pluie autour du Sourcier et sur lui. Ce geyser, quand quelques gouttes giclèrent dans sa bouche toujours ouverte sur son cri de rage, donna au vainqueur la satisfaction de connaître le goût du fluide vital du vaincu.

Un flot plus noir et plus dense arrosa la poussière alors que les fragments d’acier de la cotte de mailles et de l’épée brisée s’écrasaient enfin sur un rocher, derrière Richard. Les derniers fragments d’os et de tissu cérébral retombèrent sur le sol dans une averse de sang qui colora tout en rouge vif.

Le messager de la mort se campa victorieusement au-dessus de l’objet de sa haine et de sa colère. Inondé de sang, il s’abandonna à une joie sauvage qu’il n’aurait jamais cru pouvoir connaître. Le souffle court à force d’excitation, il pointa de nouveau son épée, à l’affût d’une autre menace.

Qui ne vint pas.

Alors, le monde extérieur s’imposa de nouveau à lui.

Juste avant de tomber à genoux, terrassé par la douleur qui lui déchirait les entrailles, il aperçut les yeux écarquillés de Kahlan. Puis l’Épée de Vérité glissa de ses mains.

Comme une lame lui fouaillant les chairs, la conscience de son acte balaya toutes ses sensations. Il avait tué ! Pire, il avait abattu un être humain qu’il désirait ardemment tuer. Et il s’en était réjoui. Rien ni personne n’aurait pu le priver de ce meurtre !

L’image de sa lame fendant le crâne de sa victime repassait en boucle dans son esprit. Impossible de l’arrêter.

À la torture, il se prit le ventre à deux mains. De sa bouche ouverte, aucun son ne sortait. Il tenta de perdre conscience pour ne plus sentir la douleur, mais cette miséricorde lui fut refusée. Rien n’existait plus pour lui que la souffrance – comme un instant plus tôt, quand la rage de tuer emplissait son esprit.

Aveuglé par la douleur, il sentit du feu liquide couler dans ses muscles, ses os et tous ses organes. Consumé de l’intérieur, les poumons bloqués, il crut qu’il allait s’étouffer. Enfin, il bascula sur le flanc, les genoux repliés sur la poitrine, et poussa un cri de douleur, écho fidèle du hurlement de rage qui avait ponctué sa victoire. Sa force le fuyant par tous les pores de sa peau, malgré la stupeur due à l’angoisse et à la souffrance, il comprit qu’il ne conserverait pas longtemps sa raison – voire sa vie – si ce calvaire se prolongeait. La magie l’écrasait comme un vulgaire insecte ! Un pareil niveau de douleur lui aurait paru inimaginable quelques heures plus tôt. À présent, il doutait que cela ne finisse jamais. Sentant que sa raison lui était inexorablement arrachée, il implora la mort de mettre un terme à son supplice. De toute manière, si ça continuait, elle serait l’unique issue possible.

Dans le brouillard de ce qu’il prenait pour son agonie, une idée s’imposa à lui : il connaissait cette douleur. C’était la sœur jumelle de sa colère ! Elle envahissait son corps de la même manière que la rage communiquée par l’épée. Et leur source à toutes les deux, désormais familière, était la magie. Ayant identifié le mal, il s’efforça de le contrôler, comme il avait appris à maîtriser sa colère. Mais cette fois, il devait réussir… ou périr.

Il se convainquit que son acte, aussi horrible qu’il fût, avait été nécessaire. Le tueur blond, ivre de sang lui-même, avait signé son propre arrêt de mort…

Le Sourcier parvint à chasser sa douleur comme il avait réussi à bannir sa colère. Infiniment soulagé, il comprit qu’il avait gagné les deux batailles ! La souffrance le quitta aussi soudainement qu’elle l’avait frappé.

Étendu sur le dos, haletant, il reprit conscience du monde extérieur. Agenouillée près de lui, Kahlan lui passait un morceau de tissu humide sur le visage. Elle nettoyait le sang et des larmes ruisselaient sur ses joues elles-mêmes constellées de taches rouges.

Richard se redressa, s’agenouilla et lui prit le tissu pour la nettoyer à son tour, comme s’il pouvait ainsi effacer de son esprit l’acte qu’il venait de commettre. Mais elle ne le laissa pas faire, l’enlaçant et le serrant dans ses bras avec une intensité dont il ne l’aurait pas crue capable. Alors qu’il lui rendait son étreinte, Kahlan lui posa une main sur la nuque et attira sa tête contre la sienne.

L’avoir retrouvée était si merveilleux ! Il ne voulait plus jamais être séparé d’elle.

— Richard, j’ai tellement honte…

— De quoi ?

— Que tu aies dû tuer un homme pour moi.

— Ne t’en fais pas… tout va bien.

Il la sentit secouer la tête contre sa joue.

— Je savais que la magie te ferait atrocement souffrir. Voilà pourquoi je t’ai empêché de combattre ces brutes, à l’auberge.

— Zedd a pourtant dit que la colère me protégerait de la douleur. Kahlan, je n’y comprends rien. Je n’ai jamais été aussi furieux de ma vie !

Kahlan s’écarta de lui, les mains serrées sur ses bras comme pour s’assurer qu’il était bien réel.

— Zedd m’a demandé de veiller sur toi si tu devais tuer un homme avec l’épée. D’après lui, il est vrai que la colère est un bouclier contre la souffrance, mais pas la première fois… La magie met le Sourcier à l’épreuve en le torturant et il doit s’en sortir seul. Il ne te l’a pas révélé, parce que cela t’aurait rendu plus réticent à te servir de l’arme. Le remède aurait alors risqué d’être pire que le mal ! La magie, a-t-il dit, doit s’unir au Sourcier quand il recourt à elle pour la première fois, afin d’affermir sa volonté de tuer. Elle peut faire d’horribles choses au Sourcier. La souffrance est un test, pour voir lequel des deux est le maître…

Richard s’assit sur les talons, comme assommé de stupéfaction. Adie avait affirmé que le sorcier lui dissimulait un secret – ce devait être celui-là. Le pauvre Zedd avait dû être terriblement inquiet pour lui…

Alors, Richard comprit vraiment ce qu’était un Sourcier. Personne, à part celui qui détenait le titre, ne pouvait le savoir de cette manière-là. Le messager de la mort ! Il saisissait, maintenant. Le fonctionnement de la magie : comment il l’utilisait et comment elle se servait de lui ! Désormais, ils seraient unis. Pour le meilleur ou pour le pire, Richard Cypher ne serait plus jamais le même homme. Ses plus noirs désirs ayant été exaucés, il ne pourrait plus revenir en arrière.

Richard leva la main et, avec son morceau de tissu, nettoya le visage de Kahlan.

— Zedd a fait ce qu’il fallait, et tu as eu raison de ne pas m’en parler. (Il caressa la joue de son amie.) J’ai eu si peur que tu sois morte…

— Moi, j’ai cru que tu l’étais. Je te tenais la main, et soudain, tu as disparu. (Les yeux de Kahlan s’emplirent de nouveau de larmes.) Je t’ai cherché en vain. Persuadée que tu étais perdu dans le royaume des morts, je n’avais plus qu’une idée : rejoindre Zedd et attendre qu’il se réveille.

— Je t’ai crue perdue aussi… J’ai failli continuer seul, mais il semble que retourner sur mes pas pour toi est mon destin !

Elle sourit pour la première fois depuis qu’il l’avait retrouvée et l’enlaça de nouveau. Mais elle s’écarta très vite.

— Richard, il faut partir. Les bêtes rôdent toujours et le cadavre les attirera. Il vaut mieux ne plus être là à leur arrivée.

Richard ramassa son épée, se leva et prit Kahlan par la main pour l’aider à se redresser.

La colère de la magie explosa – un avertissement adressé à son maître.

Comme la dernière fois, quand Kahlan lui avait touché la main alors qu’il tenait l’arme. Mais c’était plus fort et il eut du mal à contrôler cette rage-là.

Kahlan ne s’était aperçue de rien. De son bras libre, elle l’attira vers lui et l’étreignit brièvement.

— Je n’arrive pas à croire que tu es vivant ! J’étais si sûre de t’avoir perdu…

— Comment as-tu réussi à te débarrasser des ombres ?

— Je n’en sais rien. Elles nous suivaient, mais quand nous avons été séparés, et que j’ai rebroussé chemin, je n’en ai plus vu. Et toi ?

— J’en ai croisé deux. Et mon père m’est de nouveau apparu pour m’attirer dans la frontière.

— Pourquoi toi et pas nous deux ?

— Cette nuit, c’était moi que les ombres traquaient, pas toi, parce que ton pendentif te protégeait.

— La dernière fois, avec Chase et Zedd, elles ont attaqué tout le monde sauf toi. Qu’y a-t-il de différent ?

— Je n’en ai aucune idée… Mais il faut finir le voyage. Nous sommes trop fatigués pour passer une autre nuit à combattre les ombres et les pièges-à-loup. On devra être dans les Contrées du Milieu avant ce soir. Et cette fois, je promets de ne pas te lâcher la main.

— Compte sur moi pour ne pas lâcher la tienne !

— Prête à repasser par le Chas de l’Aiguille ?

Kahlan acquiesça. Ils partirent au pas de course, mais à un rythme raisonnable que la jeune femme n’aurait aucun mal à soutenir. Bien que plusieurs soient campées au milieu du chemin, aucune ombre ne les suivit. Comme un peu plus tôt, Richard les passa au fil de son épée sans se demander ce qu’elles voulaient. Leurs cris d’agonie firent frissonner Kahlan, qui serra plus fort la main de son compagnon.

Richard la guida hors du Chas de l’Aiguille. Ils traversèrent ensuite l’éboulis et atteignirent le chemin forestier. À partir de là, ils recommencèrent à marcher normalement, histoire de reprendre leur souffle.

La joie d’avoir retrouvé Kahlan fit presque oublier à Richard les difficultés qui les attendaient. En chemin, ils mangèrent du pain et des fruits. Bien que son estomac le torturât, le Sourcier refusa de s’arrêter pour faire un repas un peu plus consistant.

Il s’étonnait toujours de la réaction de la magie, quand son amie lui avait pris la main. Sentait-elle quelque chose en Kahlan, ou dans l’esprit de son nouveau maître ? Était-ce seulement parce qu’il avait peur du secret de la jeune femme ? Ou la magie détectait-elle autre chose ? Ah, si Zedd avait été là, pour qu’il puisse lui poser la question ! Mais le sorcier était présent, la première fois, et il ne lui avait rien demandé. Avait-il si peur de la réponse ?

Après un chiche repas, vers la fin de l’après-midi, ils entendirent des hurlements dans les bois. Kahlan affirmant que c’étaient ceux des bêtes, ils décidèrent de recommencer à courir, afin de sortir du passage au plus vite.

Pour Richard, au-delà de l’épuisement, cette dernière ligne droite – assez longue – eut des allures de cauchemar éveillé et il s’aperçut à peine qu’il avait recommencé à pleuvoir.

Un peu avant la nuit, ils arrivèrent au bord d’une crête. Le chemin continuait à serpenter le long de la pente. De cette position, entre les arbres, comme s’ils sortaient d’une grotte, ils regardèrent un moment la pluie tomber sur une plaine verdoyante.

— Je connais cet endroit, souffla Kahlan, tendue.

— Il a un nom ?

— Le Pays Sauvage. Nous sommes dans les Contrées du Milieu. Et me voilà de retour chez moi !

— Je ne vois rien de sauvage dans ce panorama…

— Le nom ne se réfère pas au paysage, mais à ceux qui y vivent.

Quand ils furent au pied de la crête, Richard dénicha un refuge relatif, sous une saillie rocheuse. Pour les protéger de la pluie, il coupa des branches de pin et les disposa autour d’eux afin qu’ils passent une nuit quasiment au sec. Quand Kahlan se fut glissée dans cette niche, il la suivit, tira des branches derrière lui et s’assit près de son amie, aussi trempé et fatigué qu’elle.

La jeune femme retira son manteau et l’essora tant bien que mal.

— Je n’ai jamais vu un ciel aussi couvert et une pluie si insistante. À quoi ressemble donc le soleil ? Je commence à en avoir assez !

— Pas moi, dit Richard. (Sa compagne l’interrogeant du regard, il précisa :) Tu te souviens du nuage-serpent, l’espion de Rahl ? Zedd a invoqué une Toile de Sorcier pour que d’autres nuages l’absorbent. Tant que le ciel sera couvert, nous ne verrons pas le nuage-serpent… et Rahl non plus. À mes yeux, ça vaut bien un déluge !

— Je ne dirai plus rien contre les nuages, c’est juré ! La prochaine fois, tu pourras demander un peu moins d’eau à Zedd ? (Richard sourit et hocha la tête.) Tu as faim ?

— Non, j’ai seulement envie de dormir. Nous sommes en sécurité, ici ?

— Oui. Personne ne vit aussi près de la frontière. Adie a assuré que nous sommes protégés des bêtes. Donc, les chiens à cœur ne nous ennuieront pas.

Le martèlement régulier de la pluie berçait Richard, qui ferma les yeux. Morts de froid, les deux jeunes gens s’enveloppèrent dans leurs couvertures.

Dans la pénombre, Richard distinguait à peine le visage de Kahlan, adossée près de lui à la paroi rocheuse. À supposer qu’il trouve du bois sec, l’abri était trop petit pour y faire du feu…

Richard glissa une main dans sa poche, tenté de sortir la pierre de nuit. Mais il décida que ce ne serait pas prudent.

— Bienvenue dans les Contrées du Milieu ! dit Kahlan. Tu as tenu ta promesse de nous y conduire. À présent, le plus dur commence. Qu’allons-nous faire ?

Malgré la migraine qui battait à ses tempes, Richard se pencha vers son amie.

— Nous devons trouver quelqu’un qui nous dira où est la dernière boîte. Ou, au moins, où la chercher. Impossible de sillonner le pays au hasard ! Il faut qu’une personne dotée de pouvoirs magiques nous mette sur la bonne voie. Tu as quelqu’un comme ça dans tes connaissances ?

— Nous sommes très loin des gens qui pourraient vouloir nous aider…

À l’évidence, Kahlan éludait la question.

— Je n’ai pas parlé de vouloir nous aider, rugit Richard, furieux, juste de le pouvoir ! Conduis-moi à quelqu’un qui corresponde à cette définition, et je me chargerai du reste !

Honteux de son éclat, Richard étouffa aussitôt sa colère.

— Désolé, Kahlan… Mais j’ai eu une journée de chien ! En plus de tuer un homme, j’ai encore dû passer mon père au fil de l’épée. Le pire fut de te croire perdue dans le royaume des morts. Je veux arrêter Rahl, pour en finir avec ce cauchemar.

Il se tourna vers son amie et eut droit à son sourire « spécial Richard Cypher ».

— Être un Sourcier n’est pas facile, dit Kahlan après l’avoir longuement regardé dans les yeux.

— Pas facile, non…

— Le Peuple d’Adobe… Richard, ces gens pourront peut-être nous dire où chercher, mais rien ne garantit qu’ils accepteront de collaborer. Le Pays Sauvage est une région très reculée des Contrées. Le Peuple d’Adobe n’a pas l’habitude des étrangers. De plus, il a des coutumes bizarres et se moque des problèmes d’autrui. Il veut seulement qu’on lui fiche la paix.

— S’il triomphe, Darken Rahl ne le laissera pas tranquille.

— Richard, ces gens peuvent être dangereux !

— Tu as déjà eu affaire à eux ?

— Deux ou trois fois, oui… Ils ne parlent pas notre langue, mais je maîtrise la leur.

— Et ils te font confiance ?

Kahlan détourna le regard.

— Je crois… Mais ils ont aussi peur de moi. Avec eux, ça peut être plus fort que la confiance.

Richard dut se mordre les lèvres pour ne pas poser la question évidente : pourquoi ces gens avaient-ils peur d’elle ?

— Ils vivent loin d’ici ?

— Je ne sais pas exactement où nous sommes dans le Pays Sauvage. Il faudra me repérer mieux demain. Mais au maximum, nous en aurons pour une semaine de marche en direction du nord-est.

— C’est acceptable… Demain, en route pour le nord-est !

— Quand nous rencontrerons le Peuple d’Adobe, tu devras m’obéir au doigt et à l’œil. Et il faudra convaincre ces hommes de nous aider. Épée ou non, tu ne parviendras pas à les y contraindre. (Kahlan sortit une main de sous sa couverture et la posa sur le bras de son ami.) Richard, merci d’être allé vers moi. Et pardon pour ce que ça t’a coûté…

— Je n’avais pas le choix ! Sans mon guide, qu’aurais-je fait dans les Contrées du Milieu ?

— J’essaierai de me montrer à la hauteur de tes attentes, promit Kahlan en souriant.

Richard lui serra gentiment la main, puis ils s’allongèrent. Le sommeil le terrassa au moment où il remerciait les esprits du bien d’avoir protégé son amie.

Chapitre 24

— Je déteste ma mère !

Assis en tailleur sur l’herbe, Darken Rahl étudia un moment l’expression amère du petit garçon avant de répondre.

— Carl, ce n’est pas rien, ce que tu viens de dire ! Je ne voudrais pas que tu le regrettes après y avoir réfléchi.

— J’y ai assez réfléchi ! cria l’enfant. Nous en avons beaucoup parlé. Je sais maintenant que mes parents m’ont toujours menti. Ce sont des égoïstes ! Et des ennemis du peuple !

Par la fenêtre, Rahl contempla les derniers rayons du soleil couchant qui teintaient de pourpre et d’or les nuages lointains. Ce soir ! Oui, ce soir, il retournerait dans le royaume des morts.

Des jours et des nuits durant, il avait tenu l’enfant éveillé grâce à son gruau spécial, lui autorisant seulement de petites plages de sommeil. Un long travail pour vider son esprit et le rendre influençable à loisir. Interminablement, il lui avait parlé pour le convaincre que les autres se servaient de lui, abusaient de lui et lui mentaient. De temps en temps, il l’avait laissé seul pour qu’il assimile tout ça. Un répit qu’il mettait à profit pour aller dans la tombe de son père lire de nouveau les inscriptions sacrées. Ou pour se reposer…

La nuit précédente, il avait pris cette fille dans son lit, histoire de se détendre un peu. Une agréable distraction, pensait-il. Sentir la peau douce d’une femme contre la sienne afin de soulager un peu sa tension. Elle aurait dû être flattée, surtout après qu’il se fut montré si tendre et si charmant avec elle. D’ailleurs, ne brûlait-elle pas d’envie de partager sa couche ?

Et qu’avait-elle fait ? Devant ses cicatrices, elle avait éclaté de rire !

En y repensant, Rahl dut lutter pour maîtriser sa colère et montrer à l’enfant un visage avenant. Il fallait pourtant qu’il dissimule à quel point il avait envie d’en finir avec tout ça ! Quand il revit sa réaction face à cette garce – toute sa violence déchaînée – et entendit de nouveau ses cris de douleur, sourire devint plus facile. Cette chienne ne se moquerait plus jamais de lui !

— Pourquoi souris-tu ? demanda Carl.

— Parce que je suis très fier de toi, mon enfant.

Le sourire de Rahl s’élargit encore quand il pensa aux flots de sang qui jaillissaient des entrailles de la fille pendant qu’elle hurlait. Où était son rire débile, à présent ?

— De moi ? demanda timidement Carl.

— Oui, de toi… Peu de garçons de ton âge sont assez intelligents pour voir le monde tel qu’il est. Et dépasser leur petite existence pour s’intéresser aux dangers et aux merveilles de l’univers. Et surtout, pour comprendre que je m’échine à apporter la paix et la sécurité aux gens. (Il secoua tristement la tête.) Parfois, j’ai le cœur brisé de voir les êtres au nom desquels je m’épuise à lutter me tourner le dos et nier mes efforts. Ou pire, se joindre aux ennemis du peuple. Carl, je ne voudrais pas que tu t’inquiètes pour moi – un fardeau bien trop lourd pour de jeunes épaules –, mais à l’instant où je te parle, des fourbes complotent de nous conquérir et de nous écraser. Ils ont fait disparaître la frontière qui protège D’Hara et ils s’attaquent à la deuxième. À mon avis, ils préparent une invasion. J’ai tenté d’avertir les gens que le danger viendrait de Terre d’Ouest, afin qu’ils prennent des mesures pour se protéger. Mais ce sont des êtres simples et démunis, alors, ils se tournent vers moi et demandent que je les couvre de mon aile.

— Petit Père Rahl, es-tu en danger ? lança Carl, les yeux écarquillés.

— Ce n’est pas pour moi que je m’inquiète, répondit le Maître avec un geste presque nonchalant, mais pour le peuple. Si je meurs, qui le défendra ?

— Mourir, toi ? dit l’enfant, les larmes aux yeux. Petit Père Rahl, nous avons besoin de toi ! Ne laisse pas triompher tes ennemis ! S’il te plaît, je veux combattre à tes côtés. Te protéger. L’idée qu’on te fasse du mal me rend fou.

Rahl sentit que son cœur battait plus vite. Le moment approchait. Ce ne serait plus long, maintenant. Au souvenir des cris de la fille, il sourit chaleureusement à son prisonnier.

— C’est moi qui ne peux pas supporter l’idée que tu sois en danger, Carl. Ces derniers jours, j’ai appris à mieux te connaître, et tu es beaucoup plus à mes yeux qu’un garçon qui a choisi de m’aider à conduire une cérémonie. Tu es devenu mon ami, sais-tu ? Je t’ai confié mes angoisses, mes espoirs et mes rêves. Cela ne m’arrive pas souvent. Et savoir que tu te soucies de moi est largement suffisant.

— Petit Père Rahl…, dit Carl entre deux sanglots, je ferai n’importe quoi pour toi. Me laisseras-tu rester à tes côtés après la cérémonie ? Si je peux être avec toi, je jure de te servir fidèlement.

— Carl, cette gentillesse, c’est si touchant… Mais tu as ta vie, tes parents et tes amis. Et Polissonne, ta chienne, il ne faut pas l’oublier ! Bientôt, tu auras envie de retrouver tout ça.

Sans quitter Rahl des yeux, Carl secoua lentement la tête.

— Non, tout ce que je veux, c’est être avec toi. Petit Père Rahl, je t’aime et je désire te servir !

La mine grave, Rahl fit semblant de réfléchir aux paroles de l’enfant.

— Rester avec moi serait dangereux, dit-il, le cœur battant la chamade.

— Je m’en fiche ! Je veux être ton serviteur. Et tant pis si je dois être tué. Mon seul rêve est de te servir. De consacrer ma vie à t’aider à combattre tes ennemis ! Petit Père Rahl, si je meurs pour toi, ce sera une bonne mort. Laisse-moi rester. Je ferai tout ce que tu me demanderas. Pour toujours !

Rahl prit une grande inspiration et la relâcha lentement.

— Es-tu sûr de ce que tu dis ? Le penses-tu vraiment ? Donnerais-tu ta vie pour moi ?

— Je le jure ! Je veux bien mourir pour toi. Ma vie t’appartient, si tu la veux !

Rahl se pencha un peu en arrière, mit les mains sur ses genoux et hocha la tête, les yeux rivés sur le petit garçon.

— Oui, Carl, je la veux…

L’enfant ne sourit pas, mais il tremblait d’excitation d’être ainsi accepté.

— Et la cérémonie, quand aura-t-elle lieu ? J’ai tellement hâte de t’aider ! Et de secourir le peuple…

— C’est pour bientôt, souffla Rahl, les pupilles dilatées. Ce soir, quand je t’aurai nourri. Es-tu prêt à commencer ?

— Oui.

Rahl se leva. Le sang coulait à flots dans ses veines, mais il maîtrisa son excitation. Dehors, il faisait nuit. La lumière vacillante des torches dansait dans ses yeux bleus, se reflétait sur ses longs cheveux blonds, et on aurait juré que ses robes blanches brillaient. Avant d’entrer dans la pièce de la forge, il positionna près de la bouche de Carl l’embout de la corne à gaver.

Dans la salle obscure, les gardes attendaient, les bras croisés et le dos bien droit. Sur leur peau couverte d’une fine pellicule de suie, la sueur traçait de petits sillons. Un creuset reposait dans les flammes de la forge et une fumée âcre s’élevait de la mixture qui y bouillonnait.

— Demmin est de retour ? demanda Rahl, les yeux fous.

— Depuis des jours, maître.

— Dites-lui de venir ! ordonna Rahl, si énervé qu’il parvenait à peine à murmurer. À partir de maintenant, je veux que vous me laissiez seul, tous les deux…

Les gardes s’inclinèrent respectueusement et sortirent par la porte de derrière. Le Petit Père passa une main sur le creuset. Aussitôt, l’horrible odeur devint un fumet appétissant.

Rahl ferma les yeux et adressa une prière muette à son père. Trop exalté pour contrôler encore sa respiration, il haletait quand il porta ses doigts tremblants à sa bouche, les humecta et les passa sur ses lèvres.

Après avoir fixé des poignées en bois au creuset pour ne pas se brûler, il utilisa sa magie afin de modifier le poids de l’ensemble, désormais beaucoup plus facile à soulever, et sortit avec son fardeau. Les torches illuminaient toute la zone autour du petit garçon : le sable blanc sillonné de symboles, le cercle d’herbe et l’autel dressé sur le carré de pierre blanche. Elles éclairaient aussi l’autre bloc de pierre, où reposait la coupe de fer avec une shinga sur le couvercle.

Rahl s’arrêta devant l’enfant, près de l’extrémité évasée de la corne à gaver. Ses yeux brillèrent quand il croisa le regard de sa victime.

— Tu es sûr de toi, Carl ? Puis-je mettre ma vie entre tes mains ?

— Je jure de t’être loyal à jamais, Petit Père.

Rahl prit une inspiration rapide et ferma les yeux. La sueur ruisselait de son front et imprégnait ses robes, qui lui collaient à la peau. Les vagues de chaleur montant du creuset lui roussissaient presque les sourcils. Il y ajouta le feu de sa magie, pour que le liquide continue à bouillonner.

Puis il psalmodia les incantations sacrées dans l’antique langage qu’il était un des seuls à connaître. La mélopée sifflante des sortilèges parut emplir l’air. Rahl cambra le dos quand il sentit le pouvoir déferler dans son corps comme une lave brûlante. Tremblant, il continua à incanter, chacun de ses mots adressé à l’esprit du petit garçon.

Il entrouvrit ses yeux, où brillait une passion d’une infinie lubricité. Le souffle court, il baissa la tête vers l’enfant.

— Carl, souffla-t-il, je t’aime !

— Moi aussi, Petit Père Rahl.

— Prends l’embout de la corne dans ta bouche, mon enfant, et serre-le très fort.

Pendant que Carl obéissait, Rahl psalmodia le dernier sortilège. Son cœur battait si fort qu’il entendit à peine les sifflements et les crépitements des torches se mêler à ses paroles.

Le Petit Père vida le creuset dans la corne.

Les yeux écarquillés, Carl inhala et avala simultanément le plomb en fusion qui dévasta aussitôt son corps.

Darken Rahl tremblait tant d’excitation qu’il laissa tomber le creuset vide et passa aussitôt à l’étape suivante de l’incantation : envoyer l’esprit du garçonnet dans le royaume des morts. Il prononça les mots dans l’ordre idoine pour que s’ouvrent les portes du royaume maudit où régnaient le vide et l’obscurité.

Quand il leva les bras, des formes noires tourbillonnèrent autour de lui et des cris de terreur déchirèrent la nuit.

Rahl approcha de l’autel de pierre froide, s’agenouilla devant, l’entoura de ses bras et pressa son visage dessus. Alors, il chuchota les mots de l’antique langue qui lieraient l’esprit de l’enfant au sien. Lorsqu’il eut fini, il se leva, les poings sur les hanches et les joues rouges comme des braises.

Demmin Nass sortit alors des ombres.

— Demmin, murmura Rahl quand ses yeux se posèrent sur son ami.

— Maître Rahl, dit l’homme en inclinant la tête.

Le Petit Père approcha de son complice.

— Retire le cadavre du sable et étends-le sur l’autel. Sers-toi du seau d’eau pour le nettoyer. (Il baissa les yeux sur l’épée courte que Nass portait à la ceinture.) Ensuite, fends-lui le crâne avec ton arme. C’est tout ce que je te demande. Après, tu pourras retourner dans les ombres et attendre.

Il passa les mains autour de la tête de Demmin, et l’air sembla… onduler.

— Ce sortilège te protégera. Attends ici jusqu’à mon retour, un peu avant l’aube. J’aurai besoin de toi…

Rahl se détourna, absorbé par ses pensées.

Demmin fit le sale travail pendant que son maître continuait à incanter en se balançant d’avant en arrière, plongé dans une transe inquiétante.

Quand il eut fini, Demmin essuya sa lame sur son avant-bras et la remit au fourreau.

— Je déteste cette partie de la cérémonie…, marmonna-t-il en jetant un dernier coup d’œil à Rahl.

Puis il retourna se poster à l’ombre des arbres.

Darken Rahl se plaça derrière l’autel. Soudain, il baissa les mains sur le brasero, dont les flammes rugissantes se dressèrent tels des serpents. Puis il tendit les bras, les doigts tordus comme des serres, et la coupe de fer s’éleva dans les airs pour venir se poser dans le feu. Rahl sortit son couteau à lame incurvée et le posa sur le ventre encore mouillé du cadavre. Dégrafant ses robes à l’épaule, il les laissa glisser lentement jusqu’au sol puis les éloigna de lui d’un coup de pied. De la sueur ruisselait le long de son corps élancé…

Sur ses muscles fins mais puissants, la peau était lisse et tendue, sauf sur la zone supérieure de sa cuisse gauche, sur une partie de ses hanches et sur le côté gauche de son pénis en érection. C’était là que couraient les cicatrices laissées par les flammes qui avaient consumé son père alors qu’il se tenait à sa droite. Le feu du maudit sorcier l’avait aussi atteint, lui valant des douleurs inimaginables.

Ce n’étaient pas des flammes comme les autres… Telles des créatures vivantes, elles s’étaient collées à lui, le marquant au fer rouge tandis qu’il hurlait jusqu’à s’en casser les cordes vocales.

Darken Rahl s’humecta le bout des doigts et les passa lentement sur ses chairs à jamais desséchées. Un geste qu’il aurait voulu pouvoir faire tant de fois, après l’attaque, pour apaiser aussi peu que ce fût l’abominable douleur. Mais les guérisseurs lui avaient interdit de toucher les brûlures. Afin de l’en empêcher, ils lui avaient lié les poignets de manière à ce qu’il ne puisse pas baisser les bras. Tremblant de souffrance, il s’était humecté les doigts pour les passer sur ses lèvres, avec l’espoir d’arrêter de pleurer, et sur ses yeux pour tenter de chasser l’horrible vision de son père consumé par les flammes. Des mois durant, il avait supplié en vain qu’on le laisse toucher ses stigmates…

Comme il haïssait le sorcier ! Et combien il aurait aimé enfoncer une main dans sa poitrine pour arracher son cœur encore palpitant sans cesser de le regarder dans les yeux.

Darken Rahl éloigna les doigts de ses cicatrices. Prenant son couteau, il chassa de son esprit les souvenirs de ces temps atroces. À présent, il était un homme. Le Maître… Et il avait un travail à faire !

Après avoir psalmodié le sortilège requis, il plongea le couteau dans la poitrine de l’enfant.

Avec soin, il retira d’abord le cœur et le plongea dans la coupe de fer où bouillonnait de l’eau. Puis il préleva le cerveau et l’ajouta à sa préparation. Enfin, il coupa les testicules et leur fit subir le même sort. Quand il posa le couteau, le sang mêlé à sa sueur dégoulina avec elle sur le sol.

Il tendit les mains au-dessus du cadavre et fit une prière destinée aux esprits. Les yeux fermés, il leva la tête vers la fenêtre obscure et continua à incanter sans avoir besoin de réfléchir aux paroles qu’il prononçait.

Une heure durant, il murmura le texte sacré de la cérémonie et se barbouilla la poitrine de sang au moment exact où il le fallait.

Quand il eut fini de réciter les runes apprises dans la tombe de son père, il revint dans le carré de sable où Carl avait été enterré pendant sa mise à l’épreuve et le lissa soigneusement. Une fine couche de grains blancs adhéra au sang à demi séché sur sa peau.

Le front plissé, Rahl dessina lentement un entrelacs de symboles interconnectés. Pour maîtriser leur configuration complexe, il lui avait fallu des années d’études. Encore aujourd’hui, cela exigeait une concentration sans faille, car l’oubli d’une ligne droite ou d’une courbe suffirait à lui coûter la vie sur-le-champ.

Sa tâche achevée, il alla inspecter la coupe sacrée et constata avec satisfaction que presque toute l’eau s’était évaporée. Il devait en être ainsi pour que la cérémonie réussisse. Utilisant de nouveau sa magie, il fit ensuite léviter la coupe jusqu’au bloc de pierre polie et l’y déposa en douceur. Après avoir laissé refroidir un peu la préparation, il s’empara d’un pilon en pierre et entreprit de broyer les organes. Il s’acharna, ruisselant de sueur, jusqu’à ce que le cœur, le cerveau et les testicules forment une pâte où il ajouta diverses poudres magiques récupérées dans les poches de ses robes toujours en tas sur le sol.

Debout devant l’autel, il leva la coupe et lança le sortilège d’invocation. Ensuite, il baissa les bras et promena longuement son regard sur les splendeurs du Jardin de la Vie. Avant d’entrer dans le royaume des morts, il adorait voir de belles choses…

Il commença à manger la pâte avec les doigts. Le goût de la viande lui donnant envie de vomir, il se nourrissait en général de légumes. Mais là, la magie ne lui laissait pas le choix. Pour aller dans le royaume des morts, il devait ingurgiter cette horreur. Pour s’aider un peu, il pensa très fort à une purée de carottes…

Rahl avala la dernière bouchée, posa la coupe et alla s’asseoir en tailleur sur l’herbe, devant l’étendue de sable blanc. Les cheveux poisseux de sang, il posa les mains sur ses genoux, paumes vers le haut, ferma les yeux et se prépara à sa rencontre avec l’esprit de l’enfant.

Quand il fut prêt, le Petit Père rouvrit les yeux.

— Viens à moi, Carl ! murmura-t-il dans l’antique langage.

Après un long moment de silence, un rugissement retentit et la terre trembla.

Au centre du sable, le point focal du sortilège, l’esprit du petit garçon se matérialisa sous la forme d’une shinga.

D’abord transparente comme de la fumée, la bête sortit lentement du sable en tournant sur elle-même, comme si elle était irrésistiblement attirée par les symboles qu’avait dessinés Rahl. Sa tête se dressa tandis qu’elle rampait dans l’entrelacs de lignes droites et de courbes et une vapeur méphitique sortit de ses naseaux. Sans broncher, Rahl regarda le monstre se relever et, devenu solide, éventrer la masse de sable pour en extirper ses énormes pattes arrière. Alors que le sable blanc retombait dans le trou obscur dont elle venait d’émerger, la shinga s’éleva dans les airs et ses yeux marron perçants se posèrent sur Rahl.

— Merci d’être venu, Carl…

La créature blottit son museau contre la poitrine nue du Petit Père, qui se leva et lui caressa la tête pendant qu’elle ruait, impatiente de partir. Quand elle fut un peu calmée, il sauta sur son dos et noua les bras autour de son cou.

Dans un éclair aveuglant, la shinga et son cavalier s’engouffrèrent dans le trou béant, la bête tournant sur elle-même comme la tige d’un tire-bouchon.

La terre trembla de nouveau et le trou se referma avec un grincement à percer les tympans. Puis le silence de la nuit retomba sur le Jardin de la Vie.

Demmin Nass sortit de l’ombre des arbres, le front lustré de sueur.

— Bon voyage, mon ami…, murmura-t-il. Bon voyage…

Chapitre 26

Leurs sacs abandonnés sur le sol, les deux jeunes gens sortirent de la maison et foncèrent vers l’endroit où ils avaient aperçu Savidlin pour la dernière fois. Les voyant courir comme des fous dans la boue, tous les villageois s’écartèrent de leur chemin. Quand ils déboulèrent sur la place, la foule paniquée s’éparpilla et les Anciens se replièrent sous leur abri de fortune. L’Homme Oiseau se dressa sur la pointe des pieds pour mieux voir ce qui se passait ; ses archers, derrière lui, tirèrent des flèches de leurs carquois et les encochèrent sur leurs arcs.

Savidlin sembla désorienté de les entendre crier à tue-tête le nom de son fils.

— Savidlin ! lança Kahlan. Il faut trouver Siddin. Et l’empêcher d’ouvrir la bourse de cuir avec laquelle il joue !

Blanc comme un linge, l’Homme d’Adobe tourna sur lui-même pour sonder les environs, puis il partit chercher l’enfant parmi les villageois qui couraient en tous sens.

Kahlan ne parvint pas à localiser Weselan. Richard et elle se séparèrent pour étendre le champ de leurs recherches. Dans la confusion, la jeune femme dut écarter sans douceur tous ceux qui lui barraient le passage.

Si Siddin ouvrait la bourse…

Soudain, elle vit le petit garçon.

Au centre du village, assis dans la boue, il ne prêtait pas une once d’attention à la panique ambiante. Très concentré, il secouait la bourse pour essayer d’en faire sortir la pierre.

— Siddin, non ! cria Kahlan sans cesser de courir.

Comme tout le monde braillait, l’enfant n’entendit pas l’appel de son amie.

Il ne réussira peut-être pas à l’ouvrir ! pensa Kahlan. Ce n’est qu’un petit garçon sans défense… Fasse le ciel que le destin se montre clément avec lui.

À cet instant, la pierre tomba de la bourse et atterrit dans la boue. Tout content, Siddin la ramassa.

Kahlan sentit son sang se glacer dans ses veines.

Des ombres tueuses se matérialisèrent autour du gamin et tourbillonnèrent telles des volutes de brume comme si elles cherchaient à se repérer. Puis elles flottèrent vers Siddin.

Richard arrivait déjà.

— Kahlan, cria-t-il, récupère la pierre et remets-la dans la bourse !

Son épée décrivit de grands arcs de cercle, fauchant les ombres qui se désintégraient avec un hurlement de douleur. Alarmé par ces horribles cris, Siddin releva les yeux et se pétrifia. Kahlan lui cria de ranger la pierre dans la bourse, mais il ne pouvait plus bouger… et il entendait désormais d’autres voix que celle de l’Inquisitrice. La jeune femme courut à une vitesse qu’elle n’avait jamais atteinte, slalomant entre les ombres qui flottaient vers le petit garçon.

Quand quelque chose siffla à son oreille, elle eut si peur qu’elle manqua une inspiration. Lorsqu’elle entendit le même bruit, encore et encore, elle comprit. Des flèches ! L’air en était rempli, car l’Homme Oiseau avait ordonné à ses chasseurs d’abattre les ombres. Tous les projectiles touchaient leur cible. Mais ils la traversaient comme s’il s’était agi d’une colonne de fumée.

Des flèches à la pointe empoisonnée volaient partout. Si Richard ou Kahlan étaient blessés, ils ne survivraient pas. À présent, en plus d’éviter les ombres, ils devaient esquiver ces traits mortels.

Kahlan entendit un nouveau sifflement et s’écarta à la dernière seconde. Une autre flèche ricocha sur la boue et passa à quelques pouces de sa jambe droite.

Richard avait rejoint l’enfant. Contraint de repousser les ombres à grands coups d’épée, il lui était impossible de s’occuper de la pierre.

Kahlan était encore assez loin, ralentie par ses zigzags alors que le Sourcier, grâce aux ravages que faisait sa lame, avait pu avancer en ligne droite. Mais si l’Inquisitrice touchait une ombre, c’en serait fini d’elle. Il y en avait tant qu’elle aurait cru se déplacer dans un labyrinthe obscur.

Richard dessinait autour de Siddin un cercle défensif qui rétrécissait régulièrement. L’épée tenue à deux mains, il frappait sans relâche. S’il faiblissait, comprit Kahlan, les ombres le submergeraient.

Et ces maudites flèches, alliées involontaires des créatures, qui la ralentissaient encore ! Aussi fort qu’il soit, Richard ne tiendrait plus longtemps. Kahlan était sa seule chance et elle n’arrivait pas à le rejoindre !

Un autre projectile siffla près de sa tête.

— Plus de flèches ! cria-t-elle à l’Homme Oiseau. C’est nous que vous risquez de tuer !

L’Homme d’Adobe comprit qu’elle avait raison. À contrecœur, il ordonna à ses archers de cesser de tirer. Mais ils sortirent leurs couteaux et chargèrent les ombres. Ignorant à quel ennemi ils osaient se frotter, ces malheureux allaient être massacrés jusqu’au dernier.

— Non ! cria Kahlan. Reculez ! Si vous les touchez, vous mourrez ! Battez en retraite !

L’Homme Oiseau leva une main pour arrêter ses hommes. Kahlan comprit qu’il devait se sentir terriblement impuissant, condamné à la regarder courir entre les ombres pour se rapprocher de Richard et de Siddin.

Alors retentit la voix de Toffalar.

— Arrêtez nos vrais ennemis ! Ils détruisent les esprits de nos ancêtres ! Criblez d’acier les deux étrangers !

Les archers hésitèrent puis encochèrent de nouvelles flèches. Désobéir à un Ancien était impossible !

— Tuez-les ! beugla Toffalar en brandissant le poing. Vous m’avez entendu ? Abattez-les !

Les hommes armèrent leurs arcs. Kahlan se ramassa sur elle-même, prête à sauter sur le côté au moment où les archers tireraient. Mais l’Homme Oiseau se campa devant eux, les bras en croix, pour les empêcher de décocher leurs flèches. Toffalar et lui échangèrent quelques mots peu amicaux que Kahlan ne comprit pas. Résolue à ne plus perdre de temps, elle reprit sa course, baissant parfois la tête pour passer sous les bras tendus des ombres.

Du coin de l’œil, elle aperçut Toffalar. Un couteau au poing, il s’était lancé à sa poursuite. Elle estima qu’il n’était pas dangereux : tôt ou tard, il percuterait une ombre et serait tué.

L’Ancien s’arrêtait parfois pour implorer les créatures – probablement, car Kahlan ne comprenait pas ce qu’il disait. Quand elle tourna la tête, elle constata qu’il l’avait presque rattrapée. Comment avait-il réussi à ne pas heurter un des monstres ? Pour une raison inconnue, des brèches s’ouvraient dans les rangs ennemis pour le laisser passer. Mais la jeune femme ne s’inquiéta pas. La chance de Toffalar ne durerait pas éternellement.

Quand l’Inquisitrice arriva près de Richard et de Siddin, elle s’aperçut, accablée, que le cercle d’ombres qui les emprisonnait était infranchissable. Elle courut autour, mais ne trouva pas de faille. Si près du but… et pourtant si loin ! De plus, le piège menaçait de se refermer aussi sur elle. Dix fois, elle recula juste à temps pour ne pas être encerclée par des ombres. Richard l’avait repérée et tentait d’ouvrir une brèche dans les rangs ennemis. Chaque fois qu’il était sur le point d’y parvenir, il devait se retourner pour repousser les ombres acharnées à s’emparer de Siddin.

Soudain, Kahlan vit la lame d’un couteau fendre l’air. Toffalar l’avait rattrapée ! Fou de haine, il braillait des paroles incohérentes. Mais son attitude se passait de traduction. Il voulait la tuer !

Elle esquiva le premier coup de l’Ancien et se prépara à riposter.

Hélas, elle fit une erreur.

Au moment où elle tendait le bras pour toucher Toffalar avec son pouvoir, elle vit que Richard la regardait, et se pétrifia, pensant qu’il allait la voir telle qu’elle était vraiment, avec toute son horrible puissance. Cette hésitation permit à Toffalar de repasser à l’attaque. Richard cria pour la prévenir, puis se retourna et frappa les ombres qui se pressaient derrière lui.

L’arme de l’Ancien s’abattit sur le bras droit de l’Inquisitrice ; la lame glissa sur l’os.

La douleur exacerba la fureur de Kahlan. Exaspérée par sa propre stupidité, elle ne manqua pas sa deuxième occasion de contre-attaquer. Sa main gauche vola dans les airs et se referma sur la gorge de Toffalar, qui ne put plus respirer, la trachée artère comprimée. Pour le neutraliser, Kahlan avait simplement besoin de le toucher. Le saisir à la gorge était l’expression de sa colère, sans lien direct avec l’utilisation de son pouvoir…

Malgré les cris de panique des villageois et les hurlements de douleur des ombres que Richard abattait, un grand calme se fit dans l’esprit de l’Inquisitrice. Elle n’entendait plus rien. À part le silence. Ce silence si particulier, à ces instants-là…

Une fraction de seconde – qui lui parut durer une éternité –, elle vit dans les yeux de Toffalar une terreur sans borne. L’Homme d’Adobe savait ce qui allait lui arriver et tout en lui se révoltait contre l’inéluctable. Il tenta de lutter, tous les muscles tendus, les mains levées en vain vers le poignet gauche de Kahlan. Espérait-il vraiment se libérer ?

Il n’avait pas une chance ! Kahlan contrôlait la situation. Maîtresse du temps et de son ennemi, elle n’éprouvait ni pitié ni remords. Seulement une sérénité terrifiante.

Comme elle l’avait fait d’innombrables fois, la Mère Inquisitrice permit à cet océan de calme de briser les digues qui retenaient son pouvoir. Libre de déferler, il se répandit dans tout le corps de Toffalar.

L’air vibra comme si le tonnerre venait de frapper sans un bruit. Les flaques d’eau, autour de Kahlan, bouillonnèrent tels des geysers et des gouttes de vase s’écrasèrent autour d’elle.

Toffalar écarquilla les yeux. Tous les muscles de son visage se relâchèrent…

— Maîtresse ! cria-t-il avec une ignoble ferveur.

Sur le visage de Kahlan, le calme céda la place à une colère meurtrière. De toute sa force, elle poussa l’Ancien vers le cercle d’ombres qui menaçait de submerger Richard et Siddin. Battant des bras, l’Ancien tomba au milieu des créatures et hurla avant d’atterrir dans la boue. Étrangement, son corps ouvrit une minuscule brèche dans la masse grisâtre. Sans hésiter, Kahlan bondit et traversa la faille un instant avant qu’elle se referme.

Elle se jeta sur Siddin.

— Vite ! cria Richard.

L’enfant ne regarda pas Kahlan. La bouche ouverte, tétanisé, il ne pouvait pas détourner les yeux des ombres. Quand la jeune femme essaya de lui prendre la pierre, elle ne parvint pas à lui ouvrir le poing. Après lui avoir arraché la bourse, elle lui saisit le poignet et, de sa main libre, entreprit de desserrer l’un après l’autre les minuscules doigts qui s’accrochaient à la pierre.

— Lâche-la ! Lâche-la ! criait-elle.

Siddin ne l’entendait toujours pas.

Le sang qui coulait sur le bras blessé de Kahlan, mêlé à la pluie, rendait ses paumes poisseuses et glissantes.

Quand la main d’une ombre se tendit vers son visage, elle recula d’instinct. La lame de Richard s’abattit à quelques pouces de son nez et une nouvelle entité hurla à la mort avec ses congénères. Siddin fixait toujours les ombres, les muscles tendus à craquer. Richard se battait à moins d’un pas de Kahlan, sa lame toujours aussi dévastatrice. Mais il ne pourrait plus céder de terrain. Ils étaient acculés et le poing de l’enfant refusait de s’ouvrir.

Non ! Au prix d’un effort tel qu’elle crut que son bras blessé allait exploser, l’Inquisitrice réussit à arracher la pierre de nuit au petit garçon. Hélas, elle glissa de sa main, rebondit sur ses genoux et tomba sur le sol. Vive comme l’éclair, Kahlan la ramassa, gluante de boue, la remit dans la bourse et renoua le cordon.

Les ombres hésitèrent. Sans s’en apercevoir, Richard continua à les frapper, le souffle de plus en plus court. Mais ses ennemies reculèrent, d’abord lentement, comme si, désorientées, elles cherchaient à se repérer. Puis elles se volatilisèrent, en route pour le royaume des morts. Il suffit d’un clin d’œil et… plus rien ! Richard, Kahlan et Siddin étaient seuls près du cadavre de Toffalar.

L’Inquisitrice prit l’enfant dans ses bras pour le serrer très fort. Épuisé, Richard ferma les yeux et se laissa tomber à genoux. Puis il s’assit sur les talons, la tête baissée.

— Kahlan, gémit Siddin, en larmes, elles criaient mon nom…

— Je sais, mon petit chéri… Mais tout va bien, maintenant. Tu as été très courageux. Comme un grand chasseur !

Le gamin lui passa les bras autour du cou. Kahlan tremblait de tous ses membres et elle était à bout de forces. Ils avaient failli mourir pour sauver une seule personne ! Alors qu’elle avait dit et répété au Sourcier que leur mission passait avant les individus, ils avaient tous les deux fait le contraire sans hésiter un quart de seconde. Mais comment auraient-ils pu agir autrement ? Sentir les bras de l’enfant autour d’elle valait de courir tous les risques !

Richard tenait toujours son épée, dont la pointe reposait dans la boue. Kahlan tendit une main et lui effleura l’épaule.

À ce contact, il releva aussitôt la tête. Puis l’épée fendit l’air pour s’immobiliser à un pouce du visage de l’Inquisitrice. La rage de tuer brûlait toujours dans les yeux du Sourcier.

— Richard, c’est moi ! Il n’y a plus de danger ! Je ne voulais pas t’effrayer.

Sonné, le jeune homme se laissa tomber sur le flanc.

— Désolé…, dit-il, le souffle toujours heurté. Quand ta main m’a touché… j’ai cru que c’était une ombre…

Des jambes apparurent soudain dans le champ de vision de Kahlan, qui leva les yeux et reconnut l’Homme Oiseau, Savidlin et Weselan, qui pleurait à fendre l’âme.

La Mère Inquisitrice se leva et lui tendit son fils. Weselan le donna à son mari, se jeta dans les bras de sa bienfaitrice et la couvrit de baisers.

— Mère Inquisitrice, merci d’avoir sauvé mon petit ! Merci ! Mille fois merci !

— Oui… Oui… Tout va bien, maintenant, dit Kahlan en rendant son étreinte à la Femme d’Adobe.

Toujours en larmes, elle s’écarta de l’Inquisitrice pour prendre le petit garçon dans ses bras.

Kahlan baissa les yeux sur le cadavre de Toffalar, toujours étendu dans la boue. Vidée, elle se laissa glisser sur le sol et s’assit, les bras autour de ses jambes repliées.

Elle posa la tête sur ses genoux et éclata en sanglots. Pas parce qu’elle avait tué l’Ancien, mais à cause de son hésitation au moment crucial. Cette réaction stupide avait failli lui coûter la vie, plus celles de Richard et de Siddin – et d’une bonne partie des villageois. Pour que Richard ne la voie pas telle qu’elle était vraiment, elle avait manqué concéder la victoire à Darken Rahl. La pire bêtise de sa vie – à part de n’avoir pas révélé au Sourcier qu’elle était une Inquisitrice. Elle en pleurait si fort que ses épaules tremblaient.

Une main se glissa sous son bras indemne et la releva doucement. Debout face à l’Homme Oiseau, Kahlan se mordit les lèvres pour s’arrêter de pleurer. Pas question de montrer ses faiblesses à ces gens. Elle restait une Inquisitrice !

— Bravo, Mère Inquisitrice, dit l’Homme d’Adobe.

Il enroula autour de la plaie de la jeune femme une bande de tissu arrachée à la tunique d’un de ses hommes.

— Merci, très honorable Homme Oiseau…

— Cette plaie devra être recousue. Notre guérisseuse la plus délicate s’en chargera…

Kahlan se mordit les lèvres pour ne pas crier quand l’Homme Oiseau serra le bandage. Puis il regarda Richard, toujours allongé dans la boue, l’air heureux comme s’il était lové entre des draps de soie.

— Vous m’aviez conseillé, Mère Inquisitrice, dit l’Homme d’Adobe en désignant Richard, de ne pas lui donner une raison de dégainer son épée, et ce n’étaient pas des paroles en l’air ! (Il fit un clin d’œil à Kahlan, eut un petit sourire et se tourna vers le Sourcier.) Une démonstration impressionnante, Richard Au Sang Chaud ! Par bonheur, les esprits maléfiques n’ont pas encore appris à brandir des épées…

— Qu’a-t-il dit ? demanda Richard.

Kahlan traduisit. Le Sourcier sourit de cette référence à une de leurs conversations, se releva et rengaina son arme. Puis il récupéra la bourse de cuir dans la main de son amie, qui n’avait même pas conscience de la tenir encore.

— Fasse le ciel que nous ne devions jamais combattre des esprits armés d’épées, dit le Sourcier en glissant la bourse dans sa poche.

L’Homme Oiseau hocha pensivement la tête.

— À présent, mon peuple et moi avons du travail…

Il se baissa et saisit un coin de la peau de coyote qui enveloppait toujours Toffalar. Quand il tira dessus pour la récupérer, le cadavre roula sur le flanc dans la boue.

— Enterrez-le ! dit l’Homme Oiseau à ses hommes. Tout entier !

Les chasseurs se regardèrent, hésitants.

— Homme Oiseau, tu veux dire tout, sauf le crâne ?

— Non ! Le crâne aussi ! Nous gardons ceux des ancêtres que nous vénérons, pour ne jamais oublier leur sagesse. Celui d’un imbécile ne mérite pas cet honneur !

La foule frissonna d’émotion. C’était la pire insulte qu’on pouvait faire à un Ancien. Et le plus grand déshonneur, car cela impliquait que sa vie n’avait eu aucune importance.

Les chasseurs ne discutèrent pas. Et personne ne plaida la cause du défunt, pas même ses cinq collègues survivants.

— Il nous manque un Ancien, dit l’Homme Oiseau. (Il balaya la foule du regard, puis se redressa de toute sa taille et tendit la peau de coyote à Savidlin.) C’est toi que je choisis…

Rayonnant de fierté, Savidlin prit la peau souillée de boue avec la révérence qu’on réserve d’ordinaire à un sceptre ou à une couronne.

— Maintenant que tu es un Ancien, as-tu une déclaration à faire à ton peuple ?

Malgré la forme interrogative, la phrase de l’Homme Oiseau était un ordre.

Savidlin vint se placer entre Richard et Kahlan. Il posa la peau sur ses épaules, sourit triomphalement à sa femme puis s’adressa aux villageois. Non sans surprise, Kahlan s’avisa que la communauté entière les entourait.

— Très honoré Homme Oiseau, dit-il, ces deux jeunes gens se sont battus héroïquement – sans penser à eux-mêmes –, pour défendre notre peuple. De ma vie, je n’ai jamais rien vu de tel. Ils auraient pu nous abandonner, car nous leur avons tourné le dos. Au lieu de cela, ils nous ont montré de quel bois ils sont faits ! Ils égalent les meilleurs d’entre nous. (Des murmures approbateurs coururent dans la foule.) Je demande qu’ils soient désormais des nôtres !

L’Homme Oiseau s’autorisa un petit sourire qui s’évanouit dès qu’il se tourna vers les cinq Anciens. Même s’il le cachait bien, Kahlan lut dans ses yeux qu’il bouillait de fureur.

— Avancez ! dit-il. (Les cinq vieillards se regardèrent puis obéirent.) Ce que demande Savidlin est hors du commun. Soutenez-vous sa proposition ?

Savidlin approcha des chasseurs et s’empara d’un arc. Sans quitter les Anciens des yeux, il encocha lentement une flèche et banda l’arme.

— Demandez la même chose que moi ! Sinon, ce sont vos successeurs qui s’en chargeront…

Les cinq Anciens ne réagirent pas et l’Homme Oiseau ne fit pas mine d’intervenir. Dans un silence de mort, sous le regard fasciné de la foule, Caldus fit enfin un pas en avant. Il posa une main sur l’arc de Savidlin et appuya dessus pour qu’il le pointe vers le sol.

— S’il te plaît, laisse-nous parler avec nos cœurs, pas sous la menace d’une flèche.

— Nous vous écoutons !

Caldus alla se camper devant Richard et le regarda droit dans les yeux.

— La chose la plus difficile pour un homme, dit-il lentement afin de laisser le temps à Kahlan de traduire, surtout quand il a mon âge, est d’admettre qu’il s’est conduit comme un crétin égoïste. Je ne vous ai jamais vus faire montre de stupidité ou d’égoïsme. Donc, vous êtes pour nos enfants un meilleur exemple que moi. Je demande à l’Homme Oiseau de vous accueillir parmi mon peuple. Richard Au Sang Chaud, Mère Inquisitrice Kahlan, je vous prie d’accepter, car nous avons besoin de vous. (Il tendit les mains, paumes vers le haut.) Si vous me jugez indigne de formuler cette requête en votre nom, abattez-moi pour qu’un homme meilleur que moi s’en charge à ma place.

La tête inclinée, il s’agenouilla devant les deux étrangers. Kahlan traduisit toutes ses paroles, à l’exception du titre qu’il lui avait donné. Les quatre autres Anciens vinrent s’agenouiller à côté de Caldus et firent la même déclaration que lui. Kahlan en soupira de soulagement. Enfin, ils avaient gagné !

Les bras croisés, Richard ne baissa pas les yeux sur les vieillards et ne desserra pas les dents. Pourquoi ne leur disait-il pas de se relever ? Qu’attendait-il ? La partie était terminée, et il n’avait plus qu’à se montrer généreux en acceptant leur repentir.

Quand elle vit les mâchoires serrées de son ami, Kahlan frissonna. Dans ses yeux, elle lut une colère inouïe. Ces vieillards s’étaient opposés à Richard et à elle, et ils avaient franchi le point de non-retour. Elle se rappela comment il avait rengainé son épée devant eux, un peu plus tôt dans la journée. C’était une rupture définitive, pas du théâtre. Le Sourcier ne réfléchissait pas. Il se préparait à tuer !

Richard décroisa les bras et sa main droite vola vers la garde de son épée. Il dégaina l’arme lentement, un rappel de la manière dont il l’avait remise au fourreau la dernière fois. La note haut perchée retentit, glaçant le sang de Kahlan. Elle vit la poitrine de Richard se soulever et s’abaisser rapidement, un signe qui ne trompait pas.

L’Inquisitrice regarda l’Homme Oiseau, qui ne bronchait pas. Richard l’ignorait, mais selon les lois du Peuple d’Adobe, tuer ces hommes était son droit. En proposant qu’il les exécute, Caldus et les autres n’avaient pas joué la comédie. Et Savidlin non plus ne bluffait pas : s’ils s’étaient entêtés, il les aurait abattus sans hésiter. La notion de force, pour ce peuple, signifiait qu’on avait la puissance de tuer ses ennemis. Aux yeux des villageois, ces vieillards étaient déjà morts, et seul Richard pouvait les épargner.

Mais les lois du Peuple d’Adobe n’importaient pas ! Le Sourcier, juge et bourreau, n’avait de compte à rendre qu’à lui-même. Personne ne pouvait l’arrêter.

Les phalanges de Richard blanchirent quand il leva à deux mains son épée au-dessus des têtes des cinq Anciens. Kahlan sentit sa fureur, sa soif de sang, son désir de tuer. Elle se crut dans un rêve – un cauchemar, plutôt, où elle était impuissante…

Elle pensa à tous les malheureux qui avaient déjà péri. Les innocents et ceux qui avaient donné leurs vies pour arrêter Darken Rahl. Dennee, les autres Inquisitrices, Shar… et peut-être Zedd et Chase.

Alors, elle comprit.

Richard ne se demandait pas s’il fallait tuer ces hommes, mais s’il pouvait courir le risque de les épargner. Devait-il mettre entre leurs mains ses chances de vaincre Rahl ? Parier sur leur sincérité ? Leur confier son destin ? Ou valait-il mieux demander l’assistance d’un nouveau conseil des Anciens ?

S’il soupçonnait ces vieillards de duplicité, il devrait les tuer et faire les remplacer par des hommes qui seraient vraiment de son côté. Le combat contre Rahl passait avant tout. Ces cinq individus seraient sacrifiés s’ils menaçaient d’être un obstacle à leur mission. Richard agissait comme il le fallait, et l’Inquisitrice, à sa place, aurait agi comme lui. Car c’était cela, le devoir du Sourcier.

Elle le regarda. La pluie avait cessé et de la sueur ruisselait sur son front. Après avoir tué le dernier survivant du quatuor, il avait atrocement souffert. Sa colère, cette fois, suffirait-elle à lui épargner ces tourments ?

Kahlan comprit enfin pourquoi les Sourciers étaient tellement redoutés. Ce n’était pas un jeu, ni de la comédie. Richard était perdu au plus profond de lui-même, seul avec sa magie. Si quelqu’un tentait d’intervenir, il le tuerait aussi. À condition que l’imprudent soit passé d’abord sur le corps de Kahlan…

Le Sourcier leva l’épée devant ses yeux. Tremblant de colère, il inclina la tête et baissa les paupières. Devant lui, ses victimes ne bougeaient toujours pas.

Kahlan se rappela la façon dont l’Épée de Vérité avait fait exploser la tête du tueur. Du sang partout…

Mais Richard avait réagi à une menace. Tuer ou être tué, en somme. Et qu’importait si la menace s’adressait à elle et pas à lui. Aujourd’hui, elle était indirecte et ça changeait tout. Il s’agissait d’une exécution. Richard, après avoir prononcé la sentence, allait devoir l’appliquer.

Il regarda les Anciens, lâcha l’épée d’une main, baissa la lame, la posa sur son avant-bras gauche et s’entailla la chair. Puis il fit tourner l’arme dans son sang, qui coula le long de la lame et dégoulina de sa pointe.

Kahlan regarda autour d’elle. Les villageois n’osaient plus respirer, fascinés par le drame qui se déroulait devant eux. Même s’ils brûlaient d’envie de ne pas voir ça, détourner les yeux leur était impossible. Personne ne parlait ni ne bougeait.

Tous les regards suivirent l’épée quand Richard la releva pour se toucher le front avec.

— Ma lame, souffla-t-il, ne me trahis pas aujourd’hui.

Sa main gauche était couverte de sang et il tremblait, possédé par la soif de tuer. Entre les rigoles rouges, l’acier de l’épée étincelait comme jamais.

Le Sourcier baissa la tête sur ses victimes.

— Regarde-moi ! dit-il à Caldus, qui ne bougea pas. Regarde-moi faire ! Tu entends ! Je veux que tes yeux soient rivés dans les miens !

Caldus ne réagit toujours pas.

— Richard…, dit Kahlan. (Des iris brûlant de fureur se tournèrent vers elle, comme s’ils la dévisageaient depuis un autre monde – celui de la magie.) Richard, il ne comprend pas…

— Alors, traduis !

— Caldus… (Le vieillard releva la tête.) Le Sourcier veut que tu le regardes en face pendant qu’il…

Elle ne finit pas sa phrase. L’Ancien ne dit rien mais obéit.

Richard inspira douloureusement et leva l’épée. Un instant, Kahlan vit la pointe s’immobiliser au zénith de sa trajectoire.

Certains villageois détournèrent la tête. D’autres voilèrent les yeux de leurs enfants. Kahlan retint son souffle et se tourna à demi pour ne pas être percutée de plein fouet par les fragments d’os et les lambeaux de chair.

Le Sourcier cria en abattant son arme, qui siffla dans l’air comme un serpent.

La foule gémit d’horreur.

La lame s’immobilisa à un pouce du crâne de Caldus. Exactement comme quand Zedd avait demandé à Richard de couper le petit arbre.

Le Sourcier resta un moment immobile, les muscles de ses bras durs comme de l’acier. Quand ils se détendirent enfin, il éloigna la lame de Caldus et cessa de le regarder dans les yeux.

— Kahlan, dans leur langue, comment dit-on : « Je vous rends vos vies et votre honneur » ?

La jeune femme prononça lentement les paroles idoines.

— Caldus, Surin, Arbrin, Bringinderin et Hajanlet, dit le Sourcier assez fort pour que tous l’entendent, je vous rends vos vies et votre honneur.

Après un court silence, des acclamations retentirent. Richard rengaina son épée puis aida les Anciens à se relever. Blêmes, ils lui sourirent, ravis de son comportement et… immensément soulagés.

Puis ils se tournèrent vers l’Homme Oiseau.

— Nous t’avons tous demandé la même chose, honorable parmi les honorables. Quelle est ta réponse ?

Les bras croisés, l’Homme d’Adobe dévisagea les Anciens, puis Kahlan et Richard, son regard trahissant la tension qu’il éprouvait après ces événements dramatiques. Il laissa tomber ses bras le long de ses flancs et approcha du Sourcier, qui semblait épuisé. Il lui posa une main sur l’épaule, fit de même avec Kahlan – comme pour les féliciter de leur courage –, et tapota celles des Anciens pour leur signifier que tout était rentré dans l’ordre. Ensuite, il se détourna et s’en fut. Kahlan et Richard le suivirent, Savidlin et les autres Anciens sur les talons. Une escorte royale !

— Richard, souffla Kahlan, tu te doutais que l’épée s’arrêterait ?

— Non…, répondit le Sourcier sans la regarder.

Cette réponse ne surprit pas l’Inquisitrice, qui essaya d’imaginer ce qu’il éprouvait. Même s’il n’avait pas abattu les Anciens, il avait décidé de le faire. Ces cinq exécutions ne pèseraient pas sur sa conscience mais il devrait quand même vivre avec l’intention qu’il avait eue…

Kahlan se demanda s’il ne se trompait pas en se pliant au verdict de l’épée. À sa place, elle n’aurait pas accepté cette clémence, car les enjeux étaient trop élevés. Mais elle avait vu beaucoup plus de choses que Richard. Trop, peut-être, pour rester raisonnable. Dans une situation périlleuse, on ne pouvait pas tuer chaque fois qu’un nouveau risque se présentait. Il fallait définir des limites…

— Comment va ton bras ? demanda Richard.

— Il me fait un mal de chien. L’Homme Oiseau dit que la plaie doit être cousue.

— J’ai besoin de mon guide, souffla Richard, toujours sans la regarder, et tu m’as inquiété…

À l’évidence, il ne comptait pas aller plus loin en matière de remontrances. Empourprée, Kahlan se félicita qu’il n’ait pas tourné la tête vers elle. Il ne savait rien de ce qu’elle pouvait ou ne pouvait pas faire, mais il avait capté son hésitation. Pour une raison absurde, elle avait failli commettre une erreur fatale. Pourtant, alors qu’il avait l’occasion – et le droit – de la harceler de questions, il respectait ses sentiments. Kahlan crut que son cœur allait se briser…

La petite colonne s’arrêta sous la zone ouverte protégée par un toit de chaume. Les Anciens se placèrent derrière l’Homme Oiseau, qui fit signe aux deux jeunes gens de venir à ses côtés, face à la foule qui les avait suivis.

— Mère Inquisitrice, dit-il, êtes-vous prête à aller jusqu’au bout ? Et votre compagnon ?

— Que voulez-vous dire ? demanda Kahlan, alarmée par le ton de l’Homme d’Adobe.

— Ceci : si vous voulez appartenir à notre peuple, il vous faudra, comme tous ses membres, respecter nos lois et nos coutumes.

— Je suis la seule à connaître vraiment notre ennemi et je ne m’attends pas à survivre à ce combat. Ce n’est pas illogique, car j’ai déjà esquivé la mort plus de fois qu’il ne devrait être permis à un individu. Nous voulons aider les vôtres, fût-ce au prix de nos vies. Que peut-on nous demander de plus ?

L’Homme Oiseau comprit qu’elle éludait la question et il ne la laissa pas s’en tirer à si bon compte.

— Je ne prends pas cette décision de gaieté de cœur, mais parce que je crois que vous combattez pour la bonne cause et que vous protégerez mon peuple de la tempête qui se prépare. Mais j’ai besoin de votre aide. Vous devrez vous plier à nos coutumes. Pas afin de me satisfaire, mais par respect pour mon peuple. Car c’est ce qu’il attend.

Kahlan avait la gorge si sèche qu’elle eut du mal à parler.

— Je ne mange pas de viande, mentit-elle. Vous l’avez remarqué lors de mes précédentes visites…

— Bien que vous soyez une guerrière, vous êtes aussi une femme, et ça vous sera pardonné… Je peux m’en assurer, car être une Inquisitrice vous met à part. (Le regard de l’Homme d’Adobe se durcit. À l’évidence, il en avait fini avec les concessions.) Il en va autrement avec le Sourcier. Lui devra se plier à tout !

— Mais…

— Vous avez déclaré que vous ne le prendriez pas pour compagnon. S’il veut demander une réunion du conseil des devins, il devra être l’un des nôtres.

Kahlan se sentit piégée. Si elle déboutait l’Homme d’Adobe, Richard serait furieux et il aurait raison. Car Rahl aurait alors gagné. Né en Terre d’Ouest, son ami ignorait tout des coutumes des peuples de son pays. Informé de certaines, il hésiterait peut-être, et elle ne pouvait pas prendre ce risque.

L’Homme Oiseau attendait, impassible.

— Nous obéirons à vos lois, dit enfin Kahlan en essayant de cacher ce qu’elle pensait vraiment.

— Ne voulez-vous pas consulter le Sourcier sur certaines… choses ?

— Non.

L’Homme Oiseau la prit par le menton et la força à le regarder.

— Alors, il vous reviendra d’assurer qu’il se comporte comme il faut. Sur votre honneur !

Kahlan sentit la colère monter en elle…

— Que se passe-t-il ? demanda Richard.

— Rien… Tout va bien…

L’Homme Oiseau lâcha le menton de Kahlan, se tourna vers son peuple et souffla dans son sifflet. Pendant qu’il parlait aux villageois de leur histoire, de leurs coutumes, des raisons pour lesquelles ils évitaient l’influence des étrangers et de leur légitime fierté, des colombes apparurent dans le ciel et vinrent se poser parmi les Hommes et les Femmes d’Adobe.

Oppressée comme un animal aux abois, Kahlan écouta d’une oreille distraite. Quand elle avait souscrit au plan de Richard, elle n’avait pas imaginé qu’il leur faudrait en passer par là, persuadée que leur initiation serait une simple formalité en prélude à la convocation du conseil des devins. Mais les événements ne tournaient pas comme prévu…

Cela dit, elle pourrait cacher certaines choses à Richard, et il n’en saurait jamais rien, puisqu’il ne parlait pas la langue du Peuple. Oui, elle se tairait. C’était la meilleure solution.

Mais d’autres « détails », pensa-t-elle, abattue, seraient d’une évidence incontournable. Elle sentit qu’elle s’empourprait et une boule se forma dans sa gorge.

Convaincu que le discours de l’Homme Oiseau n’était pas essentiel pour lui, Richard ne lui demanda pas de traduction.

Puis le vrai chef du village entra dans le vif du sujet.

— Quand ces deux jeunes gens sont arrivés ici, c’étaient des étrangers. Par leurs actes, ils ont prouvé leur valeur et leur affection pour nous. À partir d’aujourd’hui, que le monde entier sache que Richard Au Sang Chaud et l’Inquisitrice Kahlan appartiennent au Peuple d’Adobe !

Pendant que la foule se perdait en acclamations, Kahlan traduisit en omettant de nouveau son titre.

Avec un grand sourire, Richard tendit une main vers les villageois, qui se réjouirent de plus belle. Savidlin lui tapa amicalement sur l’épaule. L’Homme Oiseau les serra dans ses bras, avec pour Kahlan un sourire censé soulager le poids du fardeau qu’il lui avait imposé.

L’Inquisitrice se résigna. Il fallait en passer par là ! D’ailleurs, ce serait bientôt terminé, et ils repartiraient combattre Darken Rahl. Cela seul comptait. De plus, elle avait moins que quiconque d’autre le droit de juger ce peuple…

— Encore une chose, ajouta l’Homme Oiseau. Ces jeunes gens ne sont pas nés parmi nous. Kahlan est une Inquisitrice. Ce n’est pas un choix, mais un héritage. Richard Au Sang Chaud vient de Terre d’Ouest, de l’autre côté de la frontière, un pays dont nous ignorons les coutumes. Ils ont tous les deux accepté d’être des nôtres et de respecter nos lois, mais nous devons comprendre qu’elles ne leur sont pas familières. Il faudra se montrer patients durant leur apprentissage. Nous faisons partie du Peuple d’Adobe depuis toujours… eux commencent aujourd’hui. Ce sont en somme de nouveaux enfants ! Accordez-leur la tolérance dont bénéficient vos fils et vos filles, et ils s’efforceront de faire de leur mieux.

Les villageois parlèrent un peu entre eux et convinrent que l’Homme Oiseau avait raison. Kahlan en soupira de soulagement. L’Homme d’Adobe s’était ainsi laissé – et à eux, par la même occasion – une marge de manœuvre si les choses tournaient mal. Décidément, c’était un vrai sage…

Il lui posa une main sur l’épaule et la serra gentiment. Elle enlaça les doigts de l’Homme d’Adobe pour lui rendre cette amicale pression.

Sans perdre une seconde, Richard se tourna vers les Anciens.

— Je suis honoré d’être accepté parmi vous. Où que j’aille, je porterai le flambeau de notre peuple, afin que vous soyez fiers de moi. Hélas, nous sommes en danger. Pour nous protéger, j’ai besoin d’aide. Je demande que le conseil des devins se réunisse !

Kahlan traduisit. Tous les Anciens signifièrent qu’ils étaient d’accord.

— Il en sera fait selon ton désir, dit l’Homme Oiseau. Mais il faudra trois jours pour tout préparer…

— Honorables Anciens, dit Richard en s’efforçant au calme, le danger est imminent. Je respecte vos… nos coutumes, mais n’est-il pas possible d’aller un peu plus vite ? La survie de notre peuple dépend de notre rapidité.

— Dans ces circonstances très spéciales, dit l’Homme Oiseau, nous pouvons accélérer les choses. Un banquet aura lieu ce soir et le conseil se réunira demain au crépuscule. Se presser davantage est exclu. Les Anciens doivent se préparer à franchir l’abîme qui nous sépare des esprits.

— Demain soir, alors, conclut Richard.

L’Homme Oiseau souffla de nouveau dans son sifflet et les colombes s’envolèrent. Kahlan eut le sentiment que ses espoirs, aussi impossibles et stupides fussent-ils, s’en allaient avec elles.

On lança aussitôt les préparatifs.

Savidlin amena Richard chez lui pour soigner ses blessures et le nettoyer. L’Homme Oiseau confia Kahlan à une guérisseuse. Le pansement de fortune était imbibé de sang et la plaie la faisait atrocement souffrir. Tandis qu’il l’accompagnait, un bras autour de ses épaules, l’Homme d’Adobe n’évoqua pas le banquet… et elle lui en fut très reconnaissante.

Il ordonna à Nissel, la guérisseuse, de s’occuper de sa patiente comme si elle était sa propre fille. Vieille femme voûtée par l’âge, Nissel souriait rarement – la plupart du temps à des moments saugrenus – et parlait peu, à l’exception de ses instructions lapidaires.

— Mettez-vous là ! Levez le bras ! Baissez-le ! Respirez ! Ne respirez pas ! Buvez ça ! Étendez-vous ! Récitez le Candra !

Kahlan n’avait pas la première idée de ce qu’était le Candra… Faisant contre mauvaise fortune bon cœur, Nissel, à la place, lui empila des petites pierres plates sur le ventre tout en inspectant sa blessure. Quand Kahlan tressaillit de douleur, au risque de faire tomber les pierres, Nissel lui ordonna de se concentrer pour qu’elles restent en équilibre. Après lui avoir donné à mâcher des feuilles au goût amer, elle déshabilla l’Inquisitrice et lui désigna un baquet d’eau chaude.

Le bain lui fit plus d’effet que les feuilles. Jamais ablutions ne lui avaient paru si agréables. Dans cette tiédeur, elle réussit presque à chasser ses sombres pensées…

Nissel la laissa un moment et en profita pour laver ses vêtements, qu’elle pendit près du feu où chauffait une casserole remplie d’une pâte brunâtre qui sentait l’aiguille de pin.

La guérisseuse sécha sa patiente, l’enveloppa de fourrures et lui ordonna de s’asseoir sur un banc taillé à même la cloison, près du brasero. À force de mâcher, Kahlan appréciait de plus en plus le goût des végétaux, mais sa tête commençait à tourner.

— Nissel, à quoi servent ces feuilles ?

La guérisseuse examinait la chemise de l’Inquisitrice, qui l’intriguait visiblement.

— C’est pour vous relaxer. Comme ça, vous ne sentirez rien quand je m’occuperai de la blessure. Continuez à mâcher et ne vous inquiétez pas. Vous serez si détendue que vous n’aurez pas mal lorsque je recoudrai les chairs.

Kahlan cracha aussitôt les feuilles, ce qui lui valut un regard désapprobateur de la guérisseuse.

— Nissel, je suis une Inquisitrice ! Si je me détends de cette façon-là, je risque de ne pas contrôler mon pouvoir. Alors, dès que vous me toucherez, il pourrait se déchaîner malgré moi.

— Mais quand vous dormez, vous vous détendez…

— C’est différent… Je dors depuis le jour de ma naissance, bien avant que le pouvoir se soit développé en moi. Mais si je me détends, ou si je suis distraite, d’une façon qui ne m’est pas familière, comme avec vos feuilles, je peux faire mal sans le vouloir.

Nissel eut un hochement de tête matois. Sourcils froncés, elle se pencha un peu plus vers Kahlan.

— Mais alors, comment faites-vous quand…

Kahlan resta d’une impassibilité qui en disait long… sans révéler grand-chose.

Nissel sembla soudain tout comprendre.

— Oh, je vois, maintenant…, dit-elle en se redressant.

Elle caressa gentiment les cheveux de Kahlan, puis gagna le fond de la pièce et en revint avec un morceau de cuir.

— Prenez ça entre vos dents, dit-elle en tapotant l’épaule intacte de Kahlan. Si vous êtes de nouveau blessée, assurez-vous qu’on vous confie à moi. Je me souviendrai et je saurai que faire. Parfois, dans mon métier, il est plus important de savoir que d’agir. C’est peut-être pareil pour une Inquisitrice… Pas vrai ? (Kahlan hocha la tête avec un petit sourire.) Maintenant, mon enfant, il va falloir laisser l’empreinte de vos dents sur ce morceau de cuir.

Quand elle eut fini de recoudre la plaie, Nissel essuya avec un bout de tissu humide et frais la sueur qui ruisselait sur le visage de Kahlan. Trop nauséeuse pour s’asseoir, l’Inquisitrice resta étendue pendant que la guérisseuse appliquait la pâte brunâtre sur la plaie puis la bandait.

— Dormez un moment… Je vous réveillerai pour le banquet.

— Merci, Nissel…, souffla Kahlan en prenant la main de la vieille guérisseuse.

L’Inquisitrice se réveilla avec le sentiment qu’on lui brossait les cheveux. Ce qui était exactement le cas.

— Tant que votre bras n’ira pas mieux, dit Nissel, vous aurez du mal à le faire seule. Peu de femmes ont la chance d’avoir des cheveux pareils. J’ai pensé que vous voudriez qu’ils soient impeccables pour le banquet. Ça commence bientôt. Un beau jeune homme vous attend dehors.

Kahlan se redressa lentement.

— Il est là depuis quand ?

— Il n’a presque pas bougé depuis que vous êtes ici. J’ai essayé de le chasser avec mon balai, mais il n’a rien voulu entendre. Un garçon têtu, non ?

— Et pas qu’un peu !

Nissel aida Kahlan à s’habiller. Son bras, constata-t-elle, lui faisait beaucoup moins mal.

Quand elle sortit, Richard s’écarta d’un bond du mur où il s’était adossé. Propre comme un sou neuf, l’air reposé, il portait une tunique et un pantalon en peau de daim. Bien entendu, l’Épée de Vérité pendait à son baudrier. Nissel avait raison : il était très beau.

— Ça va ? Et ton bras ? Tu te sens en forme ?

— Oui. Nissel s’est très bien occupée de moi.

Richard posa un baiser sonore sur le crâne de la vieille femme, qui venait de les rejoindre.

— Merci, Nissel. Du coup, je veux bien oublier le balai.

Quand Kahlan eut traduit, la guérisseuse sourit puis jeta au jeune homme un regard qui le mit mal à l’aise.

— Inquisitrice, vous voulez que je lui donne une potion pour qu’il soit plus vigoureux ?

— Non ! s’écria Kahlan. Je suis sûre qu’il s’en sortira très bien sans ça !

Chapitre 27

Des roulements de tambours et des éclats de rire montaient du centre du village pendant que Richard et Kahlan avançaient entre les bâtiments sombres serrés les uns contre les autres. Bien que le ciel fût chargé, il ne pleuvait pas et l’odeur des herbes gorgées d’eau flottait dans l’air tiède et humide. Des torches illuminaient l’intérieur des aires délimitées par des poteaux. Sur le terrain découvert, de grands brasiers crépitants projetaient alentour des ombres dansantes. Réunir du bois pour les feux de cuisson et pour les fours de potier était un énorme travail. En général, le Peuple d’Adobe évitait les flambées trop généreuses. Aujourd’hui, il s’autorisait des largesses peu fréquentes.

De délicieuses odeurs de cuisine chatouillèrent les narines de Kahla – sans exciter son appétit. Dans leurs plus beaux atours, les villageoises s’affairaient un peu partout. Des adolescentes à leurs côtés, elles s’assuraient que tout se déroulait bien. Leurs plus belles fourrures sur les épaules, couteaux de cérémonie à la ceinture, les hommes, respectueux des traditions, avaient enduit leurs cheveux d’une boue épaisse qui les leur collait sur le crâne.

Les cuisinières travaillaient sans relâche. Autour d’elles, les Hommes et les Femmes d’Adobe déambulaient, bavardaient gaiement et, au passage, goûtaient les exquises préparations. On eût dit que le village était divisé en deux clans : celui des cordons bleus et celui des gourmets. Les enfants couraient en tous sens, excités comme des puces par ce festin nocturne inattendu…

Sous les toits des aires ouvertes, des musiciens martelaient leurs tambours ou faisaient monter et descendre des palettes de bois le long des arêtes sculptées de leurs boldas, de grands tubes creux en forme de cloche. Ces sons inquiétants – une mélopée destinée à inviter au banquet les esprits des ancêtres – se répercutaient très loin dans les plaines. D’autres musiciens jouaient du côté opposé de la place. Les mélodies syncopées des deux groupes, en harmonie ou non, se répondaient dans une explosion lancinante de roulements et de notes qui allaient crescendo. Des danseurs déguisés – certains en chasseurs, mais caricaturaux, et d’autres en animaux – faisaient revivre les plus belles légendes du Peuple d’Adobe. Rayonnant de joie, les enfants imitaient tous leurs gestes en tapant du pied au rythme des tambours. Des couples réfugiés dans les coins les plus sombres admiraient le spectacle en se cajolant.

Kahlan ne s’était jamais sentie aussi seule…

Sa peau de coyote fraîchement nettoyée sur les épaules, Savidlin aperçut les jeunes gens et s’empressa, en tapant abondamment sur les omoplates de Richard, de les guider vers l’abri où avaient pris place les Anciens. Assez important pour se dispenser d’en rajouter, l’Homme Oiseau n’avait consenti aucun effort vestimentaire. Weselan était là aussi, comme les autres épouses des Anciens. Elle vint s’asseoir près de Kahlan et lui demanda, sincèrement inquiète, comment allait son bras.

La jeune femme, habituée à ce qu’on ne se soucie pas d’elle, trouva fort agréable d’appartenir au Peuple d’Adobe – et tant pis si elle jouait la comédie ! Car elle restait avant tout une Inquisitrice. Même si elle aurait donné cher pour qu’il en fût autrement, rien, y compris un décret de l’Homme Oiseau, ne changerait jamais sa nature profonde. Recourant à une discipline apprise dès son plus jeune âge, elle refoula ses émotions pour réfléchir à la mission qui l’attendait. Darken Rahl devait être vaincu… et il leur restait si peu de temps.

Elle repensa aussi à Dennee…

Richard s’était résigné à attendre jusqu’au lendemain. Faisant contre mauvaise fortune bon cœur, il répondait à tout ce qu’on lui disait par des sourires et des hochements de tête, même s’il n’en comprenait pas un traître mot. Les Hommes et les Femmes d’Adobe défilaient devant l’abri des Anciens pour saluer leurs nouveaux compatriotes et leur flanquer de gentilles petites claques. En toute honnêteté, Kahlan dut admettre qu’ils lui témoignaient presque autant de considération qu’à Richard.

Des paniers d’osier et des coupes en céramique regorgeant de nourriture attendaient le bon vouloir des convives. Parfois, un des villageois venus congratuler les deux jeunes gens s’asseyait avec eux et goûtait l’une ou l’autre spécialité.

Richard fit honneur à tout sans oublier d’utiliser exclusivement sa main droite. Pour ne pas paraître impolie, Kahlan grignota du bout des lèvres un morceau de tava.

— C’est très bon, dit le Sourcier en prenant une autre côtelette. À mon avis, c’est du porc…

— Non, du sanglier, répondit Kahlan en regardant les danseurs.

— La venaison est excellente… Tiens, essaie ça !

— Merci, mais je…

— Quelque chose ne va pas ? coupa Richard.

— Non. Je n’ai pas faim, c’est tout…

— Depuis que nous sommes arrivés, je ne t’ai pas vue manger de viande.

— Je n’ai pas faim, te dis-je ! Ce sont des choses qui arrivent…

Le Sourcier haussa les épaules et continua à se régaler.

Le flot d’Hommes et de Femmes d’Adobe se tarit enfin, au grand soulagement de Richard, qui commençait à avoir mal aux joues. Du coin de l’œil, Kahlan vit l’Homme Oiseau faire un signe à quelqu’un qu’elle ne distinguait pas. La jeune femme étouffa ses angoisses bien avant que ses tourments transparaissent sur ses traits. Une des leçons de sa mère : savoir se composer le masque d’une Inquisitrice !

Quatre jeunes femmes souriantes, leurs cheveux courts enduits de boue, approchèrent timidement. Comme avec les autres, Richard leur fit son plus beau sourire et y alla de sa gifle rituelle. Elles restèrent devant lui, prodigues en gloussements et en commentaires sur l’aspect avantageux du Sourcier.

Kahlan jeta un coup d’œil à l’Homme Oiseau, qui hocha la tête.

— Elles ne partiront jamais ? souffla Richard. Que veulent-elles ?

— Elles sont ici pour toi…, répondit Kahlan d’une voix qui ne tremblait pas.

— Pour moi ? répéta Richard avec un regard neutre pour les jeunes beautés. Que suis-je censé en faire ?

— Je te sers de guide, Richard, rien de plus, dit Kahlan. Si tu veux plus d’informations sur ce genre de choses, il faudra les chercher ailleurs…

— Les quatre sont pour moi ? lança le jeune homme après une courte réflexion.

Kahlan se tourna vers lui et découvrit sur son visage un sourire gourmand qui lui tapa franchement sur les nerfs.

— Non, tu dois en choisir une…

— En choisir une ? répéta Richard, sans se départir de son sourire idiot.

Kahlan se consola en pensant qu’il ne ferait pas de difficulté sur ce sujet-là. Toujours ça de gagné !

— Choisir…, fit le Sourcier en étudiant les filles. Ce ne sera pas facile… Combien de temps ai-je pour me décider ?

L’Inquisitrice se détourna, ferma brièvement les yeux puis s’adressa à l’Homme Oiseau.

— Le Sourcier veut savoir quand il devra avoir fait son choix.

— Avant d’aller se coucher, bien sûr, répondit l’Homme d’Adobe, surpris par la question. Ce soir, il donnera un enfant à mon peuple. Ainsi, les liens du sang nous uniront…

Kahlan traduisit aussitôt.

— Voilà qui est très intelligent, dit Richard. (Il se tourna vers l’Homme Oiseau et lui sourit.) Notre ami est un grand sage.

— Le Sourcier dit que vous êtes un sage, transmit Kahlan, la voix un peu moins assurée.

L’Homme Oiseau et les Anciens parurent satisfaits que tout se passe selon leurs prévisions.

— Mais ce sera une décision difficile, ajouta Richard. Il faut que je réfléchisse. En cette matière, la précipitation est mauvaise conseillère…

— Le Sourcier a du mal à choisir, annonça Kahlan aux quatre candidates.

Richard leur sourit et leur fit signe de les rejoindre sur l’estrade. Deux femmes s’assirent sur son côté libre. Les autres s’insinuèrent entre Kahlan et lui, forçant l’Inquisitrice à se pousser. Elles s’appuyèrent contre le Sourcier, posèrent les mains sur ses bras et s’extasièrent de la fermeté de ses muscles. Kahlan frémit quand elles lui lancèrent qu’il était très grand, comme elle, et qu’il leur donnerait sans doute un très bel enfant. Puis elles demandèrent s’il les trouvait jolies. Quand l’Inquisitrice répondit qu’elle n’en savait rien, elles l’implorèrent de lui poser la question.

— Elles aimeraient savoir si elles sont à ton goût, traduisit la jeune femme avec un grand soupir.

— Bien sûr ! Elles sont toutes superbes ! C’est pour ça que le choix est ardu. Tu ne les trouves pas belles ?

Kahlan ne répondit pas, mais assura aux quatre villageoises que le Sourcier était sensible à leur charme. Entendant les rires timides des femmes, l’Homme Oiseau et les Anciens rayonnèrent. Ces hommes adoraient avoir les événements bien en main…

Morose, Kahlan se détourna et regarda les danseurs d’un œil distrait.

Les jeunes femmes donnèrent la becquée à Richard en gloussant stupidement. Enthousiaste, il déclara n’avoir jamais assisté à un aussi beau banquet, et demanda à son amie si elle partageait son opinion. Sans se tourner vers lui, elle ravala la boule qui lui nouait la gorge et répondit que c’était une fête très réussie…

Un long moment après, une femme plus âgée que les candidates au mariage approcha, tête baissée, et présenta un plateau d’osier lesté de lanières de viande séchée.

Kahlan s’arracha aussitôt à ses sombres pensées.

Sans lever les yeux, la femme approcha des Anciens, plateau brandi. L’Homme Oiseau se servit le premier et commença à manger. Tous les Anciens l’imitèrent. Leurs épouses furent moins nombreuses à accepter. Assise à côté de son mari, Weselan refusa d’un signe de tête.

Kahlan fit de même quand la femme lui présenta le plateau.

Les quatre candidates refusèrent aussi et regardèrent Richard se servir. Quand il eut attaqué la viande, l’Inquisitrice tourna la tête, croisa le regard de l’Homme Oiseau, puis s’abandonna à la contemplation des feux de camp.

— Eh bien, dit Richard en avalant sa première bouchée, j’ai un mal de chien à me décider. Kahlan, tu ne voudrais pas m’aider ? Laquelle choisir ? Qu’en penses-tu ?

— Tu as raison, fit la jeune femme, exaspérée par le sourire béat de son compagnon, ce n’est pas facile… À mon avis, tu es plus qualifié que moi !

Le Sourcier mordit de nouveau dans la viande. Kahlan serra les dents et déglutit péniblement.

— Le goût est très particulier… Je suis sûr de manger ça pour la première fois. (Il marqua une pause et reprit, soudain plus grave :) C’est quoi ?

La question fit sursauter Kahlan. Les yeux de Richard ne lui avaient jamais paru aussi menaçants. Elle avait décidé de lui mentir, mais ce regard lui fit oublier sa résolution.

Elle traduisit la question à l’Homme Oiseau.

— C’est un Tueur de Feu…, transmit-elle à Richard.

— Un Tueur de Feu…, répéta le Sourcier. De quel genre d’animal s’agit-il ?

— Un des sbires de Darken Rahl, répondit Kahlan en le regardant dans les yeux.

— Je vois…

Il savait avant d’avoir posé la question, comprit l’Inquisitrice. Une épreuve pour découvrir si elle était capable de lui mentir.

— Qui sont ces Tueurs de Feu ?

Kahlan demanda aux Anciens comment ils étaient entrés en contact avec ces hommes. Savidlin s’empressa de lui raconter toute l’histoire…

— Ces miliciens sillonnent le pays pour faire appliquer les lois de Darken Rahl – qui interdit aux gens d’utiliser le feu. Ils ne sont pas réputés pour leur douceur. Savidlin m’a révélé que deux d’entre eux sont venus au village il y a quelques semaines. Quand le Peuple d’Adobe a refusé de se plier à la nouvelle législation, ils n’ont pas été avares de menaces. De peur qu’ils reviennent avec des renforts, nos amis les ont tués. Et ils… hum… croient s’approprier la sagesse de leurs ennemis en consommant leur chair. Pour être un véritable Homme d’Adobe, tu dois en manger aussi, histoire de bien connaître les adversaires de ton peuple. C’est le but principal du banquet. Ça et invoquer les esprits de leurs ancêtres…

— En ai-je avalé assez pour satisfaire les Anciens ? demanda Richard en foudroyant son amie du regard.

— Oui…, répondit-elle, accablée.

Elle aurait donné cher pour être ailleurs !

Avec un soin délibérément exagéré, Richard posa la lanière de viande sur le sol. Souriant de nouveau, il entoura les épaules des deux beautés qui se collaient à lui.

— Kahlan, tu peux me rendre un service ? J’aimerais que tu ailles chercher une pomme dans mon sac. Ça m’aidera à chasser ce goût de ma bouche…

— Tu as des jambes, non ? répliqua sèchement l’Inquisitrice.

— Certes, mais j’ai besoin de temps pour décider laquelle de ces beautés partagera ma couche.

Kahlan se leva d’un bond, jeta un regard noir à l’Homme Oiseau, et partit en trombe vers la maison de Savidlin, soulagée d’être loin de Richard et des quatre grâces qui lui dégoulinaient dessus.

Les ongles enfoncés dans les paumes, elle ne sentit pas la douleur en se frayant un chemin entre les villageois épanouis. Les musiciens tambourinaient, les danseurs se tortillaient et les enfants riaient aux éclats. Sur son passage, des inconnus lui souhaitèrent tout le bonheur possible. Si quelqu’un avait pu lui lancer des insultes, qu’elle ait un prétexte pour se défouler !

Chez Savidlin, elle se laissa tomber sur la peau de bête qui lui tenait lieu de lit et essaya en vain de ne pas éclater en sanglots. Résignée, elle s’accorda quelques minutes de désespoir avant de reprendre son contrôle. Oui, il ne lui faudrait pas plus que ça…

Richard se pliait aux exigences du Peuple d’Adobe, comme elle l’avait promis à l’Homme Oiseau. Elle n’avait aucun droit de lui en vouloir, d’autant plus qu’il ne lui appartenait pas. Cette imparable logique n’apaisa pas son chagrin. Même si rien ne l’autorisait à être furieuse, elle l’était, et…

Elle se souvint de ce qu’elle avait dit à l’Homme Oiseau : « C’est un problème que je me suis créé et dont je redoute les conséquences. » Et il était impossible de ne pas les assumer !

Le Sourcier avait bien agi. Le conseil des devins se réunirait, leur permettant de trouver la boîte et d’arrêter Rahl.

Kahlan essuya ses larmes.

Quand même, rien ne forçait Richard à prendre autant de plaisir à sa mission ! Il n’était pas obligé de se comporter comme un…

Elle se leva et prit une pomme dans le sac de son compagnon. Si changer le cours des choses n’était pas en son pouvoir, qui la contraignait à s’en réjouir ? Se composant un visage plus ou moins de marbre, elle ressortit, les lèvres pincées. Heureusement, il faisait nuit…

Quand elle revint sous l’abri, Richard était torse nu et les filles le peinturluraient de symboles à la gloire des chasseurs du Peuple d’Adobe. Leurs doigts étalaient de la boue blanche et noire sur sa poitrine – des lignes brisées – et sur ses biceps – des cercles !

Les candidates s’interrompirent quand Kahlan se campa devant elles, droite comme un i.

— Voilà ! lâcha-t-elle en laissant tomber la pomme dans la main de Richard.

Puis elle se rassit, plus maussade que jamais.

— Je n’ai pas encore décidé, dit le Sourcier en lustrant le fruit sur la jambe de son pantalon. Kahlan, tu n’as pas de préférence ? Ton aide me serait précieuse. (Il baissa la voix, le ton redevenu coupant.) Je m’étonne que tu n’aies pas déjà choisi pour moi…

Ébranlée, la jeune femme le regarda et comprit qu’il savait tout. Oui, il savait qu’elle s’était aussi engagée à ça en son nom.

— C’est ton affaire, dit-elle, et je suis sûre que tu ne regretteras pas ta décision…

— Kahlan, une de ces filles est-elle apparentée à un Ancien ?

— Celle qui est pendue à ton bras droit… C’est la nièce de l’Homme Oiseau.

— Sa nièce ! Parfait ! Eh bien, voilà l’heureuse élue ! Les Anciens seront ravis par ce témoignage de respect.

Il prit entre ses mains la tête de la candidate et l’embrassa sur le front. La fille se pâma d’aise, l’Homme Oiseau parut extatique, les Anciens sourirent… et les belles délaissées s’en furent.

Kahlan croisa le regard de l’Homme Oiseau et y lut une grande compassion pour elle. Elle détourna les yeux. Richard avait choisi ! Après une courte cérémonie présidée par les Anciens, l’heureux couple disparaîtrait pour aller s’ébattre à son aise. Dans l’obscurité, d’autres amoureux, main dans la main, s’éclipsaient discrètement. Une nouvelle fois, Kahlan ravala ses sanglots. Puis elle entendit Richard mordre dans sa stupide pomme…

Les Anciens et leurs épouses hoquetèrent d’effroi.

La pomme ! Dans les Contrées du Milieu, tous les fruits à la peau rouge étaient empoisonnés ! Les Hommes d’Adobe pensaient que Richard ingérait une substance mortelle !

Kahlan se retourna…

… et vit Richard, un bras levé, ordonner aux Anciens de se calmer et de se taire.

— Kahlan, dis-leur de se rasseoir…

La jeune femme obéit. Hésitants, les sages finirent par obtempérer.

Le Sourcier les regarda, l’air innocent comme un nourrisson.

— Chez moi, en Terre d’Ouest, on se gave de ces fruits. (Il prit une autre bouchée, horrifiant ses interlocuteurs.) Et ce depuis des temps immémoriaux. Les hommes et les femmes en consomment. Et nos enfants se portent à merveille !

Pendant que Kahlan traduisait, il prit une autre bouchée et la mâcha lentement histoire de faire monter la tension. Puis il se tourna vers l’Homme Oiseau.

— Évidemment, il se peut que ma semence, du coup, soit un poison pour une femme qui n’appartient pas à mon peuple. À ma connaissance, personne n’a jamais tenté l’expérience…

Il prit encore une bouchée et fixa Kahlan pendant qu’elle traduisait. Près de lui, l’heureuse élue semblait de plus en plus mal à l’aise, comme les Anciens. Seul l’Homme Oiseau restait impassible…

Richard avait plié les bras, le coude droit appuyé sur sa main gauche, pour que la pomme, bien visible, reste à proximité de sa bouche. Il fit mine de mordre de nouveau, puis se ravisa et proposa une bouchée à la nièce de l’Homme Oiseau. Bien entendu, elle détourna la tête.

— J’adore ces fruits, dit-il aux Anciens. (Il haussa les épaules.) C’est vrai, ils ont peut-être des effets très négatifs sur ma semence… Mais n’allez pas croire que je ne veux pas mettre cette théorie à l’épreuve. J’ai pensé que vous deviez être informés, voilà tout. Qu’on ne dise surtout pas que j’entends me dérober aux devoirs d’un Homme d’Adobe ! Surtout à ceux-là ! (Du dos de l’index, il caressa la joue de la jeune fille.) Sachez que c’est un honneur pour moi ! Et cette splendide damoiselle fera une mère parfaite pour mon enfant. (Il soupira.) Si elle survit…

Sur ces mots, il mordit de nouveau dans sa pomme.

En silence, les Anciens se dévisagèrent. L’ambiance n’était plus à l’autosatisfaction. La situation leur échappait et Richard avait pris la main. Tout ça en un clin d’œil ! Terrorisés, ils n’osaient plus ciller. Sans leur accorder un regard, Richard pressa son avantage.

— Tout dépend de vous, mes amis. Je veux bien essayer, mais vous cacher la vérité aurait été déloyal. (Il se tourna vers les Anciens, fronça les sourcils et ajouta sur un ton beaucoup moins amical :) Alors, si les Anciens, dans leur grande sagesse, me demandent de m’abstenir, je comprendrai… Et bien qu’à regret, je leur obéirai…

Savidlin sourit. Peu désireux de se frotter à Richard, les cinq autres Anciens se tournèrent vers l’Homme Oiseau. Un filet de sueur coulant sur son cou, il soutint le regard du Sourcier, sourit et hocha pensivement la tête.

— Richard Au Sang Chaud, dit-il d’une voix assez forte pour que les villageois, massés autour d’eux, puissent l’entendre, comme tu viens d’un autre pays, et que ta semence peut être dangereuse pour cette jeune femme… (il leva un sourcil et se pencha imperceptiblement en avant)… qui est ma nièce… nous te demandons de ne pas te plier à cette tradition. Ne prends pas pour épouse cette délicieuse beauté. Je suis navré de devoir te le demander, car je sais que tu brûlais d’envie de donner un enfant aux tiens.

— C’était mon plus cher désir, dit Richard. Mais il me faudra vivre avec cet échec et espérer que le Peuple d’Adobe – mon peuple – aura bientôt d’autres raisons d’être fier de moi.

Une conclusion qui interdisait à ses interlocuteurs de revenir en arrière. Il appartenait à leur communauté, et ce « malheureux incident » n’y changerait rien.

Les Anciens soupirèrent de soulagement, ravis par ce dénouement. La jeune fille, également rassurée, sourit à son oncle et s’éclipsa sans demander son reste.

Très calme, Richard se tourna vers Kahlan.

— D’autres « épreuves initiatiques » dont tu aurais omis de me parler ?

— Non.

Kahlan ne savait plus où elle en était. Devait-elle se réjouir que Richard n’ait pas pris femme ? Ou se lamenter parce qu’il lui en voulait de l’avoir trahi ?

— Suis-je autorisé à me retirer ? demanda le Sourcier à ses hôtes.

Les cinq vieillards s’empressèrent de le dégager de toute obligation. Savidlin, lui, sembla un peu déçu…

L’Homme Oiseau déclara que le Sourcier, considérant le combat livré contre les ombres, avait le droit de prendre un peu de repos. Après tout, aujourd’hui, il avait sauvé son nouveau peuple…

Richard se leva, dominant Kahlan de toute sa taille. Elle sentit qu’il baissait les yeux sur elle, mais garda les siens rivés sur le sol.

— Un petit conseil, dit-il d’une voix étonnamment douce. Juste parce que je sais que tu n’avais jamais eu d’ami… Apprends que la liberté d’un ami – ses droits, si tu préfères – ne peut pas servir de monnaie d’échange. Et encore moins son cœur !

Kahlan ne trouva pas le courage de lever les yeux.

Il laissa tomber le trognon de pomme sur ses genoux et s’en fut.

Toujours assise sous l’abri des Anciens, à la dérive dans le brouillard de sa solitude, Kahlan regardait ses mains trembler. Tous ses compagnons s’intéressaient aux exploits des danseurs. Mobilisant sa volonté, elle entreprit de compter les roulements de tambours afin de contrôler sa respiration et d’endiguer ses larmes.

Quand l’Homme Oiseau vint s’asseoir à ses côtés, elle lui en fut immensément reconnaissante.

— J’aimerais rencontrer un jour l’homme qui a désigné ce Sourcier. Et je donnerais cher pour savoir où il l’a déniché.

À sa grande surprise, Kahlan se découvrit encore capable de rire.

— Si nous vainquons, et si je survis, je jure de l’amener ici. Dans son genre, il est aussi remarquable que Richard.

— Alors, je devrai affûter mon intelligence pour qu’il ne me gobe pas tout cru.

Kahlan posa la tête contre l’épaule de l’Homme d’Adobe et rit de bon cœur… jusqu’à ce qu’elle éclate en sanglots.

— J’aurais dû vous écouter…, souffla-t-elle. Parler à Richard, le prévenir… Vouloir le manipuler était une erreur, et une mauvaise action…

— La volonté de vaincre Darken Rahl était votre seule motivation. Parfois, il vaut mieux se tromper que ne rien faire. Vous avez eu le courage de prendre une direction, et c’est très rare. Ceux qui restent à l’intersection, sans choisir, ne vont jamais nulle part.

— Le savoir en colère contre moi est si douloureux !

— Permettez-moi de vous dire un secret… Quelque chose que vous ne découvrirez pas avant d’être trop vieille pour en profiter. Richard souffre autant que vous. Vous en vouloir le torture !

— Vous croyez ?

— J’en mettrai ma main à couper, mon enfant.

— Je n’avais pas le droit de me comporter ainsi. Et j’aurais dû m’en apercevoir ! J’ai tellement honte…

— Ce n’est pas à moi qu’il faut le dire, mais à lui…

Kahlan s’écarta de l’Homme Oiseau et admira son visage buriné.

— Je vais le faire… Merci, honorable parmi les honorables…

— Quand vous lui ferez vos excuses, transmettez-lui aussi les miennes…

— Pourquoi ?

— L’âge et le pouvoir n’empêchent pas un homme de s’accrocher à des idées absurdes. Aujourd’hui, j’ai moi aussi commis une erreur, pour Richard et pour ma nièce. Et j’ai outrepassé mes droits. Remercie-le de m’avoir évité d’imposer ma volonté sans me demander si c’était juste. (Il retira le sifflet qu’il portait autour du cou.) Un cadeau pour lui, parce qu’il m’a ouvert les yeux… Fassent les esprits qu’il lui soit utile ! Demain, je lui montrerai comment s’en servir.

— N’en avez-vous pas besoin pour appeler les oiseaux ?

— J’en possède d’autres… Allez retrouver Richard, à présent…

Kahlan prit le sifflet et essuya ses larmes.

— Jusque-là, il m’était rarement arrivé de pleurer. Depuis que la frontière de D’Hara est tombée, je passe mon temps à ça !

— Vous n’êtes pas la seule, chère enfant…

Kahlan embrassa l’Homme d’Adobe sur la joue et s’en alla.

Sur la place, elle ne vit pas trace de Richard, et personne ne put lui dire où il était. Alors qu’elle errait au hasard, des enfants voulurent l’entraîner dans leur danse, des villageois lui offrirent à manger et d’autres tentèrent d’engager la conversation. Poliment mais fermement, elle débouta tout ce petit monde.

Elle retourna chez Savidlin, convaincue que Richard y serait. Mais elle trouva la maison vide…

Assise sur sa peau de bête, elle se demanda s’il était parti sans elle. Paniquée, elle tourna la tête et vit que son sac était toujours là. De plus, il n’aurait pas quitté le village avant le conseil des devins…

Soudain, elle sut où il était ! Après avoir prélevé une nouvelle pomme dans le sac, elle sortit et prit la direction de la maison des esprits.

Une vive lumière déchira l’obscurité et illumina les bâtiments. D’abord, la jeune femme ne comprit pas ce qui se passait. Puis elle vit des éclairs dans le ciel. Dans toutes les directions, ils zébraient le firmament, éventrant les nuages comme s’ils brûlaient de l’intérieur. Tout cela sans un seul roulement de tonnerre…

En un clin d’œil, la lumière disparut et le ciel redevint d’un noir d’encre.

Le gros temps régnerait-il à jamais sur le monde ? Kahlan reverrait-elle un jour le soleil et les étoiles ? Ah, ces fichus sorciers et leurs nuages, quelle plaie !

Et Zedd, le retrouverait-elle jamais ? Au moins, ses nuages empêchaient Darken Rahl de pister Richard…

La maison des esprits, loin des festivités, était un havre de paix. Kahlan ouvrit doucement la porte. Le fourreau de son épée posé à sa droite, Richard contemplait le feu de cheminée. Il ne se retourna pas en l’entendant entrer.

— Ta guide voudrait te parler…

Alors que la porte se refermait en grinçant, Kahlan s’accroupit à côté du Sourcier.

— Et que veut-elle me dire ? demanda-t-il en souriant.

Malgré lui, pensa la jeune femme, rassurée.

— Qu’elle a commis une erreur…, murmura Kahlan en arrachant un fil qui dépassait de son pantalon. Et qu’elle est désolée. Pas seulement de s’être trompée, mais surtout de ne pas t’avoir fait confiance.

Les mains autour de ses genoux repliés, Richard se tourna vers elle. La lumière des flammes de la cheminée dansa dans ses yeux redevenus amicaux.

— J’avais préparé un long discours, mais je ne m’en rappelle pas un mot. Tu me fais toujours cet effet… (Il sourit.) Les excuses de ma guide sont acceptées.

— Et c’était un bon discours ? demanda Kahlan avec le sentiment que son cœur venait de renaître à la vie.

— Oui, selon ma première impression, mais j’ai changé d’avis…

— Pourtant, tu es un fameux orateur ! Les Anciens ont failli mourir de peur. Même l’Homme Oiseau n’en menait pas large.

Kahlan se pencha en avant et passa le sifflet autour du cou de son ami. Interloqué, il décroisa les mains pour prendre le petit objet entre le pouce et l’index de sa main droite.

— En quel honneur ?

— C’est un cadeau de l’Homme Oiseau, avec ses excuses pour avoir voulu t’imposer sa volonté. Il te remercie de lui avoir montré la vérité… Demain, il t’apprendra à te servir de son présent…

Kahlan se tourna pour exposer son dos à la chaleur des flammes… et être face à Richard. Avec la tiédeur de la nuit et le feu de cheminée, le Sourcier était lustré de sueur. Les symboles peints sur sa poitrine et ses bras lui donnaient un air primitif et sauvage.

— Tu as un don pour ouvrir les yeux aux gens… Tu devrais te reconvertir dans la magie !

— Qui te dit que ça n’est pas déjà fait ? Selon Zedd, un truc est parfois aussi efficace que la sorcellerie.

Le son de sa voix fit frissonner Kahlan, comme si elle était soudain prise de faiblesse.

— Et d’après Adie, souffla-t-elle, tu maîtrises la magie de la langue…

Le regard de Richard, plongé dans le sien, l’emplit de toute la puissance contenue du jeune homme. Kahlan sentit que son souffle s’accélérait. Dans le lointain, l’écho lancinant des boldas se mêlait aux crépitements du feu… et à ses halètements. Elle ne s’était jamais sentie aussi détendue. En sécurité. En même temps, la tension qu’elle éprouvait ne ressemblait à rien qu’elle eût connu. Une expérience troublante…

Elle détacha ses yeux de ceux de Richard et les laissa errer sur d’autres parties de son visage : son nez, ses joues, son menton si déterminé. Quand ils se posèrent sur sa bouche, elle s’avisa qu’il faisait vraiment une chaleur torride dans la maison des esprits. Avec cette touffeur, on pouvait facilement perdre la tête…

Croisant de nouveau le regard de Richard, Kahlan sortit la pomme de sa poche et la mordit lentement pour laisser sur la peau les empreintes de ses dents. Des reflets d’acier continuaient à virevolter dans les yeux du Sourcier.

Sur une impulsion, Kahlan mit la pomme devant la bouche de son ami pour qu’il en prenne aussi une bouchée.

Au lieu d’un fruit, si elle avait pu poser ses lèvres sur les siennes !

Et pourquoi pas ? Devrait-elle mourir en mission sans connaître la joie de devenir une femme ? N’était-elle qu’une guerrière ? Quelqu’un qui luttait pour le bonheur des autres sans jamais se soucier du sien ? Même dans les époques les plus paisibles, les Sourciers ne vivaient jamais vieux. Et les temps actuels n’avaient rien de paisible…

C’étaient ceux de l’apocalypse !

L’idée qu’il doive mourir lui déchirait les entrailles.

Sans cesser de le regarder dans les yeux, Kahlan poussa plus fort la pomme contre les lèvres de Richard. Si elle le choisissait, pensa-t-elle, il continuerait à se battre à ses côtés, peut-être avec plus d’ardeur que jamais. Pour d’autres raisons, certes, mais il n’en serait pas moins redoutable, bien au contraire. Il deviendrait… différent. L’homme qu’il était jusque-là aurait disparu pour toujours.

Au moins, il serait à elle ! Elle le désirait tant que c’en était douloureux. Avait-elle déjà voulu quelque chose aussi fort ? S’ils étaient destinés à mourir, n’avaient-ils pas le droit de vivre un peu, avant ? Le désir de Richard se répandait dans son corps comme une délicieuse faiblesse…

Timidement, elle retira la pomme de la bouche du jeune homme, et du jus coula sur son menton. Très lentement, Kahlan se pencha et lécha cet enivrant nectar. Son compagnon ne bougea pas, leurs visages si près l’un de l’autre qu’elle sentait son haleine douce et chaude lui caresser les lèvres. À cette distance – ou plutôt, cette absence de distance –, les yeux de la jeune femme ne parvenaient plus à distinguer ceux de son bien-aimé.

La logique et la raison s’évanouirent de l’esprit de Kahlan, remplacées par des sentiments et des pulsions pleines de promesses d’épanouissement. Un désir dévorant de vivre !

Elle lâcha la pomme et posa ses doigts humides de jus sur les lèvres de Richard, qui les téta un à un, comme s’ils avaient été la source même de la vie. Sentir l’humidité de sa langue la fit frissonner comme jamais.

Le cœur battant la chamade, Kahlan gémit. Une tendre chaleur se répandit dans sa poitrine. Ses doigts coururent le long du menton de Richard, descendirent sur son cou puis sur son torse, le long des symboles peints par les villageoises. Un merveilleux voyage à travers les collines et les vallées de son corps !

À genoux au-dessus du jeune homme, elle dessina des cercles autour d’un de ses mamelons durcis et ferma un instant les yeux. Tendrement, mais avec une implacable fermeté, elle le renversa sur le dos. Sans résister, il la laissa se pencher vers lui, les mains à plat sur sa poitrine pour se soutenir. La délicate texture de sa peau et la dureté de ses muscles la surprirent, sensation grisante qui s’ajouta à la moiteur délectable de sa sueur, le contact de ses cheveux rêches faisant un délicieux contraste avec toute cette douceur. Au rythme de la vie enfin libérée, la poitrine de Richard se soulevait et s’abaissait comme si son torse était un océan déchaîné.

Un genou plaqué contre sa hanche, elle glissa une jambe entre les siennes et se pencha davantage. Ses épais cheveux noirs tombèrent comme un rideau sur le visage de Richard. Sans écarter les mains de sa poitrine – un contact qui faisait bouillir son sang – Kahlan se pencha un peu plus.

Entre ses genoux, les muscles de la cuisse de Richard se tendirent, affolant tellement son pauvre cœur que Kahlan dut ouvrir la bouche en grand pour continuer à respirer.

Un instant, elle se noya dans les yeux du jeune homme, ces puits jumeaux qui sondaient son âme et la mettaient enfin à nue.

Se lâchant d’une main, Kahlan déboutonna sa chemise et la sortit de son pantalon.

Toujours en équilibre sur un bras, à une distance délicieusement tentatrice du corps tant désiré, elle glissa sa main libre sous la nuque de Richard, saisit une poignée de cheveux et lui maintint la tête plaquée contre le sol.

Une main puissante s’insinua sous la chemise de la jeune femme, lui caressa le creux des reins, dessina de petits cercles, remonta le long de sa colonne vertébrale et s’immobilisa entre ses omoplates. Les yeux fermés, Kahlan cambra le dos, prête à le laisser l’attirer contre lui.

Son genou s’insinua aussi loin que possible entre les cuisses du jeune homme. Le souffle court, gémissante, Kahlan pensa, alors qu’elle le chevauchait, qu’il ne lui avait jamais paru aussi fort et puissant.

— Je te veux…, souffla-t-elle en approchant ses lèvres des siennes.

— Mais d’abord, dit Richard, une ombre de chagrin dans le regard, il faudra me dire qui tu es vraiment.

Comme s’il venait de la gifler, Kahlan écarquilla les yeux et recula un peu la tête. Mais elle le touchait avec son pouvoir ! Il ne pouvait pas lui résister, et c’était la dernière chose au monde qu’elle désirait. Le peu de contrôle qu’elle avait sur son pouvoir en temps normal n’existait plus. Elle le sentait libre et déchaîné. Sur un nouveau soupir d’extase, elle rapprocha ses lèvres de celles du Sourcier.

Sous sa chemise, la main remonta un peu, lui saisit les cheveux et la tira en arrière.

— Kahlan, je suis sérieux. Tu dois d’abord tout me dire.

La froide raison dont elle était pétrie déferla dans le cerveau de l’Inquisitrice, emporta sa passion et la glaça jusqu’aux os. Elle n’avait jamais aimé quelqu’un de cette manière. Comment osait-elle envisager de le toucher avec son pouvoir ? Faire une chose pareille à Richard était monstrueux.

Elle recula, dégrisée par la conscience de sa propre folie.

Elle s’assit sur les talons, retira sa main de la poitrine du jeune homme et la plaqua sur sa propre bouche. En un clin d’œil, le monde venait de s’écrouler autour d’elle. Tout lui dire était impossible. Il la haïrait et elle l’aurait perdu à jamais. Une perspective pire que la mort !

Richard se releva et la prit par les épaules.

— Kahlan, tu n’es pas obligée de parler si tu n’en as pas envie. Mais si tu désires que nous allions plus loin, il le faudra…

— S’il te plaît, serre-moi dans tes bras… Tu veux bien ?

Il l’attira vers lui, la laissant poser la tête contre son épaule, et la berça comme une enfant.

Kahlan n’avait jamais autant souffert. Était-il juste de connaître pareille torture simplement parce qu’on était… ce qu’on était ?

— Les amis sont faits pour ça…, murmura Richard à l’oreille de sa compagne.

— Juré, dit Kahlan, trop vidée pour pleurer, je te confierai tout un jour. Mais pas maintenant. Ce soir, je veux seulement que tu me serres dans tes bras. C’est d’accord ?

Richard se laissa doucement retomber sur le sol, l’entraînant avec lui.

— Tu parleras quand tu l’auras décidé, souffla-t-il. Pas avant…

Blottie dans les bras du Sourcier, Kahlan se glissa un doigt dans la bouche et le mordit pour s’empêcher de hurler. Comme un linceul, l’horreur de ce qu’elle était l’enveloppait autant que les bras de son compagnon. Et malgré la chaleur étouffante, elle frissonnait de froid.

Avant de sombrer dans le sommeil – sur une dernière pensée pour Richard – elle garda longtemps les yeux grands ouverts dans la pénombre…

Chapitre 29

La princesse Violette se retourna sans crier gare et flanqua une formidable gifle à Rachel. Sa victime, bien entendu, n’avait rien à se reprocher. Mais la princesse adorait la frapper aux moments où elle s’y attendait le moins. Un jeu très amusant !

Rachel ne tenta pas de cacher sa douleur. Quand ça ne faisait pas assez mal, Violette y allait aussitôt d’une autre claque. Des larmes dans les yeux, Rachel posa une main sur la marque rouge, la lèvre inférieure tremblante, et ne dit rien.

Revenue devant la petite commode en bois vernis, Violette glissa un index dans la poignée en or, ouvrit un nouveau tiroir et en sortit un collier d’argent incrusté de grosses pierres précieuses bleues.

— Celui-là est très joli. Relève-moi les cheveux.

La princesse se plaça devant le miroir en pied au somptueux cadre de bois et s’admira à loisir tandis que ses doigts boudinés, sur sa nuque, manipulaient le fermoir du bijou. Alors qu’elle tenait en l’air les longs cheveux d’un brun terne de sa maîtresse, Rachel aperçut dans le miroir le reflet de son visage, où s’étalait une grande marque rouge. Elle détestait se voir, surtout après que la princesse lui eut méticuleusement massacré les cheveux. Dans sa position, on n’avait pas le droit de les laisser pousser. Mais une coupe régulière, était-ce trop demander ? Si presque toutes les autres filles étaient tondues, le résultat, chez elles, avait meilleure allure. Hélas, Violette se régalait d’enlaidir Rachel à grands coups de ciseaux. Quand les gens jugeaient sa souffre-douleur disgracieuse, elle buvait du petit lait…

Rachel fit reposer son poids sur son pied droit et le massa avec sa cheville gauche pour se désankyloser. Elles avaient passé l’après-midi dans la salle des bijoux de la reine. La princesse n’aimait rien tant qu’essayer les trésors de sa mère en contemplant son reflet dans le miroir. Étant son jouet humain, Rachel devait rester et s’assurer que Violette s’amusait comme une petite folle. Des dizaines de tiroirs étaient ouverts, en grand ou seulement à moitié. Des colliers et des bracelets en dépassaient comme des langues étincelantes. D’autres étaient éparpillés sur le sol avec des broches, des tiares et des bagues.

La princesse baissa les yeux et désigna une pierre bleue montée sur un anneau d’or.

— Ramasse-moi ça !

Rachel obéit, puis glissa la bague au doigt que sa maîtresse lui tendit devant le nez. Quand ce fut fait, Violette fit des effets de main devant la glace, la posant sur sa robe en satin bleu pâle, histoire de mettre l’anneau en valeur. Avec un soupir d’ennui, elle se détourna de son image et approcha du piédestal de marbre blanc qui se dressait, solitaire, dans le coin opposé de la pièce. Là, elle contempla le trésor le plus cher de sa mère – dont elle ne manquait pas une occasion de vanter les mérites.

Les petits doigts trop gras de Violette saisirent la boîte d’or incrustée de pierres précieuses et l’arrachèrent à son écrin de velours.

— Princesse ! cria Rachel sans réfléchir. Votre mère vous a interdit d’y toucher !

Violette se retourna, l’air innocent, et lança la boîte à Rachel, qui la rattrapa au vol, horrifiée à l’idée qu’elle puisse s’écraser contre un mur. Tremblant de peur en pensant au fabuleux trésor qu’elle osait serrer entre ses mains, elle le posa sur le sol et le lâcha vivement comme s’il s’était agi d’un boulet de charbon chauffé au rouge.

Puis elle recula, certaine de recevoir le fouet si on découvrait qu’elle osait se tenir si près de la précieuse boîte.

— Où est le problème ? cria Violette. La magie interdit qu’on la sorte de cette salle. Personne ne risque de la voler ou de l’endommager.

Rachel ignorait tout de la magie. Mais elle ne voulait à aucun prix être surprise en train de toucher la boîte de la reine.

— Je descends dans la salle à manger, annonça la princesse, son gros nez levé, pour voir arriver les invités et attendre qu’on mange. Range-moi tout ça, puis va dire aux cuisiniers que je ne veux pas de la viande racornie, cette fois. Si ça recommence, je dirai à ma mère de leur faire donner le bâton.

— À vos ordres, princesse Violette, fit Rachel.

— Tu n’oublies pas quelque chose, ma fille ?

— Oh, oui ! Merci de m’avoir permis de venir ici. Vous êtes si jolie avec tous ces bijoux…

— Il faut bien que je fasse quelque chose pour toi. Tu dois en avoir assez de voir ton affreux visage dans la glace. Ma mère dit qu’il faut se montrer gentil avec ceux que le destin n’a pas gâtés. (Elle glissa une main dans sa poche.) Tiens, voilà la clé. N’oublie pas de refermer quand tu auras tout remis en ordre.

— Ce sera fait, princesse, souffla Rachel avec une révérence.

Alors qu’elle lui donnait la clé, la main libre de Violette jaillit de nulle part et percuta la joue de Rachel avec une violence inouïe. À demi sonnée, la pauvre enfant regarda son bourreau sortir en riant aux éclats. Bruit de gorge haut perché et grinçant de méchanceté, le rire de la princesse était presque aussi douloureux que ses gifles.

En larmes, Rachel s’agenouilla et entreprit de ramasser les trésors négligemment jetés sur le tapis. Marquant une pause, elle frotta la nouvelle marque laissée sur sa joue par sa maîtresse. Ça lui faisait un mal de chien !

Rachel décrivit de grands cercles autour de la boîte. Trop effrayée pour y toucher, elle lui jetait des regards en biais, consciente qu’elle devrait tôt ou tard la reposer à sa place. Elle mit un temps infini à ranger les bijoux et à fermer les tiroirs, avec l’espoir qu’elle n’en terminerait jamais et ne serait pas obligé de ramasser l’objet que la reine chérissait plus que tout.

La souveraine serait hors d’elle si elle apprenait qu’un minable jouet humain avait souillé sa précieuse boîte. Et comme un de ses passe-temps favoris était d’expédier les gens sous la hache du bourreau… Parfois, Violette amenait Rachel aux exécutions. Si elle fermait les yeux tout au long, sa maîtresse ne perdait pas une miette du spectacle.

Quand tous les bijoux furent rangés, et le dernier tiroir fermé, Rachel regarda la boîte du coin de l’œil. Elle eut le sentiment d’être dévisagée en retour, comme si l’objet risquait de la dénoncer à la reine. Mobilisant tout son courage, elle s’agenouilla, ramassa la boîte, et, la tenant à bout de bras, avança lentement entre les tapis, terrifiée à l’idée de laisser tomber son fardeau. Elle le remit en place sur le piédestal, très lentement pour ne pas risquer qu’une des incrustations se détache…

Enfin, soulagée, elle lâcha la boîte.

En se retournant, elle aperçut, sur le sol, l’ourlet d’une robe couleur argent, et en eut le souffle coupé. Comment était-ce possible, puisqu’elle n’avait pas entendu de bruit de pas ? Pourtant, quelqu’un était là.

Le regard de Rachel remonta lentement le long de la robe, vola sur les deux mains qui dépassaient des manches, survola la barbe blanche pointue puis le nez crochu et s’arrêta au niveau des yeux noirs que surmontait un crâne chauve.

Le sorcier !

— Maître Giller…, gémit-elle, certaine d’être foudroyée dans la seconde. Je la remettais en place, c’est tout… Je le jure ! S’il vous plaît, ne me tuez pas ! (Elle voulut reculer, mais ses pieds refusèrent de lui obéir.) S’il vous plaît !

Elle tira sur sa jupe et mordit l’ourlet pour ne pas éclater en sanglots.

Quand le sorcier s’accroupit devant elle, elle ferma les yeux, sûre que sa dernière heure avait sonné.

— Mon enfant, dit gentiment Giller. (Rachel ouvrit prudemment un œil et constata, stupéfaite, qu’il s’était simplement agenouillé en face d’elle, leurs visages au même niveau.) Je ne te ferai pas de mal, rassure-toi…

— Vraiment ? demanda Rachel en ouvrant son autre œil – tout aussi prudemment.

Elle n’en croyait pas un mot. Derrière le sorcier, la lourde porte était fermée, la privant de sa seule chance de fuir.

— Vraiment ! confirma Giller. Qui a déplacé la boîte ?

— On jouait, c’est tout. Oui, un jeu, rien de plus… Je l’ai remise en place pour faire plaisir à la princesse. Elle est très gentille avec moi, alors, je voulais l’aider. Elle est si merveilleuse, je l’adore, et elle…

Le sorcier posa un doigt sur les lèvres de l’enfant.

— J’ai compris, ma petite… Ainsi, tu es son jouet humain ?

— Oui. Rachel…

— Quel joli nom ! Je suis très content de te rencontrer, Rachel. Navré de t’avoir fait peur. Je venais simplement jeter un coup d’œil sur la boîte de la reine.

Personne ne lui avait jamais adressé de compliments sur son nom. Mais il avait aussi fermé la porte…

— Vous n’allez pas me faire brûler vive ? Ni me transformer en crapaud ?

— Mais non, ma chérie ! (Il la dévisagea.) Dis-moi, c’est quoi, ces marques rouges, sur ta figure ?

Rachel ne répondit pas, trop apeurée pour dénoncer sa maîtresse. Lentement, le sorcier lui toucha une joue du bout des doigts. Puis il passa à l’autre. La sensation de brûlure disparut aussitôt.

— Tu te sens mieux ?

Rachel hocha la tête. De si près, les yeux du sorcier lui paraissaient énormes. Ils lui donnèrent envie de tout lui dire, et elle ne résista pas.

— La princesse m’a frappée…, avoua-t-elle, honteuse.

— Vraiment ? Elle n’est pas si gentille que ça avec toi, pas vrai ?

Rachel fit non de la tête.

Alors, le sorcier eut un comportement qui la stupéfia. Il l’enlaça et la serra contre lui ! D’abord pétrifiée, Rachel se détendit, lui passa les bras autour du cou et lui rendit son étreinte. Ses longs favoris blancs lui chatouillèrent la gorge et le visage, mais ça ne la dérangea pas.

Le sorcier s’écarta d’elle et la regarda, l’air très malheureux.

— Désolé, mon enfant… La reine et la princesse peuvent se montrer très cruelles.

Sa voix, très agréable, lui rappela celle de Brophy. Sous son nez crochu, ses lèvres dessinaient un grand sourire.

— Mais j’ai quelque chose qui pourrait t’aider… (Il glissa une main dans sa robe et leva les yeux au plafond pendant que sa main fouillait sa poche. Rachel écarquilla les yeux quand il en sortit une poupée aux cheveux blonds très courts, comme les siens, et lui tapota le ventre.) C’est une poupée-malheur…

— Une poupée-malheur ?

— Exactement. (Giller sourit et des ridules se formèrent au coin de ses lèvres.) Quand tu as des malheurs, raconte-les-lui et elle te les fera oublier. Elle a un pouvoir, tu sais. Tiens, essaie…

Le souffle court, Rachel tendit les mains et saisit délicatement la poupée. Elle la blottit contre sa poitrine et la serra très fort. Puis, timidement, elle la leva à hauteur de son visage et ses yeux s’embuèrent.

— La princesse Violette dit que je suis laide, confia-t-elle à la poupée.

Quand les lèvres du jouet dessinèrent un sourire, Rachel en resta bouche bée.

— Je t’aime, Rachel, souffla une toute petite voix.

L’enfant poussa un petit cri de surprise. Puis, rayonnante, elle serra de nouveau contre elle la poupée-malheur.

Soudain, elle se souvint…

… et voulut rendre son cadeau au sorcier.

— Je n’ai pas le droit d’avoir une poupée. La princesse me l’interdit. Si elle la découvre, elle la jettera au feu. C’est ce qu’elle a dit !

— Hum… Laisse-moi réfléchir, fit le sorcier en se frottant le menton. Où dors-tu, mon enfant ?

— Presque toujours dans la chambre de la princesse… Elle m’enferme dans son coffre à linge. C’est très cruel. Parfois, quand elle estime que j’ai été méchante, elle me chasse du château pour la nuit. Alors, je dois me débrouiller dehors. Elle croit que c’est une punition. Moi, j’aime plutôt ça, parce que j’ai une cachette, dans un pin-compagnon, où je dors très bien.

» Les pins-compagnons n’ont pas de verrou, contrairement aux coffres à linge. Du coup, je peux faire mes besoins quand j’en ai envie. Parfois, la nuit est froide, mais j’ai un tas de paille, et je me glisse dessous pour me réchauffer. Je rentre toujours tôt au château, avant qu’elle envoie des gardes à ma recherche. Comme ça, ils ne risquent pas de trouver ma cachette. Sinon, ils le diraient à la princesse, et elle ne m’enverrait plus jamais dehors.

Le sorcier lui prit délicatement la tête entre ses mains tavelées. Une sensation très étrange…

— Ma pauvre enfant, soupira-t-il, dire que j’ai une part de responsabilité dans tout ça ! (Des larmes perlèrent à ses paupières. Rachel ne se doutait pas que les sorciers savaient pleurer.) Mais j’ai une idée ! (Il sourit de nouveau et tendit un index triomphal.) Tu connais les jardins ? Je veux dire, les beaux jardins, où il y a parfois des fêtes…

— Oui. Je dois les traverser pour rejoindre ma cachette, quand je dors dehors. La princesse me fait franchir le mur d’enceinte par le portail des jardins. Elle ne veut pas que je passe par-devant, où il y a des boutiques et des gens. Elle a peur que quelqu’un me recueille pour la nuit. Interdiction d’aller en ville ou près des fermes. La punition, c’est d’être dans la forêt !

— Bien… Quand on descend l’allée principale des jardins, on voit des vasques, des deux côtés, où sont plantées des fleurs jaunes.

— Oui, je les connais…

— Je cacherai ta poupée dans la troisième, sur la droite. Je la protégerai avec une Toile de Sorcier – un truc magique – pour que toi seule puisses la trouver. (Il prit la poupée et la fit disparaître sous sa robe.) Quand la princesse te chassera, tu passeras par là et tu récupéreras ta poupée. Ensuite, tu la garderas dans ton pin-compagnon, où personne ne viendra te la prendre.

» Je te laisserai un bâton de feu magique. Tu n’auras qu’à faire un petit tas de brindilles – pas trop gros, surtout ! –, et l’entourer de pierres. Quand tu pointeras le bâton dessus en disant « brûle pour moi », des flammes jailliront et tu auras chaud.

Rachel lui jeta de nouveau les bras autour du cou et le serra très fort pendant qu’il lui tapotait le dos.

— Merci, maître Giller !

— Quand nous sommes seuls, tu peux m’appeler Giller tout court, ma chérie. C’est ce que font tous mes amis.

— Merci pour la poupée, Giller. On ne m’avait jamais rien offert de si beau. Je veillerai bien sur elle. Mais à présent, je dois y aller. Il faut que je réprimande les cuisiniers au nom de la princesse. Après, je devrai m’asseoir et la regarder manger. (Rachel sourit.) Ça me laissera le temps de penser à une bêtise à faire pour qu’elle me jette dehors cette nuit.

Le sorcier rit de bon cœur, ses yeux pétillant de malice. Après avoir ébouriffé les cheveux de sa protégée, il l’aida à ouvrir et à fermer la porte, la verrouilla et lui rendit la clé.

— J’espère qu’on pourra encore se parler…, dit Rachel, pleine d’espoir.

— Nous nous reverrons, ma petite. J’en suis sûr.

Sur un dernier geste de la main pour son nouvel ami, Rachel courut dans le long couloir désert, plus heureuse que jamais depuis qu’elle était venue vivre au château. Pour gagner les cuisines – un long chemin – elle descendit plusieurs escaliers, traversa d’autres couloirs – avec des tapis sur le sol et des tapisseries aux murs –, passa dans de grandes pièces aux hautes fenêtres drapées de rideaux or et rouge, frôla des chaises en velours pourpre aux pieds dorés à l’or fin, marcha sur des tapis où on voyait se battre des hommes à cheval, croisa des gardes qui patrouillaient par paires, en vit d’autres immobiles comme des statues devant de grandes portes, et évita du mieux qu’elle put les domestiques qui couraient en tous sens, portant du linge, des plateaux, ou encore des seaux, des chiffons et d’énormes balais.

Personne ne fit attention à elle, même si elle courait. Tous la connaissaient, et ce n’était pas la première fois que le jouet humain fonçait à travers le château en « mission » pour sa princesse…

Rachel était épuisée quand elle arriva aux cuisines – une ruche bourdonnante d’activité à l’atmosphère saturée de vapeur et de fumée. Chargés de gros sacs, d’énormes casseroles ou de plateaux brûlants, les marmitons dansaient un ballet frénétique en essayant de ne pas se percuter les uns les autres. Sur de grandes tables, d’autres garçons de cuisine débitaient avec ardeur des produits que Rachel était trop petite pour apercevoir. Dans le bruit des poêles qui s’entrechoquaient, les cuisiniers braillaient des ordres aux assistants qui s’affairaient à pendre ou à décrocher toute une batterie d’ustensiles étranges rangés sur des râteliers. Tout le monde criait en même temps, couvrant le bruit des cuillers qui raclaient contre le fond des chaudrons et le doux crépitement du beurre, des oignons et des épices mis à frire avec de l’huile dans de grandes sauteuses. L’air embaumait tellement que la tête de Rachel lui tourna…

Elle tira sur la manche d’un des deux chefs cuisiniers et essaya de dire qu’elle avait pour lui un message de la princesse. Mais l’homme se disputait avec son collègue. Énervé, il lui ordonna d’aller s’asseoir et d’attendre qu’il ait fini. Rachel repéra une petite chaise, près des fours. Elle s’y installa, le dos contre la brique chaude. Les délicieuses odeurs de cuisson, pour une enfant affamée, tenaient de la torture. Mais si elle demandait quelque chose à manger, ça lui vaudrait des ennuis.

Debout devant une grosse cruche, les deux hommes s’invectivaient en agitant les bras. Soudain, le récipient tomba de la table, se fendit en deux et libéra un liquide ambré qui se répandit aussitôt sur le sol. Pour qu’il n’entre pas en contact avec ses pieds nus, Rachel sauta prestement sur sa chaise.

Les deux cuisiniers s’étaient pétrifiés, le visage presque aussi blanc que leurs tabliers.

— On est bien avancés, maintenant, dit le plus petit des deux. Que faire ? Il ne nous reste rien des ingrédients envoyés par le Petit Père Rahl.

— Une minute, souffla le plus grand, une main sur le front. Laisse-moi réfléchir…

Il se concentra, puis leva triomphalement les bras.

— J’ai une idée ! Déniche-moi une autre cruche, et ferme ta gueule ! On va peut-être sauver nos têtes… Trouve d’autres ingrédients, abruti !

— Quels ingrédients, espèce d’andouille ?

— Des trucs couleur ambre…

Rachel les regarda s’affairer. Ils mélangèrent toutes sortes de poudres dans une bouteille, ajoutèrent un liquide indéfinissable, agitèrent le tout et goûtèrent. Satisfaits du résultat, ils sourirent de toutes leurs dents.

— Parfait, ça marche, dit le plus grand. Enfin, je crois… Mais ferme-la et laisse-moi parler…

Sur la pointe des pieds, Rachel traversa le plancher humide et tira de nouveau sur la manche de l’homme.

— Tu es toujours là, toi ? Que veux-tu, à la fin ?

— La princesse Violette refuse de manger de la viande trop cuite et trop sèche. Si vous n’obéissez pas, elle demandera à sa mère de vous faire fouetter. (Rachel baissa humblement les yeux.) C’est elle qui m’a ordonné de vous prévenir…

Le cuisinier regarda l’enfant puis se tourna vers son collègue.

— Je te l’avais dit ! Bon sang, je te l’avais dit ! Pour la princesse, coupe le morceau en deux dans le sens de la largeur. Et ne te trompe pas d’assiette, ou nous finirons sur l’échafaud ! (Il regarda de nouveau Rachel, puis désigna la cruche.) Toi, tu n’as rien vu ni entendu…

— Je ne dois pas raconter que je vous ai vus cuisiner ? Eh bien d’accord… (Toujours sur la pointe des pieds, Rachel battit en retraite.) Je ne dirai rien, c’est promis. D’ailleurs, je déteste voir des gens être maltraités par ces hommes, avec leurs fouets… Juré, je garderai ça pour moi !

— Attends un peu ! Tu t’appelles Rachel, c’est ça ?

La gamine se retourna et hocha la tête.

— Reviens par ici, petite…

Rachel n’en avait pas envie du tout, mais elle obéit.

Le cuisinier prit un grand couteau qui la fit trembler de peur. Mais il approcha d’une table et, dans un plat, coupa une grosse tranche de rôti gorgée de jus. Rachel n’avait jamais vu – de si près, en tout cas – une viande aussi belle, sans gras et sans nerf. Le genre de morceaux de choix que la reine et la princesse se réservaient…

— Désolé d’avoir été méchant avec toi, Rachel. Va te rasseoir sur ta chaise et mange. Ensuite, nous nettoierons ton petit minois pour que personne ne s’aperçoive de rien…

La gamine hocha joyeusement la tête et courut vers le siège, trop excitée pour penser à marcher sur la pointe des pieds.

Vraiment, elle n’avait jamais rien goûté de si bon ! Elle essaya de faire durer le plaisir en mangeant lentement, fascinée par la frénésie des marmitons, mais elle n’y parvint pas. Du jus de cuisson ruissela sur ses avant-bras et sur ses coudes.

Quand elle eut fini, le petit cuisinier vint lui frotter les mains, les bras et le visage avec une serviette. Puis il lui donna une part de tarte au citron – sans la mettre sur une assiette, comme l’autre avait fait avec la viande. Ayant préparé lui-même la pâtisserie, il voulut savoir ce que Rachel en pensait. Quand elle déclara n’avoir jamais rien mangé d’aussi bon, il parut aux anges.

Aussi loin qu’elle remontât, c’était le meilleur jour de sa vie ! Deux événements heureux en quelques heures : la poupée-malheur et ce délicieux repas. De quoi se sentir une reine !

Un peu plus tard, dans la grande salle à manger, quand Rachel prit place sur sa petite chaise, derrière la princesse, son estomac, pour la première fois, n’émit pas de gargouillis saugrenus pendant que les gens importants se gavaient. La table d’honneur étant surélevée de six ou sept pieds, il lui suffisait de se tenir bien droite pour avoir une vue d’ensemble sur l’assistance.

Les serviteurs s’agitaient sans cesse. Ils débarrassaient certaines assiettes – encore à demi pleines ! –, servaient du vin à flots et remplaçaient les plats tièdes par des préparations sorties de la cuisine.

Le regard de Rachel s’attarda sur les gentes dames et les seigneurs richement vêtus qui jouaient avec enthousiasme de la fourchette et du couteau. Pour une fois, elle connaissait le goût des mets dont ils se régalaient. Mais elle ne comprenait toujours pas pourquoi ils avaient besoin d’autant de couverts. Quand elle lui avait posé la question, Violette s’était écriée qu’une pauvre souillon n’avait pas besoin de savoir ce genre de choses.

Lors des banquets, personne ne faisait attention à elle, et la princesse lui accordait rarement plus d’un ou deux coups d’œil. Violette voulait qu’elle soit là pour exhiber son jouet, rien de plus. Et peut-être aussi parce que la reine, pendant les repas, avait des gens assis ou debout derrière elle. Car Rachel, comme le disait souvent la souveraine, était là pour entraîner Violette à l’exercice du pouvoir…

L’enfant se pencha en avant et souffla :

— La viande est-elle à votre goût, princesse ? J’ai dit aux cuisiniers de ne plus vous traiter aussi mal…

Du jus dégoulinant de son menton, Violette jeta un coup d’œil derrière son épaule.

— Elle est assez bonne pour leur éviter le fouet. Et tu as raison, il est temps qu’ils apprennent à me traiter dignement…

Comme toujours lors des repas, la reine Milena avait son petit chien avec elle. Tout excité, il frétillait des quatre pattes, égratignant l’énorme bras de la souveraine pendant qu’elle le gavait de petits morceaux de nourriture dont Rachel aurait volontiers fait son ordinaire. Jusqu’à aujourd’hui, en tout cas, pensa-t-elle en souriant.

Rachel détestait cet animal. Il aboyait sans cesse et adorait, quand Milena le posait sur le sol, se jeter sur elle pour lui planter ses petites dents pointues dans les mollets. Bien entendu, l’enfant n’osait pas se plaindre. D’ailleurs, quand le cabot la mordait, la reine s’inquiétait toujours… qu’il puisse se faire mal ! Pour lui parler, elle prenait une voix haut perchée et douceâtre qui faisait grincer les dents de Rachel.

Pendant que Milena et ses ministres discutaient d’une affaire d’alliance, la fillette s’amusa à battre un peu des jambes et à jouer des castagnettes avec ses genoux. Pour passer le temps, elle pensa à sa poupée-malheur…

Le sorcier était assis derrière la reine, à sa droite, et il lui donnait son avis quand elle le demandait. Dans sa robe argentée, il avait l’air si majestueux ! Jusque-là, Rachel ne s’était pas beaucoup intéressée à lui : un courtisan parmi d’autres, toujours à la traîne de la reine, à l’instar de son fichu chien. Bien sûr, les gens avaient peur de lui – comme elle craignait le chien ! Mais à présent, son regard sur lui avait changé. Sans doute l’homme le plus gentil qu’elle ait jamais connu !

Il ne l’avait pas regardée une fois, sûrement pour ne pas attirer l’attention sur elle et éveiller le courroux de Violette. Une bonne initiative. Si elle avait su qu’il trouvait son nom joli, la princesse aurait piqué une crise de colère.

Chaque fois que la reine hochait la tête aux propos d’un courtisan, ses longs cheveux noirs ondulaient de droite à gauche sur le dossier sculpté de sa magnifique chaise.

Quand le repas fut terminé, des serviteurs arrivèrent, poussant un petit chariot sur lequel trônait la cruche que Rachel avait vue à la cuisine – la deuxième, évidemment. Avec une louche, ils remplirent des gobelets et en donnèrent à tous les convives, qui prirent aussitôt une mine très sérieuse.

La reine se leva, son gobelet dans une main et le chien sous son autre bras.

— Mesdames et messires, dit-elle, je vous invite à boire le verre de l’édification, afin que nous puissions voir la vérité. Ce nectar étant extrêmement rare, fort peu de gens ont eu l’occasion d’y goûter. Bien entendu, je fais exception à la règle, car il est essentiel, pour assurer le bien-être de mon peuple, que je sois constamment édifiée sur la sainte philosophie du Petit Père Rahl. À présent, buvons !

Certains convives parurent hésiter, mais ça ne dura pas longtemps, et tous vidèrent leurs gobelets. La reine but la dernière puis se rassit, l’air toute chose. Appelant un domestique, elle lui murmura quelques mots à l’oreille.

Lorsqu’elle vit que Milena fronçait les sourcils, Rachel frissonna. Dès que le front de la reine se plissait, les têtes ne tardaient pas à tomber.

Le grand cuisinier entra dans la salle à manger, tout sourire. Mais quand la reine lui fit signe d’approcher et de se pencher vers elle, Rachel vit que de la sueur ruisselait sur son visage. Était-ce à cause de la chaleur infernale qui régnait dans la cuisine ?

Assise derrière la princesse, elle-même à la droite de Milena, l’enfant put entendre le dialogue.

— Ça n’a pas le même goût que d’habitude, dit Milena d’une voix dure.

Elle ne prenait pas toujours ce ton-là. Raison de plus pour s’inquiéter quand elle y recourait.

— Eh bien, Majesté, pour tout dire, ce n’est pas… hum… tout à fait la même boisson… (Il parla très rapidement, ses sourcils se levant et se baissant à toute vitesse.) Vous voyez, en vérité, eh bien, je savais que c’était un banquet très important et que vous vouliez que tout se passe à merveille. Que tous les gens soient… hum… très édifiés, pour voir votre munificence, et votre clairvoyance au sujet… hum… de tous ces trucs… (Il se pencha un peu plus et baissa la voix.) Alors, j’ai pris la liberté de préparer un vin de l’édification un peu plus fort. Enfin, beaucoup plus fort, en réalité. Pour que l’assistance ne risque pas de passer à côté de la… euh… pertinence de vos propos. Croyez-moi, Majesté, ce vin est si fort que tout le monde sera plus édifié que jamais !

Il se pencha davantage et murmura :

— Pour tout vous avouer, Splendeur des Splendeurs, il est si corsé que tous ceux qui ne seront pas édifiés et vous contrediront pourront être tenus pour des… hum… traîtres.

— Vraiment ? lança Milena. Je me disais bien que ce vin était plus capiteux que d’habitude.

— Quelle perspicacité, Votre Majesté ! Votre palais est digne de celui des meilleurs goûteurs. J’étais sûr que vous vous en apercevriez !

— Certes… Mais ce vin n’est-il pas un peu trop fort ? Je suis tellement édifiée que j’en ai la tête qui tourne.

— Votre Majesté, dit le cuisinier, le vin de l’édification n’est jamais trop fort quand votre pouvoir est en jeu. Que les traîtres se démasquent donc !

Milena approuva du chef et sourit.

— Voilà un cuisinier sage et loyal. À partir de ce soir, je te nomme unique responsable de la préparation du vin de l’édification.

— Merci mille fois, Lumière de Notre Temps !

L’homme fit une demi-douzaine de révérences et s’éclipsa. Rachel se réjouit qu’il s’en sorte à si bon compte.

— Mesdames et messires, j’ai une petite surprise pour vous. Ce soir, j’ai demandé au cuisinier de nous servir un vin de l’édification très puissant. Ainsi, tous ceux qui me sont loyaux ne manqueront pas de reconnaître la sagesse des enseignements du Petit Père Rahl.

Les courtisans sourirent pour manifester leur fervente approbation. Certains annoncèrent qu’ils ressentaient les effets particulièrement édifiants de ce fabuleux nectar.

— Une autre petite surprise, mesdames et messires, pour vous divertir ! (La reine claqua des doigts.) Gardes, amenez ce fou !

Des soldats poussèrent un homme au centre de la salle, en face de la table d’honneur. Grand et musclé, le prisonnier était couvert de chaînes.

— Nous savons tous, continua la reine, qu’une alliance avec Darken Rahl nous serait bénéfique. Et les petites gens – les travailleurs ou les fermiers –, nous le savons aussi, en tireraient le plus grand profit. Car ils seraient enfin libérés du joug de ceux qui les exploitent honteusement pour s’enrichir et assouvir leurs bas instincts. À partir de maintenant, nous allons tous œuvrer pour le bien commun et oublier nos désirs individuels. (La reine braqua un index sur le prisonnier.) À présent, explique à ces dames et à ces seigneurs, si ignorants, pourquoi tu es beaucoup plus intelligent qu’eux, et pourquoi tu devrais être autorisé à travailler dans ton seul intérêt, au lieu de te dévouer aux autres.

L’homme avait l’air furieux. Rachel espéra le voir changer rapidement d’expression. Sinon, il risquait de gros ennuis.

— Le bien commun, dit-il en désignant l’assistance de son bras droit lesté de chaînes. C’est ça que vous appelez le « bien commun » ? Des hobereaux qui s’empiffrent tous les jours et s’asseyent devant leur cheminée quand il fait froid ? Mes enfants n’ont rien eu à manger ce soir parce que ma récolte a été réquisitionnée pour votre fameux « bien commun » ! Des pourceaux qui ne se donnent pas la peine de travailler et qui dévorent le fruit de mon labeur !

L’assistance éclata de rire.

— Tu voudrais que ces gens n’aient rien à se mettre sous la dent parce que tu as la chance d’avoir des champs fertiles ? demanda la reine. Quel égoïste !

— Leurs champs seraient tout aussi fertiles, s’ils daignaient les ensemencer !

— Donc, tu te soucies si peu des autres que tu les condamnerais sans remords à la famine ?

— Ma famille meurt de faim ! Tout ça pour vous nourrir et engraisser l’armée de Darken Rahl. Oui, pour vous nourrir, dames et seigneurs, qui savez seulement bavarder et décider comment répartir ma récolte entre des profiteurs qui n’ont rien fait pour qu’elle pousse !

Rachel espéra que l’homme se calmerait. S’il continuait comme ça, il ne garderait pas longtemps la tête sur les épaules, même si la reine et les courtisans, pour l’instant, semblaient le trouver amusant.

— Ma famille a froid, ajouta-t-il, de plus en plus furieux, parce qu’on nous interdit de faire du feu. (Il désigna une des nombreuses cheminées.) Ici, de belles flambées réchauffent les bouffons qui osent me dire que nous sommes tous égaux et que plus personne n’aura de privilèges. En conséquence, je n’ai plus le droit de conserver ce qui m’appartient ! N’est-il pas étrange que ceux qui parlent d’égalité – grâce à une alliance avec Rahl ! – et ne travaillent jamais, sauf pour savoir comment me dépouiller, soient bien nourris, bien chauffés et habillés de soie ? Les miens n’ont rien dans l’estomac et des haillons sur le dos !

Tout le monde rit, sauf Rachel, qui avait eu assez souvent faim et froid pour comprendre.

— Mesdames et messires, dit la reine, épanouie, ne vous avais-je pas promis un divertissement… royal ? Le vin de l’édification nous permet de voir cet homme sous son vrai jour : un imbécile égoïste ! Car il se croit vraiment en droit de prospérer pendant que les autres dépérissent. Son intérêt passe avant celui de ses frères humains. Au nom de sa cupidité, il exécuterait bien ceux qui ont faim !

Toute l’assistance rit de bon cœur avec la reine.

Soudain, elle tapa du poing sur la table. Les assiettes vibrèrent et quelques verres se renversèrent, tachant de rouge la splendide nappe blanche.

Tout le monde se tut, sauf le roquet, qui aboya, sa petite gueule chafouine tendue vers le prisonnier.

— Ce genre de cupidité disparaîtra quand l’Armée du Peuple viendra nous débarrasser de toutes les sangsues qui nous vident de notre fluide vital !

Milena s’était empourprée, les joues aussi rouges que les taches de vin, sur la table.

Les courtisans applaudirent en poussant des vivats. La reine se rassit et s’autorisa un sourire.

Aussi écarlate qu’elle, l’homme ne capitula pas.

— N’est-il pas curieux, à présent que les ouvriers et les paysans travaillent pour le bien commun, qu’il n’y ait plus assez de nourriture pour tout le monde ?

La reine se leva d’un bond.

— Ce n’est pas normal du tout ! cria-t-elle. Mais c’est la faute des profiteurs comme toi ! (Elle prit plusieurs inspirations, les joues un peu moins rouges, et se tourna vers sa fille.) Violette, ma chérie, il est temps que tu apprennes à gouverner. Au nom du bien public, évidemment ! La pratique étant beaucoup plus enrichissante que la théorie, je te laisserai juger cette affaire. Quel sort réserverais-tu à ce traître ? Choisis, mon enfant, et tu seras obéie.

La princesse se leva et, tout sourire, balaya l’assistance du regard.

— Voilà ma décision… (Elle se pencha au-dessus de la table, les yeux rivés sur le prisonnier.) Qu’on le décapite !

Tout le monde applaudit et gloussa d’aise. Les gardes emmenèrent le condamné, qui leur jeta à la tête des adjectifs que Rachel ne connaissait pas. Mais elle était désolée pour lui, et pour sa famille.

Après quelques minutes de joyeux bavardages, les courtisans décidèrent d’aller assister à l’exécution du traître.

Quand la reine sortit, Violette se tourna vers Rachel et l’invita à venir regarder aussi.

L’enfant se campa devant sa maîtresse, les poings sur les hanches.

— Vous êtes très méchante ! Faire couper la tête de cet homme n’est pas bien !

La princesse mit également les poings sur ses hanches.

— C’est ce que tu penses ? Pour ta peine, tu passeras la nuit dehors !

— Princesse, il fait si froid dans la forêt…

— En grelottant, tu te demanderas comment tu as osé me parler sur ce ton ! Et pour que ça te serve de leçon, tu resteras dehors toute la journée de demain, et la nuit d’après. (La cruauté qui s’affichait sur son visage rappela à Rachel celle dont la reine faisait parfois montre.) Espérons que ça t’enseignera le respect !

Rachel voulut dire quelque chose pour sa défense. Mais elle se souvint de la poupée-malheur. Passer la nuit dehors était son plus cher désir !

La princesse désigna la porte.

— Va-t’en ! Et tu n’auras rien à manger ! ajouta-t-elle en tapant du pied.

Rachel baissa les yeux, comme si elle était désespérée.

— J’obéis, princesse Violette, dit-elle avec une révérence.

Tête basse, elle franchit la porte et descendit un couloir décoré de magnifiques tapisseries. Elle adorait contempler ces images. Mais elle s’abstint de relever les yeux, au cas où la princesse la regarderait encore. Pas question que sa tortionnaire s’aperçoive qu’elle était ravie de passer la nuit dehors ! Des gardes en armure, épée à la ceinture et hallebarde au poing, ouvrirent les grandes portes de fer sans dire un mot. Ils ne lui parlaient jamais quand elle sortait, et pas davantage lorsqu’elle revenait. Le jouet humain de Violette n’était rien pour eux, comme pour tous les autres.

Une fois dehors, elle se força à ne pas marcher trop vite, redoutant toujours qu’on l’observe. Sous ses pieds nus, les dalles lui parurent aussi froides que de la glace. Les mains glissées sous les aisselles pour garder ses doigts au chaud, elle passa d’une terrasse à l’autre, attentive à ne pas tomber, et atteignit enfin le chemin pavé. Des gardes patrouillaient. Comme leurs collègues, à force de la voir, ils ne lui prêtèrent aucune attention. Plus elle approchait des jardins, plus la fillette s’autorisait à allonger le pas…

Arrivée dans l’allée principale, elle ralentit et attendit que les soldats de faction aient tourné le dos. La poupée-malheur était là où Giller l’avait dit. Après avoir mis le bâton magique dans sa poche, l’enfant la serra contre elle, puis la cacha derrière son dos en lui murmurant de se tenir tranquille.

Rachel avait hâte d’arriver au pin-compagnon pour raconter à sa nouvelle amie combien Violette avait été méchante. Faire couper la tête d’un homme, quelle horreur !

Elle regarda alentour. Personne ne l’avait vue récupérer la poupée. Sur le mur d’enceinte, des sentinelles arpentaient le chemin de garde et d’autres flanquaient le portail, immobiles comme des statues dans leurs armures. Dessous, ces soldats portaient une bizarre tunique rouge sans manches qui arborait le blason de la reine : une tête de loup noir.

Quand ils enlevèrent les lourdes barres de fer pour lui ouvrir les portes, aucun n’eut la curiosité de regarder ce qu’elle cachait dans son dos.

Dès qu’elle eut entendu un claquement sec – celui des barres qu’on remettait en place –, et vérifié que les sentinelles, sur les créneaux, ne regardaient pas dans sa direction, Rachel sourit de soulagement et s’autorisa enfin à courir. Il lui restait un long chemin à faire…

Au sommet d’une tour, deux yeux noirs la regardèrent détaler. Ils l’avaient vue passer devant les premiers gardes sans éveiller leur méfiance – invisible comme une vague dans la mer –, puis franchir sans difficulté le mur d’enceinte qui avait brisé les assauts de tant d’armées ennemies et interdit à des légions de traîtres de s’enfuir. Ils la suivirent alors qu’elle traversait le pont où des centaines d’assaillants étaient tombés, criblés de flèches, et la perdirent enfin de vue quand elle s’enfonça dans les champs, pieds nus, désarmée et innocente, en chemin vers la forêt et sa chère cachette…

Furieux, Zedd poussa violemment la plaque de métal glacé. La lourde porte de pierre se ferma lentement avec force grincements. Pour approcher du parapet, il avait dû enjamber des cadavres de gardes de D’Hara. Ses doigts se posèrent sur la pierre lisse si familière et il se pencha en avant, scrutant la cité endormie, en contrebas.

Du haut de cette muraille, à flanc de montagne, la ville semblait paisible. Mais pour venir, il s’était faufilé dans les rues obscures où les soldats grouillaient partout. Des troupes arrivées là au prix de beaucoup de vies perdues dans les deux camps.

Mais ce n’était pas le pire !

Darken Rahl était venu ici ! Zedd tapa du poing sur la pierre. Seul Rahl avait pu commettre ce vol !

La Toile de champs de force aurait dû résister. Mais ça n’avait pas été le cas. Bon sang, il s’était absenté trop longtemps ! Un vrai crétin !

— Rien n’est jamais facile…, marmonna-t-il.

Chapitre 30

Kahlan, dit Richard, quand nous étions chez le Peuple d’Adobe, un homme a dit que Rahl chevauchait un démon rouge. Tu sais de quoi il parlait ?

Les jeunes gens avaient voyagé pendant trois jours en compagnie de Savidlin et de ses chasseurs. Au moment de quitter leur ami, ils lui avaient promis de faire leur possible pour retrouver Siddin. Puis ils avaient passé près d’une semaine à cheminer vers les hautes terres pour s’enfoncer dans les Rang’Shada, une chaîne de montagnes qui, selon Kahlan, couvrait les Contrées du Milieu du nord jusqu’à l’est et abritait entre ses pics la lointaine Allonge d’Agaden. Entouré de cimes déchiquetées, un peu comme une couronne d’épines, cet endroit maudit était mieux défendu que certaines forteresses.

— Tu l’ignores ? répliqua Kahlan, arrachée à ses pensées par la question du Sourcier.

— Eh bien, oui…

Décidant qu’il était temps de faire une pause, Kahlan s’assit sur un mamelon rocheux. Avec un grognement de lassitude, Richard se débarrassa de son sac, se laissa tomber sur le sol, le dos contre un rocher, et y appuya ses bras pour les détendre. À présent que la boue blanche et noire ne maculait plus son visage, Kahlan lui semblait différente… Pendant les trois premiers jours de marche, il s’était habitué à la voir ainsi.

— De quoi parlait cet homme ? demanda-t-il de nouveau.

— D’un dragon.

— Quoi ! Il y en a dans les Contrées du Milieu ? Je croyais que ces monstres n’existaient pas !

— Eh bien, tu te trompais… Mais j’aurais cru que tu savais… Au fond, c’est logique, puisque la magie est inconnue en Terre d’Ouest. Les dragons ont des pouvoirs. Je crois qu’ils volent grâce à la sorcellerie…

— Moi, j’étais persuadé qu’il s’agissait d’animaux de légende… Des fables…

Richard cala un caillou entre son pouce et son index et l’envoya percuter un rocher.

— Des fables fondées sur de vieux souvenirs, sans doute, dit Kahlan. Car pour exister, ils existent ! (Elle souleva ses cheveux pour se rafraîchir la nuque et ferma les yeux.) Il y a différentes espèces. Les gris, les verts, les rouges, et quelques autres, plus rares. Les rouges sont les plus gros et les plus intelligents. Dans les Contrées du Milieu, certaines personnes prennent les gris comme animaux de compagnie, ou les dressent pour la chasse. Mais tout le monde se tient loin des verts, car ils sont stupides, agressifs et souvent très dangereux. (Kahlan leva les paupières et inclina la tête pour regarder Richard sous ses sourcils froncés.) Les rouges entrent dans une tout autre catégorie. Ils peuvent carboniser un homme ou le dévorer, si ça leur chante. Et ils sont très malins.

— Ils mangent les gens ! s’exclama Richard.

Déconcerté, il se passa les doigts dans les cheveux. Puis il s’appuya sur les yeux avec le dos de ses mains.

— Seulement s’ils sont affamés, ou très en colère. Pour eux, nous ne faisons pas un repas très consistant. (Quand Richard baissa les bras et rouvrit les yeux, le regard de Kahlan était braqué sur lui.) Mais je ne comprends pas pourquoi Rahl en chevauchait un…

Le Sourcier se souvint de la créature rouge qui l’avait survolé dans la forêt de Ven, juste avant qu’il aperçoive Kahlan.

— Ce doit être comme ça qu’il se déplace si vite, dit-il en expédiant un autre caillou contre le rocher.

— Ce n’est pas ça qui m’étonne… Mais pourquoi un dragon rouge se serait-il soumis à lui ? Ces monstres sont jaloux de leur indépendance et ils ne se mêlent pas des affaires des hommes. On peut même dire qu’ils s’en fichent totalement. Et ils préféreraient mourir plutôt que faire acte d’allégeance. Après un sacré combat ! Leur sorcellerie peut donner du fil à retordre à celle de D’Hara, au moins dans un premier temps. Et même si Rahl a menacé d’utiliser son pouvoir contre eux, ils n’auraient pas cédé, préférant la mort à la servitude.

» Les dragons rouges sont du genre à se battre jusqu’à ce que leur ennemi ait péri, ou jusqu’à ce qu’il les ait abattus. (Kahlan se pencha vers Richard et baissa la voix.) Un dragon rouge servant de monture à Rahl ? Quelle idée étrange… J’ai du mal à imaginer que quiconque puisse imposer sa volonté à une de ces créatures.

Kahlan fixa un moment son compagnon, puis elle se redressa et s’amusa à cueillir du lichen sur un rocher.

— Ces dragons sont une menace pour nous ? demanda Richard.

Une question plutôt stupide, s’avisa-t-il aussitôt, après ce que Kahlan venait de lui raconter.

— Pas vraiment… J’en ai rarement vu de près. Un jour, alors que je marchais sur une route, un rouge a piqué vers un champ, près de moi, pour attraper deux vaches. Il est parti avec, une dans chaque serre. Si nous en rencontrons un, et qu’il soit mal luné, ça pourrait être dangereux. Mais ça n’est pas très probable…

— Nous avons déjà eu affaire à un dragon rouge, lui rappela Richard, et ça s’est très mal terminé…

Kahlan ne répondit pas. Mais il semblait évident, à son expression, que ce souvenir l’attristait autant que lui.

— Eh bien, c’est donc là que vous êtes ! cria soudain une voix.

Richard bondit sur ses pieds, la main sur la garde de son épée. Kahlan l’avait imité, prête à tout.

— Asseyez-vous, asseyez-vous ! lança le vieil homme qui descendait le chemin à leur rencontre. Je ne voulais pas vous ficher la frousse. (Il éclata de rire, faisant trembloter sa barbe blanche.) C’est juste le vieux Jehan, qui vous cherche depuis si longtemps ! Asseyez-vous donc !

Dans sa robe marron foncé, son gros ventre rond tressautait au rythme de son hilarité. Sous ses cheveux blancs – avec une impeccable raie au milieu –, de longs sourcils frisés et des paupières tombantes protégeaient ses yeux noisette. Un grand sourire sur son visage poupin, il attendit que les deux jeunes gens lui obéissent.

Kahlan se rassit lentement. Sans éloigner la main de son épée, Richard s’accroupit un peu, le dos calé contre son rocher.

— Ainsi, vous nous cherchiez ? fit-il, méfiant.

— Mon vieil ami le sorcier m’a chargé de vous trouver !

Richard se releva d’un bond.

— Zedd ? C’est de lui que vous parlez ?

Le vieux Jehan rit de plus belle.

— Combien de vieux sorciers connais-tu, mon garçon ? Évidemment qu’il s’agit de Zedd ! (Il se prit la barbe et tira dessus en les fixant d’un œil matois.) Il avait une mission urgente à accomplir, mais à présent, il veut que vous le rejoigniez. Quand il m’a demandé d’aller à votre recherche, j’ai accepté, vu que je n’avais rien d’autre à faire. Il m’a dit où je vous trouverais, et il ne s’était pas trompé, comme d’habitude.

Richard sourit de cette dernière remarque.

— Comment va-t-il ? Où est-il et que nous veut-il ?

Toujours hilare, le vieux Jehan tira un peu plus fort sur sa barbe.

— Il m’avait prévenu que tu me bombarderais de questions… Ce vieux filou se porte à merveille. Cela dit, j’ignore ce qu’il vous veut. Quand Zedd est dans tous ses états, on lui obéit sans le soumettre à un interrogatoire !

— Mais où est-il ? C’est loin d’ici ? insista Richard, ravi à l’idée de revoir son ami.

Le vieux Jehan se gratta le menton et se pencha un peu en avant.

— Ça dépend du temps que tu passeras à bavarder sans bouger tes fesses, mon garçon !

Richard ramassa son sac, toute fatigue envolée. Alors qu’ils suivaient le vieil homme sur une piste caillouteuse, Kahlan lui fit son fameux « sourire spécial ». Le Sourcier la laissa passer devant lui et scruta les bois environnants. Selon son amie, ils n’étaient plus très loin du repaire de la voyante.

Richard avait hâte de revoir Zedd. Depuis leur séparation, il était mort d’inquiétude pour son vieux mentor. Il ne doutait pas qu’Adie ait fait son possible pour le sauver, mais elle ne leur avait pas garanti que ça réussirait. Et si le sorcier était rétabli, ça signifiait sans doute que Chase aussi allait bien. Revoir Zedd le ravissait. Il avait tellement de choses à lui raconter, et tant de questions à lui poser…

— Alors, il est en pleine forme ? lança-t-il au vieux Jehan. J’espère qu’il n’a pas perdu de poids… Déjà qu’il n’avait pas grand-chose sur les os !

— Non, répondit Jehan sans se retourner, il est exactement comme avant.

— Il n’a pas dévalisé votre garde-manger ?

— Ne te bile pas, mon garçon ! Un vieux sorcier rachitique, ça se remplit l’estomac avec trois fois rien.

Richard sourit sous cape. Zedd ne devait pas être totalement rétabli. Sinon, le vieux Jehan n’aurait pas parlé comme ça !

Après environ deux heures de marche forcée derrière le vieil homme, en meilleure forme qu’il n’y paraissait, la forêt devint plus dense et plus sombre, les arbres, plus gros, se serrant les uns contre les autres. La piste accidentée, surtout à ce rythme, n’était pas facile à négocier. Partout autour d’eux, d’étranges cris d’oiseau montaient des arbres…

Ils arrivèrent devant une fourche où Jehan prit le chemin de droite sans hésiter ni marquer une pause. Kahlan le suivit dans la foulée. Richard s’arrêta, gêné par un détail qu’il ne parvenait pas à aller pêcher au fond de son cerveau. Chaque fois qu’il essayait, il se retrouvait en train de penser à Zedd. Ne l’entendant plus marcher derrière lui, Kahlan se retourna et rebroussa chemin.

— Quelle route conduit au repaire de la voyante ? demanda Richard.

— Celle de gauche, répondit la jeune femme, visiblement soulagée que leur guide ait emprunté l’autre. Tu vois les pics qu’on aperçoit au-dessus de la cime des arbres ? Ce sont ceux qui entourent l’Allonge d’Agaden…

Les sommets enneigés brillaient dans le lointain. Richard n’avait jamais vu de montagnes à l’air aussi peu hospitalier. La comparaison avec une couronne d’épines lui sembla judicieuse.

Il sonda le chemin de gauche, qui s’enfonçait très vite dans la forêt.

— Vous venez ? lança le vieux Jehan, qui s’était retourné, les poings sur les hanches.

Richard regarda de nouveau l’autre piste. Même si Zedd avait besoin d’eux, ils devaient trouver la boîte manquante avant Rahl. C’était ça, leur priorité.

— D’après vous, Zedd pourrait-il nous attendre un peu ?

Le vieil homme haussa les épaules et tira sur sa barbe.

— Je n’en sais rien… Mais s’il n’y avait pas eu urgence, il ne m’aurait pas envoyé. À toi de décider, mon garçon. Pour revoir Zedd, il faut me suivre !

Richard aurait voulu ne pas devoir prendre cette décision. Il aurait voulu savoir ce que désirait Zedd, et si c’était si urgent que ça. Arrête de vouloir des choses et réfléchis ! se tança-t-il.

— C’est encore loin ? demanda-t-il.

Tirant toujours sur sa barbe, le vieux Jehan regarda le ciel qui s’obscurcissait déjà.

— En marchant tard dans la nuit, et en ne dormant pas beaucoup, nous y serons demain vers midi…

Le vieil homme regarda Richard, attendant qu’il se décide.

Kahlan ne dit rien, mais le Sourcier devina ce qu’elle pensait. Approcher de Shota ne l’enchantait pas. Et s’ils allaient d’abord voir Zedd, comme il n’était pas très loin, revenir sur leurs pas ne serait pas une grande perte de temps. Si le sorcier avait découvert la localisation de la boîte, voire la boîte elle-même, ça leur éviterait de s’aventurer dans l’Allonge d’Agaden. Donc, suivre Jehan était le plus intelligent…

— Tu as raison ! lança le Sourcier à son amie.

— Mais… je n’ai rien dit…

— Je t’ai entendue penser ! Et j’approuve ton raisonnement. Continuons avec Jehan !

— Je ne savais pas que je pensais tout haut…, marmonna Kahlan.

— Jehan, lança Richard, si on ne s’arrête pas du tout, y serons-nous avant l’aube ?

— Je suis un vieil homme fatigué… Mais je vois que tu es pressé, et Zedd a rudement besoin de vous. (Il braqua un index accusateur sur le Sourcier.) Il m’avait prévenu, à ton sujet, et j’aurais dû l’écouter !

Richard eut un petit rire puis fit signe à Kahlan de passer devant lui. Elle accéléra pour rattraper leur guide, qui avait déjà pris de l’avance. Distrait, le jeune homme la regarda marcher, écarter une toile d’araignée de son visage et recracher des fils. Quelque chose clochait dans tout ça, et il ne parvenait pas à trouver quoi. Il essaya de réfléchir, mais repensa à Zedd, qu’il était si pressé de revoir, et à qui il avait tant à raconter. Persuadé que des yeux l’épiaient, il décida de faire comme si de rien n’était…

— C’est surtout mon frère qui me manque, confia Rachel à la poupée. On m’a dit qu’il est mort…

Toute la journée, Rachel avait confié au jouet les malheurs qui lui étaient revenus à l’esprit. Quand des larmes lui montaient aux yeux, la poupée répétait qu’elle l’aimait, et ça la réconfortait. Parfois, ça la faisait même rire.

La fillette remit un peu de petit bois dans le feu. Avoir de la lumière et ne pas trembler de froid était si agréable ! Mais comme Giller le lui avait conseillé, elle veillait à ce que les flammes ne soient pas trop hautes. Leur lueur lui évitait d’avoir peur dans cette forêt, surtout la nuit. L’obscurité reviendrait bientôt, avec les bruits étranges qui l’effrayaient et lui donnaient envie de pleurer. Mais être là valait quand même mieux qu’un séjour dans le coffre à linge.

— Ça s’est passé quand je vivais à l’endroit dont je t’ai parlé, avec d’autres enfants, avant que la reine vienne me prendre. J’étais beaucoup plus heureuse là-bas. Tout le monde était gentil avec moi. (Elle baissa les yeux sur la poupée pour s’assurer qu’elle écoutait.) Un homme appelé Brophy passait nous voir de temps en temps. Les gens disaient du mal de lui, mais il était très doux avec les enfants. Comme Giller, tu vois ? Il m’avait aussi offert une poupée… La reine m’a interdit de l’emporter. Je m’en fichais, parce que j’étais si triste que mon frère soit mort. Certaines personnes ont dit qu’il avait été assassiné. Pourquoi les gens tuent-ils les enfants ?

La poupée se contenta de sourire.

Rachel l’imita.

Puis elle pensa au nouveau petit garçon que la reine avait fait enfermer. Il parlait une drôle de langue – et il avait l’air bizarre –, mais il lui avait rappelé son frère. Surtout parce qu’il semblait effrayé. Comme son frère, qui avait toujours peur. C’était facile à voir, puisqu’il se tortillait comme un ver dès qu’il avait la frousse ! Rachel était désolée pour le nouveau petit garçon. Elle aurait aimé être une personne importante et pouvoir l’aider.

Elle mit les mains au-dessus du feu pour les réchauffer, puis en fourra une dans sa poche. Elle mourait de faim ! À part quelques baies, elle n’avait rien trouvé à se mettre sous la dent. Elle en sortit une grosse et la proposa à la poupée, qui ne semblait pas avoir d’appétit. Alors, elle la mangea, puis prit les autres et les dévora toutes. Pas rassasiée du tout, elle renonça à aller en cueillir de nouvelles. Il fallait aller loin de son refuge, et la nuit tombait. Pas question d’être dans la forêt quand il ferait noir. Sous le pin-compagnon, avec du feu et de la lumière, elle se sentait si bien…

— La reine deviendra peut-être plus gentille quand elle aura eu son alliance – même si j’ignore ce que c’est. Elle ne parle que de ça ! Si elle est plus heureuse après, elle n’aura peut-être plus envie de couper la tête des gens. La princesse me force à venir, mais je n’aime pas ça, alors je ferme les yeux. À présent, Violette aussi fait décapiter des hommes. Chaque jour, elle devient un peu plus méchante. Et si elle s’en prenait à ma tête, un jour ? Tu sais, j’aimerais m’enfuir et ne jamais revenir. Bien sûr, je t’emmènerai avec moi…

— Je t’aime, Rachel, dit la poupée en souriant.

La fillette serra le jouet contre elle et l’embrassa sur le sommet du crâne.

— Mais si nous partons, Violette enverra des gardes à ma recherche, puis elle te jettera dans le feu. Je ne veux pas que ça arrive, parce que je t’aime.

— Je t’aime, Rachel…

L’enfant serra de nouveau son jouet puis s’étendit dans la paille, la poupée tout près d’elle. Au matin, elle devrait retourner au château, et la princesse recommencerait à la maltraiter. En partant, elle laisserait la poupée derrière elle, sinon, c’était sûr, elle finirait dans les flammes…

— Tu es la meilleure amie que j’aie jamais eue… Avec Giller.

Mais qu’arriverait-il à la poupée quand elle serait seule dans le pin-compagnon ? Elle se sentirait solitaire et délaissée. Et si la princesse ne l’envoyait plus jamais dormir dehors ? Si elle découvrait que ça lui faisait en réalité plaisir, et qu’elle l’enferme au château, en guise de punition ?

— Sais-tu ce que je dois faire ? demanda-t-elle au jouet en regardant la lumière des flammes danser sur les branches de l’arbre.

— Aide Giller, répondit la poupée.

Rachel s’appuya sur un coude et dévisagea sa petite compagne.

— Je dois aider Giller ?

— Aide Giller…, répéta la poupée en hochant la tête.

Les reflets du soleil couchant sur le tapis de feuilles faisaient briller comme une balise le chemin qui serpentait dans la forêt. De temps en temps, Richard entendait résonner les talons des bottes de Kahlan sur les pierres dissimulées sous les végétaux. Une odeur de moisissure planait dans l’air. Entre les rochers, les petites piles de feuilles mortes amenées là par le vent se décomposaient déjà. Il en allait de même dans chaque creux du terrain où stagnait de l’humidité.

Bien que l’air se fût rafraîchi, Kahlan et Richard n’avaient pas mis leurs manteaux, le corps surchauffé par le rythme d’enfer que leur imposait le vieux Jehan. Le Sourcier essayait de penser à Zedd, mais il était sans cesse distrait par la nécessité d’accélérer le pas pour éviter d’être distancé. Peu à peu, l’épuisement effaça le sorcier de son esprit. Mais une idée ne le quittait pas : quelque chose ne tournait pas rond !

Cette intuition devint soudain un raisonnement structuré. Comment un vieillard pouvait-il le pousser à ses limites et rester rose et frais comme un gardon ? Richard se tâta le front, se demandant s’il avait de la fièvre. Effectivement, il était chaud. Donc, ça venait peut-être de lui, pas de leur compagnon. S’il était malade… D’accord, ils n’avaient pas ménagé leurs efforts, ces derniers jours. Mais il avait connu pire. Tout compte fait, il se sentait bien. À part la fatigue…

Il regarda Kahlan, qui le précédait toujours. Elle aussi peinait à tenir le rythme. Après avoir chassé une autre toile d’araignée de son visage, elle dut presque courir pour rattraper Jehan.

Comme lui, elle avait le souffle court. Sans qu’il sache trop pourquoi, l’intuition de Richard devint un mauvais pressentiment. Sur sa gauche, dans les bois, il aperçut une silhouette qui semblait les suivre. Sans doute un petit animal. Sauf que ça ressemblait à une créature aux membres si longs qu’ils traînaient sur le sol. Une seconde plus tard, il ne vit plus rien. La bouche sèche, il pensa que son imagination lui jouait des tours.

Il se concentra sur le vieux Jehan. Le chemin, assez large par moments, s’étrécissait parfois, à demi obstrué par des branches. Quand Kahlan et lui abordaient ces passages, ils devaient les écarter en tendant les bras ou faire un détour. Pas le vieil homme. Il restait au centre du chemin, les mains sur les pans de son manteau pour le tenir bien fermé, et ne semblait pas gêné par les obstacles.

Le regard de Richard fut attiré par une toile d’araignée qu’illuminaient les derniers rayons du soleil. Quand Kahlan l’atteignit et la traversa, des fils s’enroulèrent autour de ses jambes à l’endroit de la cassure.

La sueur qui ruisselait sur le visage de Richard lui sembla soudain glacée.

Comment Jehan avait-il fait pour ne pas déchirer la toile ?

Devant eux, le Sourcier aperçut une branche dont la pointe saillait sur le chemin. Le vieil homme fit un écart insuffisant pour éviter l’obstacle… que son bras traversa comme s’il avait été composé de fumée.

Richard étudia les empreintes laissées par Kahlan sur une bande de terre meuble. Il ne vit pas trace de celles de Jehan !

Il tendit la main gauche, saisit son amie par la chemise et la tira vers lui. Alors qu’elle lâchait un petit cri de surprise, il la poussa derrière lui et dégaina son épée.

Entendant la note métallique de l’arme, Jehan s’arrêta et se retourna à demi.

— Que se passe-t-il, mon garçon ? lança-t-il d’une voix qui évoquait les sifflements d’un serpent. Tu as vu quelque chose ?

— Exactement… (Le Sourcier prit l’épée à deux mains et se campa solidement sur ses jambes. L’arme au poing, il sentit la colère balayer sa peur comme une bourrasque chasse des feuilles mortes.) Comment se fait-il que vous ne déchiriez pas les toiles d’araignée quand vous les traversez ? Et pourquoi ne laissez-vous pas d’empreintes sur le sol ?

Le vieux Jehan sourit.

— Tu t’étonnes que le vieil ami d’un sorcier ait des pouvoirs un peu… spéciaux ?

— Pas mal essayé…, fit Richard, le regard volant de droite à gauche, à l’affût d’un danger. Puisqu’on en parle, dites-moi un peu le nom de votre vieil ami ?

— Il s’appelle Zedd ! Comment le saurais-je si je ne le connaissais pas depuis des lustres ?

Le vieux Jehan tira les plis de son manteau sur son gros ventre et sa tête s’enfonça dans ses épaules.

— C’est moi, comme un idiot, qui vous ai dit qu’il se nommait Zedd. À présent, donnez-moi le nom complet de votre cher ami !

Le regard de Jehan changea. Vif, attentif, aux aguets… Les yeux d’un prédateur.

Avec un rugissement qui fit sursauter Richard, le vieil homme se retourna complètement, son manteau soudain ouvert. Dans le même mouvement, il avait poussé comme un champignon pour atteindre le double de sa taille d’origine.

À la place du vieillard se dressait un cauchemar ambulant composé de fourrure, de griffes et de crocs. Une bête rugissante et féroce ! Avec une gueule énorme…

Quand le monstre bondit, Richard recula de trois pas, l’épée serrée si fort qu’il en avait mal aux phalanges. Les cris sauvages et vicieux de cette horreur sur pattes emplissaient les bois et sa gueule s’ouvrait de plus en plus grand avec chaque hurlement.

La créature se pencha vers Richard, ses yeux rouges brillant d’avidité, et elle fit claquer ses énormes crocs. Le jeune homme recula encore, épée brandie. Il jeta un coup d’œil par-dessus son épaule… et ne vit pas Kahlan.

La bête chargea si vite qu’il n’eut pas le temps de lever son épée. Trébuchant sur une racine, il tomba à la renverse et se reçut sur le dos, le souffle aussitôt coupé. Par réflexe, il tendit son épée, espérant que le monstre s’empalerait dessus.

Des crocs acérés dégoulinant de bave évitèrent la lame et tentèrent de se refermer sur son visage. Il tendit davantage son arme, mais le corps de la bête restait hors de portée.

Des yeux rouges furieux se rivèrent sur la lame. Puis la bête recula vers les bois, sur sa droite, les oreilles rabattues comme si elle fuyait un danger.

Elle ramassa une pierre grosse comme deux fois la tête de Richard, leva son atroce museau, prit une grande inspiration, et, avec un rugissement, serra sa « proie » entre ses griffes. Les muscles noueux de ses bras se tendirent jusqu’à ce que la pierre explose avec un craquement sinistre qui se répercuta dans la forêt. De la poussière et des fragments de roc volèrent dans les airs.

La créature regarda autour d’elle, se détourna et s’enfonça dans les bois.

Toujours sur le dos, Richard se raidit, certain qu’elle allait revenir. Puis il appela Kahlan… et n’obtint pas de réponse.

Avant qu’il ait pu se relever tout à fait, une créature grisâtre aux bras interminables se jeta sur lui et le refit tomber sur le dos. Des mains noueuses saisirent les siennes, tentant de lui arracher l’épée. Avec des cris de rage à percer les tympans, le monstre lui flanqua dans la mâchoire un coup de coude qui manqua l’assommer. À chaque cri, les lèvres exsangues de la créature révélaient ses crocs pointus, et ses yeux jaunes globuleux ne quittaient pas le visage de sa proie – qu’elle entendait visiblement prendre pour cible.

Richard s’accrocha de toutes ses forces à l’épée et essaya d’échapper à l’étreinte des longs doigts de son assaillant.

— Mon épée ! rugit le monstre. Donne-moi mon épée !

Les deux adversaires roulèrent sur le sol, envoyant valser dans les airs des feuilles mortes et des brindilles. Puis une des énormes mains se tendit, saisit Richard par les cheveux et lui tira la tête en arrière pour la cogner sur une pierre. Sentant une trop grande résistance, la main vola de nouveau vers la garde de l’épée, en arracha la main droite du Sourcier, et se referma sur la gauche, qui tenait encore l’arme. Des cris atroces retentirent – peut-être des hurlements de triomphe – quand des doigts d’acier entreprirent d’ouvrir la main gauche du Sourcier, des griffes s’enfonçant dans sa chair.

Richard comprit qu’il ne gagnerait pas. La créature, malgré sa minceur et sa petite taille, était plus forte que lui. S’il ne trouvait pas une solution, elle ne tarderait plus à lui arracher l’épée.

— Donne-la-moi, siffla le monstre avant de tourner sa tête grise vers le Sourcier pour tenter de le mordre au visage.

Entre ses crocs, des immondices spongieuses se décomposaient dans une puanteur infernale. Une haleine de charnier ! Sur le crâne lisse jaunâtre du monstre, Richard aperçut d’immondes taches noires.

Alors qu’ils roulaient de nouveau sur le sol, le jeune homme porta une main à sa ceinture, dégaina son couteau, releva le bras et plaqua la lame sur le cou de son adversaire.

— Pitié ! Pas tuer ! Pas tuer !

— Lâche l’épée ! Tout de suite !

À contrecœur, la créature obéit. L’immonde bête toujours sur la poitrine, Richard la sentit devenir toute molle.

— Pitié, pas tuer ! gémit-elle.

Richard se dégagea du monstre, le plaqua dos au sol et appuya la pointe de l’épée sur son sternum.

Les yeux jaunes du vaincu s’écarquillèrent.

La colère de l’Épée de Vérité, qui avait jusque-là semblé diffuse, presque perdue, réinvestit l’âme du Sourcier.

— Si tu bronches d’une manière qui ne me plaît pas, dit-il, je t’enfonce cette lame dans le cœur. Compris ? (Le monstre hocha vigoureusement la tête.) Où est partie ton amie ?

— Mon amie ?

— La bête énorme qui a failli m’avoir avant que tu m’attaques !

— Le calthrop ? Pas ami à moi… Toi, chanceux. Le calthrop tue la nuit. Il attendait – plus de soleil. Pour te tuer. La nuit, il a des pouvoirs. Toi vraiment chanceux.

— Je ne te crois pas ! Tu es son complice.

— Non. Je suivais, c’est tout. Jusqu’à ce qu’il te tue.

— Pourquoi ?

Les yeux globuleux du monstre se posèrent sur l’épée.

— Mon épée. Tu me la donnes ? Pitié !

— Pas question !

Richard chercha Kahlan du regard. Son sac gisait sur le chemin, pas très loin derrière lui, mais elle n’était nulle part en vue. Fou d’inquiétude, il continua de sonder les alentours. Le calthrop, il le savait, n’avait pas pu capturer Kahlan, car il s’était enfui seul dans les bois. Sans cesser d’appuyer la pointe de sa lame sur la poitrine du monstre, il cria plusieurs fois le nom de son amie. En vain.

— Ma maîtresse a eu la jolie dame.

— Que racontes-tu ?

— Ma maîtresse. Elle a capturé la jolie dame. (Richard appuya plus fort sur l’épée, histoire de convaincre la créature de se montrer volubile.) On vous suivait. Pour voir le calthrop s’amuser avec vous. Regarder la suite…

Les gros yeux jaunes se posèrent de nouveau sur la lame.

— Et voler l’épée !

— Pas voler ! À moi ! Donne-la-moi !

Les mains de la créature se levèrent. Richard appuya un peu plus fort sur la lame, et tout rentra dans l’ordre.

— Qui est ta maîtresse ?

— Maîtresse ! cria le monstre, comme s’il appelait au secours. C’est Shota.

— La voyante ?

— Oui.

— Pourquoi a-t-elle capturé la jolie dame ? demanda Richard en serrant plus fort l’épée.

— Le sais pas ! Pour jouer avec, peut-être. Ou la tuer. Ou pour t’avoir toi ?

— Retourne-toi ! dit Richard. (La créature gémit.) Retourne-toi, ou je t’embroche comme un poulet !

Le monstre obéit en tremblant. Richard lui posa un pied au creux des reins, sous sa colonne vertébrale saillante. Il ouvrit son sac, en sortit une corde, fit un nœud coulant et le passa autour du cou de son prisonnier.

— Tu as un nom ?

— Compagnon. Je suis le compagnon de ma maîtresse. Samuel.

Richard tira sur la corde pour forcer le « compagnon » à se relever. Des feuilles mortes s’étaient collées à la peau grisâtre de sa poitrine.

— Samuel, nous allons chercher ta maîtresse. Tu ouvriras la marche. Au moindre faux mouvement, je t’arrache la tête en tirant sur la corde. Tu as compris ?

Samuel approuva frénétiquement du chef. Après un coup d’œil à la corde, il recommença, plus lentement.

— L’Allonge d’Agaden. Le compagnon t’y amener. Mais pas tuer, hein ?

— Si tu me conduis à ta maîtresse, et que la jolie dame n’a rien, je t’épargnerai.

Richard tira sur la corde pour montrer à Samuel qui était le chef, puis il remit son épée au fourreau.

— Tiens, tu porteras le sac de la jolie dame !

Samuel lui arracha le paquetage et commença à fouiller dedans.

— C’est à moi, donne !

Le Sourcier tira de nouveau sur la corde.

— Ça ne t’appartient pas ! Enlève tes sales pattes de là !

Deux yeux jaunes globuleux se braquèrent sur lui.

— Quand maîtresse t’aura tué, Samuel te mangera !

— Si je ne te bouffe pas avant ! lança Richard. J’ai une faim de loup ! Un petit ragoût de Samuel, en chemin, me calera peut-être l’estomac !

Dans le regard de la créature, la haine fut aussitôt remplacée par de la terreur.

— Pitié ! Pas tuer ! Samuel va te conduire chez sa maîtresse. Tu retrouveras la jolie dame. Juré ! (Le compagnon mit le sac sur son épaule, fit quelques pas et s’arrêta quand la corde n’eut plus de mou.) Suis Samuel, vite ! Et pas de ragoût, pitié !

Alors qu’ils redescendaient le chemin, l’étrange créature continua à implorer Richard de lui laisser la vie sauve. Cessant d’écouter, le jeune homme se demanda quel genre d’être était Samuel. Il éprouvait, en le regardant, une sensation dérangeante de… familiarité. Il n’était pas très grand, mais extrêmement fort. La mâchoire de Richard lui faisait encore mal à l’endroit où il l’avait frappé et son cuir chevelu restait douloureux…

Les longs bras de Samuel frôlaient le sol alors qu’il avançait d’une démarche bizarrement chaloupée, répétant toujours qu’il ne voulait pas finir dans un chaudron. À part un pantalon noir à jambes courtes tenu par des bretelles, il ne portait pas de vêtements. Ses pieds énormes faisaient le pendant avec ses mains et ses bras. Son ventre rond semblait bien rempli, même si Richard préférait ne pas savoir de quoi. Il n’avait pas un poil sur le corps ; à la couleur de sa peau, on aurait cru qu’il n’avait pas vu le soleil depuis des années. De temps en temps, il s’emparait d’un bâton, ou d’une pierre, et s’écriait : « À moi ! Donne-moi ! » sans s’adresser à personne. Très vite, perdant tout intérêt pour sa nouvelle trouvaille, il la jetait négligemment.

Sans cesser de surveiller les bois, Richard gardait un œil sur le compagnon et l’incitait fréquemment à accélérer le pas. Inquiet pour Kahlan, il était furieux de sa propre stupidité. Le vieux Jehan – ou plutôt le calthrop – l’avait roulé dans la farine. Comment pouvait-on être aussi crédule ? Il était tombé dans le panneau parce qu’il brûlait de croire à une fable, trop content à l’idée de revoir Zedd. Exactement ce qu’il conseillait aux autres de ne pas faire ! Et voilà qu’il avait fourni à un monstre des informations qu’il lui avait suffi de répéter pour prouver sa bonne foi ! Quel crétin, décidément ! De quoi avoir honte…

« Parfois, les gens croient des choses simplement parce qu’ils ont envie qu’elles se produisent », avait-il dit à Kahlan au sujet des Hommes d’Adobe. Il avait cédé à cette faiblesse, et maintenant, son amie était prisonnière de la voyante qui l’effrayait tellement. Dès qu’il baissait sa garde, la jeune femme payait les pots cassés. Mais si la voyante lui avait fait du mal, elle goûterait à la colère d’un Sourcier !

Une nouvelle fois, il se trouva idiot, car il laissait son imagination s’emballer. Si Shota avait voulu tuer Kahlan, elle l’aurait exécutée sur place, sans prendre la peine de l’emmener dans l’Allonge d’Agaden. Mais pourquoi l’avoir capturée ? Pour s’amuser avec elle, comme l’avait dit Samuel ? Il valait mieux ne pas trop remuer cette idée dans sa tête. C’était lui que la voyante voulait, pas Kahlan. Et si le calthrop avait déguerpi, c’était sûrement parce qu’elle lui avait fichu la frousse.

Quand ils arrivèrent à l’intersection, Samuel s’engagea immédiatement sur le chemin de gauche. La nuit tombait, mais le compagnon ne ralentit pas. La piste montait et descendait sans cesse. Elle les conduisit très vite hors des bois, sur un chemin à ciel ouvert qui serpentait entre les rochers, en direction des pics couverts de neige.

Au clair de lune, Richard distingua deux séries d’empreintes, dont celles de Kahlan. Un bon signe, puisque ça prouvait qu’elle était toujours en vie. Apparemment, Shota n’avait pas l’intention de l’éliminer. Pour le moment…

À ces hauteurs, la neige était humide, lourde et peu commode à traverser. Sans Samuel pour le guider vers les endroits les plus praticables du chemin, Richard aurait eu besoin de plusieurs jours pour franchir ces pics. Un vent glacial soufflait entre les rochers, poussant au loin les nuages de buée de leur respiration. Le compagnon tremblait de tous ses membres. Richard mit son manteau et sortit celui de Kahlan du sac que portait Samuel.

— Ce vêtement appartient à la jolie dame. Mais tu peux le mettre pour ne pas crever de froid.

Le compagnon lui arracha le manteau des mains.

— À moi ! Donne-moi ! Donne-moi !

— Si tu le prends comme ça, tu continueras à te geler !

Richard tira sur la corde et récupéra le bien de Kahlan.

— Pitié ! Samuel a froid… Il peut avoir le manteau de la jolie dame ?

Richard lui rendit l’objet de sa convoitise. Cette fois, Samuel le prit délicatement et le mit sur ses épaules.

La vue de cette créature donnait la chair de poule au Sourcier…

Affamé, il sortit de son sac un morceau de tava et le mangea en marchant. Quand il ne supporta plus que Samuel lui jette des coups d’œil par-dessus son épaule, il lui en proposa un morceau.

Deux mains énormes se tendirent avidement.

— À moi ! Donne-moi ! (Richard recula et deux yeux jaunes implorants se levèrent vers lui.) Pitié ?

Le Sourcier se laissa attendrir.

Après avoir englouti le pain, le compagnon marmonna dans sa barbe alors qu’ils avançaient toujours sur la neige. S’il en avait l’occasion, Richard n’en doutait pas, Samuel lui couperait la gorge sans hésiter. Cette créature n’avait décidément aucune qualité morale pour compenser sa laideur.

— Samuel, pourquoi Shota te garde-t-elle avec elle ?

La créature tourna la tête, le front plissé de perplexité.

— Moi compagnon…

— Ne sera-t-elle pas furieuse que tu m’aies conduit chez elle ?

Samuel émit un gargouillis que Richard interpréta comme un rire.

— Ma maîtresse pas peur du Sourcier.

Un peu avant l’aube, en haut d’une descente qui donnait sur une forêt obscure, Samuel pointa un bras vers le bas.

— Allonge d’Agaden, dit-il. (Il se retourna, un sourire narquois sur les lèvres.) Maîtresse !

Dans la forêt, il régnait une chaleur infernale. Richard enleva son manteau, récupéra celui de Kahlan et le remit dans le sac. Samuel le regarda faire sans protester, l’air ravi d’être de retour chez lui. Soucieux que le compagnon ne s’aperçoive pas qu’il était presque aveugle dans cette obscurité, Richard fit semblant de voir où ils allaient. En réalité, il se laissait guider par la corde. Samuel, lui, gambadait comme en plein jour. Chaque fois que sa tête chauve se tournait vers le Sourcier, ses yeux jaunes brillaient comme deux lanternes.

Quand la lumière de l’aube s’infiltra dans la forêt, Richard distingua d’énormes arbres aux troncs couverts de mousse, des flaques d’eau boueuse d’où montaient des volutes de vapeur et des yeux qui les épiaient, cillant dans les ombres. Des cris angoissants déchiraient la brume tandis que le Sourcier enjambait avec précaution des entrelacs de racines. L’endroit lui rappelait un peu le marais de Skow. Et ça puait au moins autant !

— C’est encore loin ? demanda Richard.

— Très près ! fit Samuel avec un rictus.

— N’oublie pas, lança le Sourcier en tirant sur la corde, si ça tourne mal, tu mourras le premier !

Le rictus s’effaça des lèvres exsangues du compagnon.

De-ci, de-là, dans la boue, Richard apercevait d’autres empreintes de Kahlan. Donc, elle avait survécu… au moins jusqu’ici. Des silhouettes noires les suivaient, tapies dans les broussailles, et lâchaient de temps en temps des hurlements étranglés. Inquiet, Richard se demanda si c’étaient des monstres dans le genre de Samuel. Ou pire ! Certaines créatures les pistaient en hauteur, passant de cime d’arbre en cime d’arbre. Malgré lui, un frisson courut le long de la colonne vertébrale du Sourcier.

Samuel fit un détour pour éviter les racines qui affleuraient d’un petit arbre au tronc ventru.

— Que fiches-tu ? demanda Richard en tirant sur la corde.

Samuel se retourna et sourit.

— Regarde !

Il ramassa un bâton aussi gros que son poignet et le lança vers l’entrelacs de racines. Des tentacules jaillirent, s’enroulèrent autour du bout de bois et le tirèrent dans la masse végétale désormais grouillante. Richard entendit un craquement sourd et Samuel gloussa comme une vieille oie.

Alors que le soleil continuait à s’élever dans le ciel, la forêt de l’Allonge d’Agaden sembla devenir de plus en plus obscure. Au-dessus de leurs têtes, des branches s’entrelaçaient si étroitement que la lumière ne passait plus. Avec les colonnes de brume qui se dressaient sur leur chemin, Richard n’arrivait plus à voir Samuel à l’autre bout de la corde. Mais il continuait d’entendre des grattements, des grincements de griffes et des ululements qui n’auguraient rien de bon. Parfois, la brume se déchirait sur le passage de créatures qui les frôlaient sans se dévoiler.

Richard se souvint de ce qu’avait dit Kahlan : ils étaient des morts en sursis ! Aussitôt, il tenta de chasser cette idée de son esprit. Son amie n’avait jamais rencontré Shota, mais ce qu’elle avait entendu à son sujet expliquait sa terreur. Ceux qui s’aventuraient sur son territoire n’en revenaient jamais. Même les sorciers refusaient d’y aller. Quoi qu’il en soit, cela restait des informations indirectes. Kahlan n’avait jamais vu Shota, et les gens, dans ce genre de cas, en rajoutaient toujours.

Enfin, pratiquement toujours, rectifia-t-il en sondant l’angoissante forêt.

Devant eux, la lumière du soleil filtra soudain des arbres serrés les uns contre les autres et un bruit de cascade monta aux oreilles du Sourcier. À mesure qu’ils avançaient, la lueur se fit de plus en plus vive. Quand ils atteignirent la lisière de la forêt, le chemin s’arrêta abruptement et Samuel éclata d’un rire joyeux.

À leurs pieds s’étendait une longue et étroite vallée luxuriante inondée de soleil et entourée d’une couronne de pics déchiquetés. Séparés par des étendues d’herbe jaunissante, les bosquets de chênes, de hêtres ou d’érables offraient aux caresses de la brise leurs riches couleurs d’automne. De là où ils étaient, à la limite de la forêt, les deux voyageurs auraient pu croire qu’ils regardaient le jour depuis le cœur même de la nuit. Non loin d’eux, des rapides dévalaient des rochers escarpés puis disparaissaient comme par magie, et sans un bruit, avant de rejoindre les ruisseaux et les étangs, beaucoup plus bas, d’où montaient des grondements lointains. Des embruns portés par le vent cinglèrent les joues du Sourcier et de son étrange compagnon…

— Maîtresse ! dit Samuel en désignant la vallée, en contrebas. Richard tira sur la corde pour le faire avancer. Ils traversèrent un labyrinthe de broussailles, d’arbres et de rochers couverts de fougères pour arriver à un endroit que le Sourcier n’aurait jamais découvert sans guide : une piste, au bord du précipice, qui serpentait entre d’autres rochers et des entrelacs de lianes, descendant en pente relativement douce vers la vallée. En chemin, Richard admira le magnifique panorama : les arbres qui semblaient si petits sur les flancs de douces collines, les cours d’eau qui ondulaient au milieu des champs, le ciel bleu qui veillait sur toutes ces merveilles…

Au centre de cette splendeur, niché au cœur d’un cercle de grands arbres, se dressait un palais d’une beauté à couper le souffle. De fines passerelles reliaient ses spires délicates et des escaliers s’enroulaient autour de ses tourelles. Partout, des étendards et des banderoles multicolores se laissaient paresseusement agiter par le vent. On eût dit que tout, dans cette étourdissante demeure, tendait en permanence à atteindre les cieux.

Richard en resta bouche bée un moment, se demandant s’il devait en croire ses yeux. Il adorait Hartland, sa ville natale, mais il n’y avait rien, là-bas, qui pût se comparer à ce chef-d’œuvre d’architecture. En un mot, c’était la plus belle réalisation humaine qu’il eût jamais contemplée ! Et il n’aurait pas imaginé qu’une telle beauté et un tel raffinement puissent exister…

Ils recommencèrent à descendre en direction de l’incroyable vallée. Par endroits, ils progressèrent sur des marches sculptées à même la roche. Des milliers de degrés qui descendaient en ligne droite, puis tournaient, retournaient, se déversaient en spirales et parvenaient même à passer les uns au-dessous des autres. Samuel les dévalait comme si c’était la millième fois, et qu’il les connaissait mieux que sa poche. À l’évidence, rentrer chez lui et retrouver la protection de sa maîtresse lui donnait du cœur au ventre.

Au pied de ce fabuleux escalier, en plein soleil, une route serpentait entre les collines boisées et les champs. Quand Samuel accéléra le pas, Richard tira un bon coup sur la corde pour lui rappeler qu’il était loin d’avoir recouvré sa liberté.

Alors qu’ils approchaient du palais, après avoir suivi un moment le cours d’un ruisseau, les arbres devinrent plus épais. Davantage serrés les uns contre les autres, c’étaient tous de magnifiques spécimens qui ombrageaient généreusement la route et les champs environnants. Au sommet d’une petite butte, ils semblèrent soudain massés comme des sentinelles devant une place forte. Entre leurs branches, Richard aperçut les spires du palais.

Ils entrèrent lentement dans cette cathédrale végétale pleine d’ombre et de quiétude.

Richard entendit le gazouillis de l’eau qui coulait entre de grosses pierres enveloppées de mousse. Dans la douce senteur de l’herbe et des feuillages, des rayons de soleil vaporeux illuminaient timidement cette oasis de paix.

Samuel tendit un bras vers le centre de la zone ouverte, au-delà des arbres, où se dressait un rocher d’où jaillissait une source qui alimentait un ruisseau au lit semé de pierres enveloppées dans un écrin de mousse verte et brillante.

Vêtue d’une longue robe blanche, une femme aux cheveux noirs, le dos tourné à Richard, était assise sur l’arête du rocher. Sous la lumière vaporeuse du soleil, elle passait lentement ses doigts dans l’eau claire, comme si elle eût voulu la caresser.

Même de dos, elle parut familière au Sourcier.

— Maîtresse…, annonça Samuel, le regard soudain vitreux. (Il tendit de nouveau un bras, vers le bas-côté de la route, plus près d’eux.) Et jolie dame.

Kahlan ! Oui, c’était elle ! Mais étrangement raide, comme si elle osait à peine respirer. On eût dit que quelque chose bougeait sur son corps… Des ombres… ou… ?

Samuel se retourna à demi et désigna la corde d’un long index gris. Puis il regarda fixement Richard.

— Tu as promis, Sourcier ! grogna-t-il.

Richard récupéra le sac de Kahlan sur l’épaule du compagnon, le posa sur le sol et libéra Samuel. Aussitôt, la créature lui fit une atroce grimace, siffla haineusement, puis alla se tapir dans les ombres, où elle s’accroupit comme un prédateur à l’affût.

La gorge nouée, Richard approcha de Kahlan…

… et sursauta quand il vit ce qui rampait sur elle.

Des serpents !

Une immonde masse de serpents ! Tous ceux qu’il reconnut étaient venimeux. Les plus gros s’enroulaient autour de ses jambes. L’un d’eux, plus hardi, lui enserrait la taille. D’autres enveloppaient ses bras, qu’elle tenait serrés le long des flancs. Dans ses magnifiques cheveux, de plus petits reptiles rampaient en dardant la langue. Autour de son cou, leurs compagnons lui composaient un redoutable collier. Enfin, sur sa poitrine, des téméraires tentaient de passer la tête entre les boutons de sa chemise pour s’y infiltrer.

Des larmes coulaient sur les joues de Kahlan. En la voyant trembler imperceptiblement, consciente que tout mouvement brusque la tuerait, Richard sentit son propre cœur cogner à tout rompre dans sa poitrine.

— Ne bouge pas…, dit-il d’une voix très calme. Je vais te débarrasser de ces horreurs…

— Non…, souffla Kahlan. Si tu les touches, ou si je bouge, ils me mordront !

— Tout va bien… mentit Richard pour la rassurer. Je vais te sortir de là !

— Non… Je suis fichue… Abandonne-moi ! Va-t’en d’ici. Vite !

Richard eut le sentiment qu’une main géante l’étranglait. Dans les yeux de son amie, il vit à quel point elle luttait pour ne pas céder à la panique. Désireux de la soutenir, il tenta de ne pas montrer son désarroi.

— Pas question de te laisser…, souffla-t-il.

Une vipère, la queue enroulée dans les cheveux de sa proie, laissa glisser sa gueule le long du visage de Kahlan et darda sa langue rouge. La jeune femme ferma les yeux, les dents serrées pour ne pas hurler. Lentement, le serpent ondula le long de sa joue, rampa sur son épaule et disparut sous sa chemise.

— Je vais mourir, Richard, murmura Kahlan. Tu ne peux rien pour moi. S’il te plaît, pense à toi ! Fuis tant qu’il te reste une chance !

Richard redouta soudain qu’elle bouge délibérément, afin d’être mordue. Ainsi, il n’aurait plus besoin de rester… Il devait la convaincre que ça ne changerait rien à sa décision !

— Non. Je suis venu pour découvrir où est la boîte. Pas question de partir sans avoir la réponse ! Alors, tiens-toi tranquille !

Kahlan écarquilla les yeux, sans doute à cause de ce que faisait la vipère sous sa chemise. Le front plissé, la jeune femme se mordit très fort les lèvres.

— Kahlan, résiste ! dit Richard, la bouche sèche. Essaie de penser à autre chose !

Furieux, il courut vers la femme assise sur le rocher, lui tournant toujours le dos. Une petite voix lui souffla de ne pas dégainer son épée, mais il refusa de contenir sa colère face à ce que l’inconnue infligeait à Kahlan.

Quand il fut à un pas d’elle, la femme se leva, se retourna avec grâce et prononça doucement le nom de Richard.

Cette voix, il la connaissait ! Il crut que son cœur allait exploser quand il vit le visage qui, inévitablement, allait avec.

Chapitre 34

Richard entendit un bruit étrange. Étouffé, doux… Un infime crépitement.

Dans le brouillard du demi-sommeil, il ne parvint pas à l’identifier. Lentement au début, puis plus vite à cause de l’inquiétude, le Sourcier se réveilla tout à fait et sentit une délicieuse odeur de viande en train de rôtir. Sitôt conscient, il le regretta, car l’état de veille impliquait de se souvenir des récents événements – et de souffrir à cause de l’absence de Kahlan. Toujours dans la position où il s’était assoupi – les genoux repliés contre la poitrine et la tête dessus – le jeune homme était tétanisé par les crampes et l’écorce du tronc où il s’adossait lui blessait le dos. Avec la tête dans cette position, il ne voyait rien, sinon que l’aube commençait à se lever.

Et il y avait quelqu’un – ou quelque chose – près de lui.

Feignant de continuer à dormir, il évalua la position de ses mains par rapport à ses armes. L’épée était peu accessible et difficile à dégainer. Avec le couteau, c’était mieux, puisque le bout de ses doigts reposait sur le manche. Pliant les phalanges, il assura sa prise sur l’arme. L’intrus, qui que ce fût, se tenait sur sa gauche. Il suffirait de se lever d’un bond, de sauter et de frapper…

Le Sourcier jeta un coup d’œil prudent… et tressaillit. Kahlan ! Assise dos au tronc d’arbre, elle le regardait calmement. Dans le feu, un lapin finissait de cuire.

Richard se leva vivement.

— Que fais-tu ici ? demanda-t-il, essayant de ne pas trop élever la voix.

— Tu veux bien qu’on parle ?

Le jeune homme repoussa le couteau dans son fourreau, et s’étira pour rétablir sa circulation sanguine.

— Je croyais qu’on s’était tout dit hier soir, fit-il, regrettant aussitôt ses paroles. (Mais Kahlan ne broncha pas.) Désolé de ma muflerie… Bien sûr, qu’on peut parler ! Qu’est-ce qui… hum… t’amène ?

La jeune femme haussa les épaules.

— J’ai beaucoup réfléchi… (Pour se donner une contenance, Kahlan jouait avec une branche de bouleau qu’elle dépouillait consciencieusement de son écorce.) Hier, quand je suis partie, je sais que tu as eu une migraine…

— Comment as-tu deviné ?

— Je le vois dans tes yeux… Comme tu n’as pas beaucoup dormi, ces derniers temps, à cause de moi, j’ai décidé de monter la garde pendant que tu te reposais. Une sorte de cadeau, avant de m’en aller… définitivement. Alors, je me suis cachée dans ces arbres, là-bas, d’où je pouvais garder un œil sur toi. (Elle baissa les yeux sur sa branche.) Je voulais être sûre que tu dormirais bien…

— Tu es restée toute la nuit ? demanda Richard, plein d’espoir, mais trop anxieux pour croire ce que ça sous-entendait.

Kahlan hocha la tête, mais ne leva pas les yeux sur lui.

— Pendant que je veillais, j’ai décidé de fabriquer un collet, comme tu me l’as montré, histoire de t’attraper un bon petit déjeuner. Ensuite, j’ai réfléchi… Et beaucoup pleuré, aussi. Je ne supportais pas que tu penses toutes ces affreuses choses sur moi. Ça me blessait, et ça me rendait furieuse !

Richard jugea qu’il valait mieux ne rien dire pendant qu’elle cherchait péniblement ses mots. S’il faisait un impair, elle risquait de vouloir repartir.

— Puis je me suis souvenue de ce que tu disais… Tu sais, que tu aurais besoin de moi… J’ai pensé à ce qu’il fallait te révéler au sujet de la reine et du comportement à adopter avec elle. Puis aux routes que tu devrais absolument éviter… Je n’arrêtais pas de trouver des conseils à te donner ! Soudain, j’ai compris que tu avais raison. Absolument raison !

Richard estima qu’elle était au bord des larmes, mais elle ne pleura pas. Toujours occupée avec sa branche, dont elle envoyait les petits morceaux d’écorce dans le feu, elle refusait de le regarder. Décidé à ne pas brusquer les choses, Richard attendit.

Alors, elle lui posa une question déconcertante.

— As-tu trouvé Shota jolie ?

— Oui, mais moins que toi…

Kahlan sourit. Coquette, elle écarta une mèche de cheveux de son front.

— Peu d’hommes oseraient dire ça à une…, commença-t-elle. (Elle se reprit, et son secret se dressa soudain entre eux comme une personne vivante.) Richard, tu connais ce proverbe de vieille femme : « Ne laisse jamais une fille choisir ton chemin à ta place quand il y a un homme dans son champ de vision » ?

— Non, je ne l’ai jamais entendu…

Souriant, il se leva et s’étira de nouveau. Selon lui, Kahlan aurait eu tort d’être jalouse de Shota, qui avait juré de le tuer s’il osait revenir chez elle. Et même sans ça, elle n’aurait eu aucune raison de s’inquiéter…

Kahlan posa sa branche et, voyant qu’il se rasseyait, vint prendre place près de lui. Enfin, ses jolis sourcils arqués, elle le regarda dans les yeux.

— Richard, hier soir, j’ai été stupide. Très stupide ! J’avais eu peur que la voyante me tue. Soudain, j’ai compris qu’elle était en train de le faire. Mais je me chargeais du travail pour elle ! Bref, elle avait choisi mon chemin à ma place… Tu avais raison sur tous les points ! Comment ai-je pu être assez bornée pour réfuter les propos d’un Sourcier ? Si ce n’est pas trop tard, je voudrais reprendre mon travail de… guide.

Richard parvenait à peine à en croire ses oreilles. Ce drame était fini, et il se sentait l’homme le plus heureux du monde ! En guise de réponse, il prit Kahlan contre lui. Elle l’enlaça et s’abandonna un moment. Puis elle s’écarta.

— Richard, je n’ai pas terminé… Avant de me reprendre à tes côtés, tu dois tout entendre. Je ne supporte plus de te mentir par omission. Il faut que tu saches qui je suis ! Mentir me déchire le cœur, parce que tu es mon ami. J’aurais dû tout t’avouer dès le début. Mais je ne voulais pas te perdre ! À présent, je dois courir ce risque…

— Kahlan, je te l’ai déjà dit : tu es mon amie, et rien ne peut changer ça !

— Ce secret risque de nous séparer… C’est une affaire de… magie.

Soudain, Richard ne fut plus très sûr de vouloir entendre la suite. Alors qu’il venait de la retrouver, il ne tenait pas à perdre de nouveau Kahlan. Se penchant vers le feu, il récupéra le bâton où rôtissait le lapin.

Il était très fier de son amie, qui avait si bien retenu ses leçons de survie dans la nature…

— Kahlan, je me fiche de ton secret ! C’est toi qui m’intéresses, rien d’autre ! Tu n’es pas obligée d’en parler… Le lapin est cuit, partageons-le !

Il coupa une part de viande et la tendit à la jeune femme. Elle la tint du bout des doigts et souffla dessus pour la refroidir un peu. Lorsqu’il se fut taillé un morceau, le Sourcier se radossa à son tronc.

— Richard, quand tu as rencontré Shota, ressemblait-elle vraiment à ta mère ?

— Oui…

— Elle était très jolie ! Tu as ses yeux et sa bouche…

— Merci du compliment… Hélas, ce n’était pas vraiment elle.

— Tu étais furieux que Shota se fasse passer pour elle, n’est-ce pas ? Tu lui en as voulu de sa tromperie ?

Kahlan prit un peu de viande et ouvrit grand la bouche pour aspirer de l’air, car le lapin était toujours trop chaud.

— Je crois, oui, répondit Richard, mélancolique. Il n’était pas loyal de faire ça !

— C’est pour ça que je dois te dire qui je suis, et tant pis si tu me détestes après. Même si tu méritais mieux que moi, tu as été mon ami. Je suis aussi revenue parce que je refuse que tu apprennes la vérité de la bouche de quelqu’un d’autre. Tu m’écouteras, et, ensuite, si tu veux que je parte, je m’en irai…

Richard regarda le ciel, qui se teintait de rose. Il n’avait plus envie que Kahlan se confesse. Son seul désir était que les choses restent comme avant…

— N’aie crainte, je ne te chasserai pas… Nous avons du pain sur la planche ! Tu te souviens de ce qu’a dit Shota ? La reine ne gardera pas longtemps la boîte. Bref, quelqu’un va la lui prendre. Il faut que ce soit nous, pas Darken Rahl !

Kahlan posa une main sur le bras de son ami.

— Ne décide rien avant de savoir… Après, si tu ne veux plus de moi, je comprendrai… (Elle chercha son regard.) Richard, je n’ai jamais ressenti pour personne ce que j’éprouve pour toi, et il en sera ainsi jusqu’à la fin de mes jours. Mais je ne peux pas m’engager avec toi. Ces sentiments resteront stériles. Il ne peut rien en sortir. Rien de bon, en tout cas…

Richard ne pouvait accepter ce verdict. Il devait y avoir un moyen. Sûrement…

— Je t’écoute, fit-il avec un soupir.

— Un jour, je t’ai dit que certaines créatures des Contrées du Milieu avaient des pouvoirs magiques. J’ai ajouté qu’il leur était impossible de s’en défaire, parce qu’ils faisaient partie d’elles. Je suis du nombre, Richard. Pas une simple femme, mais…

— Mais quoi ?

— Une Inquisitrice.

Inquisitrice…

Richard connaissait ce nom.

Tendu à craquer, il crut qu’il allait s’étouffer. Un passage du Grimoire des Ombres Recensées lui revint soudain à l’esprit.

La véracité des phrases du Grimoire des Ombres Recensées, quand elles sont prononcées par une autre personne que le détenteur des boîtes d’Orden – et non lues par celui-ci – exige le recours à une Inquisitrice…

Il feuilleta mentalement les pages, survolant les mots, pour vérifier si le terme Inquisitrice figurait ailleurs dans le texte. Non, c’était la seule occurrence. Il connaissait le Grimoire par cœur, et ce terme ne se rencontrait qu’au début. Au cours de son apprentissage, il s’était demandé ce qu’il signifiait, pas même sûr qu’il s’agisse d’une personne.

Il sentit le contact du croc contre sa poitrine…

— Tu sais ce qu’est une Inquisitrice ? lança Kahlan, troublé par sa réaction.

— Non… J’ai entendu mon père en parler… Une fois ou deux… Mais ça s’arrête là… (Il lutta pour se ressaisir.) Alors, c’est quoi, une Inquisitrice ?

Kahlan plia les genoux, les entoura de ses bras et s’écarta un peu du Sourcier.

— Quelqu’un qui hérite d’un pouvoir transmis de mère en fille depuis des temps immémoriaux, longtemps avant les âges sombres.

Bien qu’il ne sût pas ce qu’étaient les « âges sombres », Richard se garda d’interrompre son amie.

— Nous naissons avec ce pouvoir, il fait partie de nous, et nous ne pouvons pas plus nous en séparer que tu pourrais te défaire de ton cœur. Une Inquisitrice donne le jour à d’autres Inquisitrices. C’est une règle immuable. Mais toutes n’ont pas le même pouvoir. Il est très fort chez certaines et plus faibles chez d’autres…

— Donc, il est impossible de t’en débarrasser, même si tu en avais envie. Mais de quelle magie s’agit-il ?

— Elle se communique par le contact, dit Kahlan en détournant les yeux. Le pouvoir est constamment en nous. Loin de l’invoquer quand nous en avons besoin, nous devons sans cesse le contenir. Pour l’utiliser, nous relâchons ce contrôle et nous laissons s’exprimer la puissance.

— Un peu le principe de rentrer le ventre ? demanda Richard.

— Un peu, oui…, répondit Kahlan, amusée par la comparaison.

— Et que fait ce pouvoir ?

— Les mots le décrivent très mal… Je n’aurais jamais cru que ce soit si difficile à expliquer. Mais c’est le cas, devant quelqu’un qui n’est pas originaire des Contrées du Milieu. Je n’ai jamais essayé, et je me demande si c’est possible. Comme parler du brouillard à un aveugle…

— Vas-y quand même !

— Eh bien, c’est le pouvoir de l’amour !

— Et c’est censé me faire peur ? s’exclama Richard, à un cheveu d’éclater de rire.

Kahlan se raidit. Dans ses yeux brillèrent de l’indignation et l’étrange sagesse sans âge que le Sourcier avait lue dans ceux d’Adie ou de Shota. Une façon de dire que ses paroles étaient irrespectueuses, comme son esquisse de sourire. D’habitude, Kahlan n’adoptait pas cette attitude avec lui…

Mal à l’aise, il comprit que son amie n’était pas accoutumée à ce qu’on rie d’elle et de son pouvoir. Son regard lui en apprenait plus qu’un long discours. Quoi que fût cette magie, ce n’était pas un sujet de plaisanterie. Richard redevint d’un sérieux mortel.

Quand elle fut sûre qu’il n’oserait plus se montrer impertinent, Kahlan continua :

— Tu ne comprends pas. Ce n’est pas à prendre à la légère ! Une fois touchée par ce pouvoir, une personne change du tout au tout et pour l’éternité. Elle appartient à l’Inquisitrice qui l’a touchée, à l’exclusion de toute autre. Ce qu’elle voulait, était ou rêvait d’être ne compte plus. La victime ferait n’importe quoi pour son Inquisitrice. Car son âme et sa vie ont changé de propriétaire. La personne d’origine n’existe plus.

— Et cette magie, demanda Richard, des frissons sur tout le corps, fait effet combien de temps ?

— Jusqu’à la mort de celui qui a été touché…

— En somme, tu ensorcelles les gens ?

— Pas exactement… Si ça t’aide à comprendre, on peut présenter les choses comme ça. Mais le « toucher » d’une Inquisitrice va beaucoup plus loin que ça. Plus puissant, et définitif… Un envoûtement peut être conjuré. Pas mon pouvoir. Shota t’a envoûté, même si tu ne t’en es pas aperçu. C’est un processus progressif. Les voyantes ne peuvent pas s’en empêcher. Mais ta colère et celle de l’épée t’ont protégé.

» Ma prise de contrôle est immédiate et irréversible. Rien ne fait office de bouclier. L’être que je touche ne peut pas être « ramené », car il n’existe plus. Sa volonté est à jamais détruite… C’est en partie pour ça que je redoutais Shota, car les voyantes détestent les Inquisitrices. Elles sont jalouses de notre pouvoir, qui nous assure la dévotion totale de nos proies. Celui qui est touché par l’une de nous obéit à tous ses ordres. Je dis bien tous !

Richard eut le sentiment que son cerveau explosait, tant ses pensées, afin de s’accrocher désespérément à ses espoirs et à ses rêves, tourbillonnaient dans toutes les directions. Pour ne pas devenir fou, et se gagner un répit, histoire de réfléchir, il posa une nouvelle question.

— Et ça marche sur tout le monde ?

— Tous les êtres humains, à part Darken Rahl. Les sorciers m’ont prévenue que la magie des boîtes d’Orden le protégerait… Il n’a rien à craindre de moi. Sur la plupart des autres créatures, ça ne fonctionne pas, essentiellement parce qu’elles sont dépourvues de compassion, un sentiment indispensable pour que ma magie fasse effet. Un garn, par exemple, serait insensible à mon contact. Sur d’autres êtres, le résultat n’est pas tout à fait le même qu’avec les humains…

— Shar ? Tu l’as touchée avec ton pouvoir, n’est-ce pas ?

Kahlan hocha la tête et baissa les yeux.

— Oui… Elle était seule et moribonde, torturée parce qu’elle était loin des siens, et désespérée de mourir sans leur réconfort. Elle m’a demandé de le faire. Mon pouvoir a remplacé sa peur par un amour pour moi qui ne laissait plus de place à la douleur et à la solitude. Il ne restait rien, sauf cette dévotion…

— Sur la corniche, quand nous avons combattu le quatuor, tu as aussi touché un des hommes ?

Kahlan s’enveloppa dans son manteau comme si elle mourait de froid.

— Même s’ils sont engagés pour me tuer, dès que j’en touche un, il devient ma chose, et sacrifierait sa vie pour me protéger. C’est pour ça que Rahl envoie quatre hommes contre les Inquisitrices. Il sait qu’elles en subjugueront un, mais ça en laisse trois pour faire le sale travail. Ils tuent d’abord le « traître ». Bien sûr, il se défend et en abat souvent un, voire deux, mais il reste au moins un tueur pour exécuter le contrat. En de rares occasions, celui qui a été touché parvient à éliminer tous les autres. C’est comme ça que je me suis débarrassée du quatuor qui me traquait avant que les sorciers me fassent passer la frontière. Cela dit, ces équipes sont les plus rationnelles, les plus économiques, et elles réussissent presque toujours. En cas d’échec, Rahl en envoie simplement une autre.

» Sur la corniche, nous n’avons pas succombé parce que tu les as séparés. Celui que j’ai touché a tué son compagnon pendant que tu occupais les deux autres. Ensuite, il s’est retourné contre eux. Comme tu en avais déjà éliminé un, il a sacrifié sa vie pour faire tomber son chef dans le vide. Il a agi ainsi pour ne pas risquer de perdre un duel à l’épée. Ça ne changeait rien à son sort, mais il se fichait de mourir, car il était sous mon pouvoir. Il a choisi le meilleur moyen de me protéger…

— Tu ne peux pas toucher les quatre tueurs ?

— Non. À chaque utilisation, je suis vidée de mon pouvoir. Il faut un moment pour reconstituer mes réserves.

Richard sentit la garde de son épée appuyer contre son coude. Une idée lui traversa soudain l’esprit.

— Dans le Passage du Roi, l’homme qui te menaçait, celui que j’ai tué… Je ne t’ai pas vraiment sauvée, n’est-ce pas ?

Kahlan hésita avant de répondre :

— Un seul homme, aussi grand et fort soit-il, ne peut rien contre une Inquisitrice, même affaiblie. Surtout s’il s’agit de moi. Sans ton intervention, je m’en serais très bien sortie. Désolée, Richard, mais tu n’étais pas obligé de le tuer. J’aurais pu m’en charger.

— Au moins, souffla le jeune homme, amer, je t’aurai évité ça…

Kahlan se contenta de le regarder tristement. Comme si elle n’avait rien à dire qui pût le réconforter.

— Combien de temps faut-il pour qu’une Inquisitrice reconstitue son pouvoir ?

— C’est différent pour chacune. Aux moins fortes, il faut parfois des jours. En moyenne, vingt-quatre heures suffisent.

— Et toi ?

Elle le regarda, gênée, comme si elle aurait préféré qu’il ne pose pas cette question.

— Environ deux heures…

Richard se tourna vers le feu, mal à l’aise.

— C’est très inhabituel ?

— Il semble bien… Un délai plus court implique que le pouvoir est très fort et affecte plus violemment encore sa cible. C’est pour ça que le premier tueur que j’ai touché a éliminé les trois autres. Une Inquisitrice moins puissante n’aurait pas obtenu ce résultat.

» Notre hiérarchie est déterminée par cet élément. Les plus fortes engendrent des filles qui seront au moins aussi redoutables qu’elles ! Les autres ne les jalousent pas. Au contraire, elles les aiment et se dévouent pour elles en temps de crise. Comme depuis que Rahl a franchi la frontière. Les Inquisitrices de rangs inférieurs ont protégé les plus fortes, au prix de leur vie s’il le fallait…

Sachant qu’elle ne le dirait pas s’il ne posait pas la question, Richard lança :

— Et quelle est ta place dans la hiérarchie ?

— Toutes les Inquisitrices m’obéissaient. Beaucoup sont mortes pour que je survive et que je m’oppose à Rahl. Aujourd’hui, plus aucune ne m’obéit, parce que je suis la dernière. Darken Rahl a fait abattre toutes les autres.

— Je suis navré, Kahlan, souffla Richard, qui commençait à peine à mesurer l’importance de la jeune femme. As-tu un titre ? Comment les gens t’appellent-ils ?

— Je suis la Mère Inquisitrice.

Richard se tendit. Ces deux mots, « Mère Inquisitrice », évoquaient une formidable autorité. Il se doutait depuis le début que Kahlan n’était pas n’importe qui. Ayant fréquenté des gens importants, il avait appris à ne pas avoir peur d’eux. Mais découvrir qu’elle était aussi haut placée… Mère Inquisitrice !

Lui n’était qu’un guide forestier… Eh bien, tant pis, il ferait avec, et elle aussi, probablement ! Pas question de la perdre, et encore moins de la chasser, à cause de ça…

— J’ai du mal à voir ce que ça représente… C’est comme une princesse, ou une reine ?

— Les reines font la révérence devant la Mère Inquisitrice.

Cette fois, Richard fut intimidé.

— Tu es plus puissante qu’une reine ?

— Tu te souviens de la robe que je portais le premier jour ? C’est une tenue d’Inquisitrice. Nous les mettons pour qu’il n’y ait aucun malentendu sur notre identité, même si la plupart des habitants des Contrées nous reconnaîtraient sans ça. Toutes les Inquisitrices, jeunes ou vieilles, ont une robe noire. La blanche est réservée à la Mère Inquisitrice… Richard, je suis un peu gênée de te raconter tout ça. Ici, tout le monde est informé, donc je n’ai jamais eu à réfléchir à la façon de l’exprimer. J’ai l’impression d’être si… arrogante…

— Je viens d’un autre pays. Essaie de continuer, il faut que je comprenne.

— Les rois et les reines sont les maîtres de leurs royaumes. Il y a beaucoup de souverains dans les Contrées. Mais d’autres pays sont dirigés par des Conseils. D’autres encore sont réservés aux créatures magiques. Dans le domaine des flammes-nuit, par exemple, il n’y a aucun humain…

» Les Inquisitrices vivent dans un pays appelé Aydindril. C’est aussi la patrie des sorciers, et le siège du Conseil Central des Contrées du Milieu. Un endroit merveilleux… Hélas, il y a longtemps que je n’y suis pas retournée… Les Inquisitrices et les sorciers ont un lien très fort. Un peu comme Zedd est uni au Sourcier…

» Personne n’a de prétentions sur Aydindril. Tous les souverains redoutent les Inquisitrices et les sorciers. Mais les royaumes participent à l’entretien d’Aydindril en payant un tribut. Comme les Sourciers, les Inquisitrices sont au-dessus des lois. Pourtant, elles servent tous les peuples des Contrées par l’intermédiaire du Conseil Central.

» Jadis, des rois et des reines arrogants ont songé à plier les Inquisitrices à leur volonté. En ces temps-là, certaines de nos ancêtres, aujourd’hui vénérées comme des légendes, comprirent qu’il fallait donner des bases solides à leur indépendance – ou vivre à jamais dans la soumission. La Mère Inquisitrice utilisa son pouvoir pour renverser les souverains trop ambitieux. Ils furent remplacés par des gens qui respectaient la liberté des Inquisitrices, et amenés en Aydindril, où ils furent quasiment réduits en esclavage. Les Inquisitrices les faisaient voyager avec elles, pour porter les provisions et les bagages pleins d’objets cérémoniels… À cette époque, le rituel qui entourait notre activité était bien plus pompeux qu’aujourd’hui. Quoi qu’il en soit, le message passa très bien !

— Je ne comprends pas tout, avoua Richard. Ces rois et ces reines n’avaient-ils aucune protection ? Des gardes, des soldats, je ne sais quoi ! Comment les Inquisitrices parvenaient-elles à approcher assez des souverains pour les toucher avec leur pouvoir ?

— Tu as raison, ils étaient défendus, mais ça n’avait rien d’insurmontable. Il suffisait qu’une Inquisitrice touche une personne – par exemple un garde –, pour avoir un allié qui l’introduisait dans les lieux et la présentait à quelqu’un de plus haut placé. Et ainsi de suite ! En procédant ainsi, on arrive beaucoup plus vite que tu ne crois à entrer dans l’intimité des têtes couronnées. Très souvent, avant même que quelqu’un s’en inquiète ! Toutes les Inquisitrices savaient jouer ce jeu. Et c’était encore plus facile pour la Mère Inquisitrice.

» Avec un petit groupe de ses sœurs, elle pouvait contaminer un château plus vite que la peste. Évidemment, ce n’était pas sans danger, et beaucoup de ces femmes périrent. Mais le jeu en valait la chandelle ! Voilà pourquoi aucun pays ne ferme ses frontières à une Inquisitrice, même s’il refuse d’en recevoir plusieurs à la fois.

» Ne pas accueillir l’une des nôtres serait une reconnaissance implicite de culpabilité. Une raison suffisante pour que le souverain soit frappé par le pouvoir et détrôné. Tu comprends maintenant pourquoi le Peuple d’Adobe, qui déteste les étrangers, ne me chasse pas. S’il me repoussait, cela éveillerait des soupçons. Tous les monarques qui complotent s’empressent d’ouvrir les bras à une Inquisitrice, pour cacher leurs sombres desseins…

» À cette époque, quelques Inquisitrices rêvaient d’utiliser leur pouvoir librement, pour déraciner le mal, ainsi qu’elles le disaient. Les sorciers y ont mis le holà, mais les gens ont vu de quoi les nôtres étaient capables. Cela dit, les temps étaient différents…

Détrôner un monarque. Époque différente ou pas, Richard trouvait cela difficile à justifier.

— De quel droit ces femmes agissaient-elles ainsi ?

— Ce que nous voulons faire, toi et moi, est-il si éloigné que ça de leur objectif ? Détrôner un roi ? Nous faisons tout ce que nous jugeons nécessaire et juste.

— Je vois ce que tu veux dire, admit Richard à contrecœur. As-tu déjà renversé un souverain ?

— Non… Pourtant, tous sont très soucieux de ne pas attirer mon attention. C’est un peu pareil avec le Sourcier. Enfin, il en allait ainsi avant notre naissance. Alors, on redoutait plus les Sourciers que les Inquisitrices. (Elle le défia du regard.) Eux aussi renversaient des têtes couronnées. Aujourd’hui, où on méprise le Grand Sorcier, l’Épée de Vérité devenue un hochet du pouvoir, ils sont moins importants. De simples pions, voire des usurpateurs…

— Je ne jurerais pas que ça a changé, dit Richard, pensant tout haut. Le plus souvent, j’ai le sentiment d’être un pion déplacé par les autres. Y compris Zedd et…

Il se tut abruptement, mais elle finit sa phrase pour lui :

— … et moi !

— Ce n’est pas dans ce sens-là… Parfois, j’aimerais ne jamais avoir entendu parler de l’Épée de Vérité. Mais comme Rahl ne doit pas gagner, mon devoir devient une prison. C’est ça qui me pèse : ne pas avoir le choix !

Kahlan sourit tristement et replia les jambes sous elle.

— Richard, puisque tu commences à comprendre qui je suis, j’espère que tu n’oublieras pas qu’il en va de même pour moi. Tout choix m’est interdit. Et c’est encore pire, parce que je suis née avec mon pouvoir. Quand ce sera fini, tu rendras l’épée à Zedd, si ça te chante. Moi, je serai une Inquisitrice jusqu’à mon dernier souffle. (Elle marqua une courte pause.) Depuis que je te connais, je donnerais n’importe quoi pour être une femme comme les autres…

Ne sachant trop que faire de ses mains, Richard ramassa un bâton et dessina des lignes dans la poussière.

— Je ne comprends toujours pas le sens du mot « Inquisitrice ». Quelle est votre fonction ?

Kahlan parut si chagrinée qu’il en eut le cœur serré.

— Notre tâche est de rechercher la vérité. C’est pour ça que les sorciers nous ont donné le pouvoir, en des temps oubliés. Ainsi, nous servons le peuple…

— Rechercher la vérité ? répéta Richard. Comme un Sourcier ?

— Les Sourciers et les Inquisitrices ont des objectifs communs. D’une certaine façon, ils sont les faces opposées d’une même magie. Les sorciers de jadis, quasiment des rois, détestaient la corruption qui les entourait. Le mensonge et la trahison les révulsaient. Alors, ils cherchèrent un moyen d’empêcher les mauvais chefs de tromper et de manipuler leurs peuples. Souvent, ces souverains sans scrupules accusaient leurs adversaires politiques d’un crime imaginaire. Après les avoir déshonorés, ils les faisaient exécuter, et le tour était joué !

» Les sorciers ont voulu mettre un terme à ces exactions. Il leur fallait une méthode qui ne laisse aucune place au doute. Alors, ils ont imaginé une forme très particulière de magie. Une magie vivante, si tu préfères… À partir d’un groupe de femmes triées sur le volet, ils ont créé les Inquisitrices. La sélection devait être rigoureuse. Une fois éveillé à la vie dans ces candidates, le pouvoir devenait une force indépendante, et se transmettait à leur descendance. À jamais ! (Kahlan baissa les yeux et regarda Richard continuer à dessiner des arabesques dans la poussière.) Notre magie a pour but de découvrir la vérité dans les cas où c’est vital. Aujourd’hui, elle sert pour l’essentiel à déterminer si un condamné à mort est bien coupable. Nous touchons les criminels avec notre pouvoir. Quand ils sont devenus nos marionnettes, nous les forçons à avouer leurs forfaits.

Le bâton de Richard s’immobilisa brusquement. Au prix d’un gros effort de volonté, il parvint à le remettre en mouvement.

— Sous notre domination, le plus vil des meurtriers devient doux comme un agneau et se confesse. Parfois, les tribunaux eux-mêmes ont des doutes, alors ils nous appellent à la rescousse. Dans beaucoup de royaumes, la loi interdit d’exécuter un individu s’il ne s’est pas confié à une Inquisitrice. Ainsi, il est établi qu’on envoie un coupable à la mort, et qu’il ne s’agit pas d’une condamnation politique.

» Certaines ethnies des Contrées du Milieu refusent de recourir à nos services. Le Peuple d’Adobe est du nombre. Ces gens détestent qu’on se mêle de leurs affaires. Mais ils nous craignent quand même, car ils savent de quoi nous sommes capables. Nous respectons la position de ces peuples, et aucune loi ne les oblige à nous appeler. Mais nous nous imposons dès qu’il y a un soupçon de manipulation ou de tromperie. Sache cependant que la majorité des royaumes acceptent nos interventions. Sans doute parce qu’ils trouvent ça commode…

» C’est nous qui avons découvert le complot ourdi au bénéfice de Darken Rahl. Bref, ce qui se cachait sous la subversion et le mensonge. C’est ça, la mission que les sorciers, à l’origine, ont affectée aux Inquisitrice et aux Sourciers. Crois-moi, Rahl n’a pas été ravi que nous le démasquions !

» Dans de très rares cas, un condamné à mort qui n’a pas été confronté à une Inquisitrice demande à en voir une. Afin que sa confession soit incontestable et son innocence définitivement établie. Dans les Contrées, c’est un droit inaliénable pour un individu promis au bourreau…

Kahlan baissa la voix, comme si elle avait du mal à continuer.

— C’est ce que je déteste le plus ! Aucun coupable n’exige l’intervention d’une Inquisitrice, puisque ça aggraverait encore son cas. Avant de toucher ces hommes, je sais qu’ils sont innocents. Mais je dois quand même faire mon travail ! Si tu voyais leur regard, au moment où je les touche, tu comprendrais… Bien qu’ils n’aient rien sur la conscience, après, il ne reste plus d’eux que…

Elle se tut, la gorge nouée.

— Et combien de confessions as-tu… prises ?

— Beaucoup trop pour pouvoir les compter… J’ai passé la moitié de ma vie dans des prisons, en compagnie des animaux les plus sauvages qui existent au monde. Pourtant, presque tous ressemblaient à de paisibles commerçants, de gentils pères de famille ou de sympathiques voisins. Après les avoir touchés, j’ai entendu de leurs bouches ce qu’ils avaient fait. Au début, et pendant longtemps, à force d’avoir des cauchemars, j’avais peur de m’endormir. Ces horreurs, Richard, tu ne peux même pas les imaginer…

Richard jeta son bâton au loin et prit la main de Kahlan, qui ne retenait plus ses larmes.

— Mon amie, tu n’es pas obligée de…

— Je me souviens du premier homme que j’ai tué… Il hante encore mes nuits. Il venait de me raconter comment il s’était « amusé » avec les trois filles de son voisin… La plus âgée n’avait que cinq ans ! Après m’avoir décrit ces atrocités, il m’a regardée avec de grands yeux, et il a dit : « Que voulez-vous que je fasse, à présent, maîtresse ? » Sans réfléchir, j’ai répondu : « Je veux que tu meures ! » (D’une main tremblante, Kahlan essuya les larmes qui ruisselaient sur ses joues.) Il est tombé raide devant moi !

— Qu’ont dit les témoins de ton acte ?

— Qu’auraient-ils osé dire à une Inquisitrice qui vient d’ordonner à un homme de cesser de vivre ? Ils ont tous reculé, et se sont écartés pour nous laisser partir. Tu sais, aucune de mes sœurs n’aurait pu faire ça. Mon sorcier lui-même en était muet de peur.

— Ton sorcier ?

— Comme nous sommes universellement redoutées et haïes, les sorciers se font un devoir de nous protéger. Nous nous déplaçons très rarement sans l’un d’eux. On nous en affecte… nous en affectait… un chaque fois que nous partions recueillir des aveux. Rahl a réussi à nous séparer de nos sorciers. À présent, ils sont tous morts, à part Zedd et Giller.

Richard prit le lapin rôti, qui refroidissait. Il coupa deux morceaux, en tendit un à Kahlan et s’attaqua à l’autre.

— Pourquoi êtes-vous redoutées et haïes ?

— Les parents et les amis des condamnés à mort nous détestent parce qu’ils refusent souvent de croire qu’un être aimé ait pu perpétrer de pareilles horreurs. Pour se rassurer, ils préfèrent penser que nous extorquons les aveux… (Elle détacha des petits morceaux de viande et les mâcha lentement.) J’ai découvert que les gens refusent souvent de croire à la vérité. Pour eux, elle n’a aucune importance. Certains ont essayé de me tuer. C’est en partie pour ça qu’un sorcier nous accompagnait, afin de nous protéger tant que nous n’avions pas reconstitué notre pouvoir…

— Ce que tu dis ne me paraît pas une raison suffisante pour haïr à ce point…

— Il n’y a pas que ça… Mes histoires doivent sembler étranges pour quelqu’un qui n’a pas grandi ici. Les coutumes des Contrées du Milieu, la magie… Tu trouves ça bizarre, n’est-ce pas ?

Bizarre, n’était pas le mot exact, pensa Richard. Effrayant aurait mieux convenu.

— Les Inquisitrices sont indépendantes et les gens le leur reprochent. Les hommes détestent ne pas pouvoir nous soumettre, ni même nous donner des ordres. Les femmes nous jalousent parce que nous ne vivons pas la même vie qu’elles. Nous échappons au rôle traditionnel du sexe féminin. Pas question d’être aux petits soins pour un mari, et encore moins de lui obéir. Elles nous tiennent pour des privilégiées. Nous avons les cheveux longs, un symbole de notre autorité. Elles doivent porter les leurs courts, pour afficher leur allégeance à leurs maris et à toutes les personnes d’un rang plus élevé que le leur. Ça te paraît peut-être un détail mineur, mais chez nous, rien de relatif au pouvoir n’est sans importance. Une femme qui se laisse pousser les cheveux au-delà de la longueur autorisée par son rang doit renoncer à une part de ses privilèges. Une rude punition ! Chez nous, une longue chevelure, chez une femme, est un signe d’autorité qui éveille la méfiance. Cela indique que nous pouvons agir à notre guise, et que nul n’est autorisé à nous donner des ordres. Donc, nous sommes une menace pour tout le monde. Ton épée transmet à peu près le même message, d’ailleurs… Aucune Inquisitrice ne porte les cheveux courts. Les gens sont ulcérés de ne pas pouvoir nous y contraindre. Paradoxalement, nous sommes moins libres qu’eux, mais ils ne s’en aperçoivent pas. Nous faisons le sale travail à leur place, et il nous est interdit de choisir notre destin. Car nous sommes prisonnières de notre magie.

Kahlan finit sa viande. En la regardant manger, Richard pensa à un autre « paradoxe ». Si les Inquisitrices offraient de l’amour aux pires criminels, il leur était impossible d’en donner aux êtres dont elles auraient voulu être proches…

Mais ce n’était pas tout. Kahlan avait encore autre chose à lui révéler…

— Je trouve tes cheveux parfaits comme ça, dit Richard.

— Merci…

La jeune femme jeta les os rongés dans le feu, contempla un moment les flammes, puis regarda ses mains, jouant à heurter l’un contre l’autre les ongles de ses pouces.

— Enfin, soupira-t-elle, il y a le choix de notre partenaire…

— Le choix d’un partenaire ? Que veux-tu dire ?

— Quand une Inquisitrice atteint l’âge d’être une bonne mère, elle doit se choisir un partenaire. (Kahlan garda les yeux obstinément rivés sur ses mains.) Elle peut sélectionner l’homme qu’elle veut, même s’il est déjà marié. Si ça lui chante, elle a le droit d’écumer les Contrées pour trouver le père de ses filles. Un mâle fort et puissant. Quelqu’un qu’elle juge beau… Il n’existe pas de limites…

» Les hommes nous redoutent quand nous sommes en quête d’un partenaire, parce qu’ils ne veulent pas être touchés par le pouvoir. Les femmes ont peur aussi, car nous risquons de leur prendre un époux, un frère ou un fils. Tous savent qu’ils sont impuissants, puisque quiconque fait obstacle au choix d’une Inquisitrice le paie de sa personnalité. Les gens me craignent parce que je suis la Mère Inquisitrice… et que j’aurais dû choisir un partenaire depuis longtemps.

— Mais si tu as de l’affection pour quelqu’un, et qu’il te la rend, que se passe-t-il ? demanda Richard, résolu à s’accrocher bec et ongles à ses espoirs et à ses rêves.

— Les Inquisitrices n’ont pas d’amis… à part leurs sœurs. Le cas que tu évoques ne se produit jamais. Tous les hommes ont peur de nous. (Elle ne précisa pas que cette analyse n’était plus valable, mais sa voix tremblait.) Dès notre plus jeune âge, on nous prépare à choisir un homme fort, pour que nos filles le soient aussi. Mais il ne faut pas que nous ayons de l’affection pour lui, car s’unir à nous le détruira. Voilà pourquoi il ne peut rien sortir de bon de… nous…

— Pourquoi ? demanda Richard, refusant de capituler.

— Parce que… (Elle se détourna, incapable de retenir ses sanglots et de dissimuler plus longtemps son chagrin.) Parce que dans le feu de la passion, l’Inquisitrice relâche sa prise sur le pouvoir. Elle « touche » son partenaire, même si elle ne le veut pas, et il cesse d’être l’homme qui avait ému son cœur. Il n’y a aucun moyen d’empêcher ça. L’homme lui appartiendra, mais pas dans le sens habituel. Son aimé sera à ses côtés à cause de la magie, pas par choix ou par désir. Devenu une coquille vide, il ne sera plus que le réceptacle du pouvoir. Quelle Inquisitrice ferait ça à quelqu’un dont elle se soucie ?

» C’est pour ça que mes sœurs, depuis des temps immémoriaux, se sont coupées des hommes par peur de s’attacher à l’un deux. On nous croit sans cœur, mais ce n’est pas vrai. Nous redoutons ce que le pouvoir ferait à un être aimé. Certaines choisissaient des hommes unanimement détestés, afin de ne pas détruire un cœur pur et doux. Bien que peu y aient recouru, c’était une façon de résoudre le problème, et on ne doit pas les en blâmer. Nous comprenons cette démarche, et nous ne la critiquons pas…

— Mais… je pourrais…, commença Richard, incapable de trouver comment plaider sa cause.

— Rien n’est possible ! Pour moi, ce serait comme ce que tu as vécu face à Shota, quand elle se faisait passer pour ta mère. Tu aurais voulu que ce soit vrai, mais ce n’était pas le cas. Ce serait une illusion d’amour ! Comprends-tu ? En retirerais-tu une quelconque joie ?

Richard sentit que les flammes de sa logique – de son intelligence même – consumaient ses espoirs. Et son cœur ne serait bientôt plus que cendres…

— Ce qui s’est passé dans la maison des esprits, fit-il, cassant. C’est à ce moment-là, comme l’a dit Shota, que tu es passée à un souffle d’utiliser ton pouvoir sur moi ?

Sa voix, s’aperçut-il, était un peu plus froide qu’il ne l’aurait voulu.

— Oui…, admit Kahlan, menacée de perdre son combat contre les larmes. Je suis navrée, Richard… Je n’ai jamais éprouvé ça pour quelqu’un. À trop te désirer, j’ai failli oublier qui j’étais. Ou même ne plus m’en inquiéter ! (Des larmes s’échappèrent de ses yeux.) Vois-tu à présent combien mon pouvoir est dangereux ? J’aurais pu te détruire. Si tu ne m’avais pas arrêtée, tu aurais été… perdu…

Richard éprouvait une telle compassion pour Kahlan qu’il en souffrait physiquement. Elle était impuissante face à son destin ! Un sort atroce… En même temps, le sentiment d’avoir perdu quelque chose d’inestimable lui déchirait les entrailles. Pourtant, en réalité, il n’avait jamais rien eu à gagner. Entre eux, tout était impossible dès le départ. Mais il s’était autorisé à rêver. Oui, un rêve éveillé, voilà ce qu’il avait vécu !

Zedd avait tenté de le prévenir, pour lui épargner du chagrin. Quel idiot il avait été de croire qu’il trouverait un moyen ! Comment pouvait-on être aussi stupide ?

La réponse était assez simple, il suffisait de regarder Kahlan…

Il se leva et s’écarta du feu pour qu’elle ne voie pas ses yeux rougis.

— Pourquoi ne parles-tu que d’Inquisitrices ? Est-ce un pouvoir réservé aux femmes ? Vous ne donnez jamais la vie à des garçons ?

Kahlan ne répondant pas, Richard écouta crépiter le feu. Puis il entendit des sanglots, derrière lui, et se retourna. Son amie lui tendit la main. Quand il l’eut aidée à se relever, elle s’adossa au tronc de l’épicéa, écarta des mèches rebelles de ses yeux et croisa les bras au-dessous de sa taille.

— Les Inquisitrices accouchent de garçons… Moins souvent que jadis, mais ça arrive encore. Le pouvoir est plus fort en eux. Ils n’ont pas besoin de temps pour le régénérer… Parfois, il devient tout pour eux, et cela les corrompt. Une erreur des sorciers…

» Ils ont choisi des femmes pour éviter ça, mais sans accorder assez d’attention à la manière dont cette magie indépendante se développerait. Ils n’ont pas prévu que le pouvoir, héréditairement transmis à ces hommes, se manifesterait différemment chez eux.

» Il y a très longtemps, quelques Inquisiteurs se sont unis pour instaurer un règne d’une atroce cruauté. On appelle cette époque les âges sombres. Un temps semblable à celui que nous vivons aujourd’hui avec Darken Rahl. Les sorciers ont pourchassé ces Inquisiteurs et ils les ont abattus. Dans ce conflit, ils ont subi de lourdes pertes… Depuis, ils n’ont plus jamais tenté de diriger les Contrées. De toute façon, ils n’étaient plus assez nombreux. Aujourd’hui, ils essaient simplement d’être utiles quand c’est possible. Ils auront dû apprendre une leçon bien amère…

» Pour une raison inconnue, il faut le type de compassion dont les femmes seules sont capables pour assumer le pouvoir et ne pas subir son influence corruptrice. Les sorciers n’ont pas plus d’explications que nous… Il en va de même avec le Sourcier : ce doit être le bon candidat, sinon il se servira de sa magie dans son propre intérêt. Tu comprends maintenant pourquoi Zedd était furieux qu’on lui ait retiré le privilège de nommer les Sourciers ? La plupart des Inquisiteurs sont dépassés par le pouvoir. Ils ne savent pas le brider quand il faut… Lorsqu’ils désirent une femme, ils s’en emparent, un point c’est tout. Et ils ne se contentent pas d’une seule ! Rien ne les retient et ils n’ont aucun sens des responsabilités. D’après ce que je sais, les âges sombres furent une longue succession d’atrocités. Cela dura des années et les sorciers, pour en finir, firent un massacre. Ils tuèrent tous les descendants de ces Inquisiteurs, pour que le pouvoir ne se répande pas sans aucun contrôle. Dire qu’ils en furent malheureux est un euphémisme…

— Et aujourd’hui, demanda Richard, agressif, qu’arrive-t-il quand une des vôtres accouche d’un garçon ?

— Le nouveau-né est amené dans un lieu prévu pour ça, au centre d’Aydindril. La mère le pose alors sur la Pierre…

Kahlan hésita, comme s’il lui était impossible de prononcer les paroles suivantes. Richard lui prit les mains et les massa avec ses pouces. Mais pour la première fois, il eut le sentiment que rien ne l’autorisait à la toucher d’une manière aussi… familière.

— Comme je te l’ai dit, continua-t-elle, un homme touché par une Inquisitrice exécute toutes ses volontés. (Richard sentit que les mains de son amie tremblaient.) La mère ordonne et le père… met un bâton sur la gorge du bébé… et… il marche sur les deux extrémités…

Richard lâcha les mains de l’Inquisitrice.

— Tous les nourrissons mâles ?

— Oui… On ne peut pas prendre le risque d’en épargner un. Personne ne veut voir arriver de nouveaux âges sombres. Les sorciers et les autres Inquisitrices s’occupent de celles qui sont enceintes, et font tout pour les réconforter quand elles ont un garçon, qui doit être…

Richard comprit soudain qu’il détestait les Contrées du Milieu presque autant que Darken Rahl. À présent, il savait pourquoi les habitants de Terre d’Ouest avaient voulu bannir la magie de leur vie. Comme il aurait aimé retourner chez lui, loin de la sorcellerie ! Des larmes lui montèrent aux yeux quand il pensa à la forêt de Hartland, qui lui manquait tellement. S’il vainquait Rahl, décida-t-il, il ferait tout son possible pour qu’on érige une nouvelle frontière. Zedd l’aiderait, il en était sûr. Désormais, il ne s’étonnait plus que son vieil ami ait voulu rester loin des Contrées du Milieu. Quand il y aurait une nouvelle frontière, il resterait du bon côté – et ce jusqu’à la fin de ses jours !

Avant, il s’occuperait de l’épée. Au lieu de la rendre à Zedd, il la détruirait !

— Merci, Kahlan, se força-t-il à dire. Merci de m’avoir parlé… Je n’aurais pas voulu apprendre ça d’une tierce personne.

Il se tut, comme si ses paroles se dissolvaient dans le néant. Jusque-là, vaincre Rahl lui avait semblé un prélude à sa vie. Un nouveau commencement, à partir duquel tout serait possible. À présent, il voyait cela comme un point final. Pas seulement à l’existence de Rahl, mais aussi à la sienne. Au-delà, il n’y avait rien. À part le désespoir et la mort… S’il gagnait, et que Kahlan survive, il retournerait chez lui seul, et sa vie serait terminée.

Derrière lui, il entendit la jeune femme pleurer.

— Richard, si tu veux que je parte, ne crains pas de me le dire. Je comprendrai. Les Inquisitrices ont l’habitude…

Le Sourcier contempla un moment les flammes agonisantes. Puis il ferma les yeux, ravala la boule qui lui nouait la gorge et fit la grimace, car chaque inspiration lui déchirait la poitrine.

— Kahlan, s’il y a un moyen, pour nous, de… Dis-moi qu’il y en a un !

— Non !

Richard venait de jouer sa dernière carte. Et il avait perdu…

— Existe-t-il une loi, une règle ou je ne sais quoi qui nous interdise d’être amis ?

— Non, heureusement…

Il se tourna vers elle et lui posa une main sur l’épaule.

— En ce moment, j’aurais fichtrement besoin d’une amie !

— Moi aussi…, souffla la jeune femme en le serrant dans ses bras. Mais je ne serai jamais rien de plus pour toi…

— Je sais… Kahlan, je t’ai…

Elle lui posa un doigt sur les lèvres.

— Ne dis pas ça… Je t’en supplie, ne dis jamais ça !

Elle pouvait l’empêcher de le prononcer à voix haute. Pas dans sa tête…

Il repensa à leur premier soir, dans le pin-compagnon, quand le royaume des morts avait voulu la reprendre. Elle s’était blottie contre lui, comme ce soir. Et il avait remarqué qu’elle n’était pas habituée à ce genre de contact. À présent, il savait pourquoi.

Il posa une joue sur les cheveux de Kahlan. Mais soudain, dans les braises presque froides de ses rêves, une petite flamme de colère se raviva.

— Tu n’as pas encore choisi ton partenaire, as-tu dit ?

— Non, et j’ai d’autres soucis en tête pour le moment. Mais si je suis encore vivante après notre victoire, je devrai le faire.

— Promets-moi une chose…

— Si c’est possible…

— Jure de ne pas le choisir avant que je sois retourné en Terre d’Ouest ! Je ne veux pas savoir qui c’est !

Kahlan ne répondit pas tout de suite. Ses doigts s’accrochant à sa chemise, elle souffla entre deux sanglots :

— C’est juré !

Richard la serra longtemps contre lui, luttant pour se ressaisir et repousser l’obscurité qui envahissait son âme. Puis il se força à sourire.

— Tu avais tort sur un point !

— Lequel ?

— Tu as dit qu’aucun homme ne pouvait donner d’ordres à une Inquisitrice. C’est faux ! Moi, j’en donne à la Mère Inquisitrice en personne. Tu as fait le serment de me protéger et je te confirme dans ta fonction de guide.

Kahlan eut un rire étranglé.

— Tu as raison… Bravo, tu es le premier à avoir réussi ça ! Quels sont les ordres de mon maître ?

— J’interdis à ma guide de me casser les pieds en essayant de mettre fin à ses jours, car j’ai besoin de son aide. À présent, elle va devoir me conduire chez la reine, m’aider à récupérer la boîte, et faire en sorte que nous nous en sortions vivants.

Kahlan hocha la tête contre la poitrine de son compagnon.

— Qu’il en soit ainsi, seigneur !

Elle s’écarta de lui, lui posa les mains sur les biceps, les serra tendrement et lui sourit à travers ses larmes.

— Comment se fait-il que tu parviennes toujours à me réconforter, même aux pires moments de ma vie ?

Bien que tout en lui ne fût plus que douleur et vide, Richard haussa les épaules et lui rendit son sourire.

— Je suis le Sourcier. Rien ne m’est impossible.

Il aurait voulu en dire plus, mais la voix lui manqua.

— Tu es un être comme on en rencontre rarement, Richard Cypher, souffla Kahlan.

Peut-être… Mais il aurait donné cher pour ne pas avoir de compagnie et pleurer comme un enfant.